{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_01_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_01_1.pdf","Text ID":"t000000","Scraped Text":"junho e julho de 2020\nn\u00famero 1\nMesmo \nfrente \n\u00e0s \ndiversidades\nenfrentadas \nnos  dias \nde \nhoje,\ndevemos manter o foco em coisas \nsimples e importantes. Uma delas \u00e9 \na determina\u00e7\u00e3o com a qual a Cesu \nvem enfrentando as turbul\u00eancias e \na \nresili\u00eancia \nde \nnosso \ncorpo \nadministrativo e docente. Tamb\u00e9m \n\u00e9 importante celebrar o sucesso da \nequipe em lidar com o grande \ndesafio de oferecer mais e maiores \noportunidades de aprendizagem aos \nalunos das Fatecs.\nO n\u00famero inaugural da newsletter \nVEm com PCI traz a revolu\u00e7\u00e3o dos\ndos \nProjetos \nColaborativos\nInternacionais (PCIs). Esperamos\nque voc\u00eas participem direta ou \nindiretamente de nossos esfor\u00e7os \npara levar a internacionaliza\u00e7\u00e3o em \ncasa \u00e0s mais diversas localidades do \nestado de S\u00e3o Paulo.\nRafael Ferreira Alves \nCoordenador de Ensino Superior \nde Gradua\u00e7\u00e3o\nCONVITE \u00c0 LEITURA\nIdiomas que abrem fronteiras\no\ndesenvolvimento das compet\u00eancias\nlingu\u00edsticas \ne \ninterculturais. \nEsperamos que voc\u00eas tamb\u00e9m se \ninspirem, conhecendo as hist\u00f3rias \nde \nsucesso \nnesta \nedi\u00e7\u00e3o, \na \ndesenvolver suas colabora\u00e7\u00f5es nos \npr\u00f3ximos semestres.\nMariane Teixeira \nCoordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas das \nFatecs \u2013 Cesu\nProcura-se\nQuer desenvolver um Projeto  \nColaborativo Internacional (PCI)?\nTemos parceiros em Institui\u00e7\u00f5es de Ensino \nestrangeiras buscando pares \nnas Fatecs \nnas seguintes \u00e1reas:\n\u00b7 Compet\u00eancias interculturais\n\u00b7 Gerentes internacionais\n\u00b7 Minera\u00e7\u00e3o e geoprocessamento\n\u00b7 Mapa de riscos\n\u00b7 Sa\u00fade\nCaso tenha interesse, basta escrever para \nDaives Bergamasco \n(daives.bergamasco@fatec.sp.gov.br) e \njuntar-se \u00e0s nossas equipes no Teams\nPCI Connection\nEnlace PCI\nExpediente CPS\nDiretora-Superintendente: Laura Lagan\u00e1\nVice-Diretora-Superintendente: Emilena Lorenzon \nBianco\nChefe de Gabinete: Armando Natal Maur\u00edcio\nExpediente Cesu\nCoordenador T\u00e9cnico: Rafael Ferreira Alves\nDiretor Acad\u00eamico-Pedag\u00f3gico: Andr\u00e9 Luiz Braun \nGalv\u00e3o\nDepartamento Administrativo: Elisete Buttignon\nEDI - Estrutura\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Instrucional: \nThais Lari Braga Cilli\nExpediente L\u00ednguas e Projetos Colaborativos \nInternacionais - Cesu\nCoordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas e Projetos Internacionais: \nMariane Teixeira\nCoordena\u00e7\u00e3o \nde \nProjetos \nColaborativos \nInternacionais: Osvaldo Succi Junior\nAcompanhamento pedag\u00f3gico PCI: Ana Carolina \nFreschi, Neusa Haruka Gritti e Regiane Moreira\nExpediente VEm\nCorpo editorial: Ana Carolina Freschi, Mariane \nTeixeira, Neusa Haruka Gritti, Osvaldo Succi \nJunior e Regiane Moreira\nJornalista respons\u00e1vel e Comunica\u00e7\u00e3o: \nPatr\u00edcia Patr\u00edcio - MTb 25.131\nEditora\u00e7\u00e3o e diagrama\u00e7\u00e3o: F\u00e1bio Gomes da \nSilva\nVEm: Virtual Exchange Medium \u00e9 um informativo \ncom publica\u00e7\u00e3o bimestral da Cesu\/CEETEPS: Rua \ndos \nAndradas, \n140 \n- \nSanta \nEfig\u00eania \n\u2013 \n01208-000 - S\u00e3o Paulo - SP\nQuebra-gelo\nEsta \nedi\u00e7\u00e3o \nrelata \nhist\u00f3rias \nde \nsucesso de professores das Fatecs \nque \ndesenvolvem \nprojetos \ncolaborativos internacionais (PCIs). \nFaz-se \nnecess\u00e1ria \numa \njusta \nhomenagem a estes guerreiros, que \nsuperam as adversidades e seguem \nsempre dispostos a dialogar com \nseus \npares \ninternacionais, \nconduzindo seus estudantes para \numa profissionaliza\u00e7\u00e3o global.\nEspero que a leitura inspire voc\u00eas a \nse juntar a n\u00f3s. VEm com PCI!\nOsvaldo Succi Junior \nCoordenador dos PCIs\n\u00c9 \ncom\ngrande \nna profissionaliza\u00e7\u00e3o global dos \nsatisfa\u00e7\u00e3o \nque \na \nnossos futuros tecn\u00f3logos. Os PCIs\nCoordena\u00e7\u00e3o\nde \ncontribuem \npara\nL\u00ednguas \nda \nCesu\nprestigia a  primeira\nedi\u00e7\u00e3o da newsletter \nVEm com PCI. Esse projeto \u00e9 de \ngrande  \nimport\u00e2ncia \npara \n a  \ninternacionaliza\u00e7\u00e3o das Fatecs e \nevidencia ainda mais o papel das \nl\u00ednguas estrangeiras nos curr\u00edculos \ndos \ncursos \nsuperiores \nde  \ntecnologia.\nAs compet\u00eancias lingu\u00edsticas fazem \na diferen\u00e7a na empregabilidade e\ninterc\u00e2mbios \nvirtuais \n(VE Virtual Exchange) \ntropicalizados para o \nambiente educacional \ndas Fatecs por meio\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_01_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_01_2.pdf","Text ID":"t000001","Scraped Text":"em Intercultural Competence. S\u00e3o \nalunos de Qu\u00edmica, Engenharia, \nBiologia, entre outros cursos; na \nFatec Americana, s\u00e3o estudantes \nde Gest\u00e3o Empresarial, na\ndisciplina \nComportamento\nOrganizacional. Os grupos mistos\nenvolvem 4 pessoas, que falam \nsemanal ou quinzenalmente por \nchamada de v\u00eddeo no WhatsApp. \nOs primeiros di\u00e1logos come\u00e7aram \nem fevereiro e at\u00e9 meados \nde \nmar\u00e7o j\u00e1 haviam elaborado um \nrelat\u00f3rio sobre dimens\u00f5es culturais, \nconforme no\u00e7\u00f5es de Geert Hofstede \n(psic\u00f3logo holand\u00eas falecido em \nfevereiro deste ano). As atividades \nforam retomadas em 22 de abril, \ncom a realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo de 4 \nminutos comparando diferen\u00e7as e \nsemelhan\u00e7as entre os dois pa\u00edses. \n\u201cNo primeiro dia do retorno, 80% \ndos \nalunos \nparticiparam \nda \nvideoconfer\u00eancia, foi bacana \nver \nque os alunos topam o desafio\u201d.\nUm dos PCIs mais longevos ocorre \nentre a Fatec Americana e a State \nUniversity \nof \nNew \nYork \n(Suny \nUlster). Conduzido desde 2013 por \nCarlos Augusto \nAmaral \nMoreira, \ntem \ncomo \nobjetivo \nsimular \no \nlan\u00e7amento de um produto ou \nservi\u00e7o brasileiro nos EUA (e vice- \nversa) e j\u00e1 ganhou pr\u00eamio do Guia \ndo \nEstudante\/Santander. \n\u201cH\u00e1 \ndificuldades, \nmas \nsempre \nbuscamos superar\u201d, afirma Moreira. \nGeralmente \nas \nequipes \nmistas \nre\u00fanem 6 brasileiros (calouros de \nGest\u00e3o Empresarial, \nmatriculados \nna disciplina Administra\u00e7\u00e3o Geral) \ne \n4 \ndos \nEUA \n(estudantes \nde \nPrinciples of Management), com \num l\u00edder de cada nacionalidade em \ncada grupo. A partir do exame de \nprofici\u00eancia, os calouros que t\u00eam \nmelhor n\u00edvel de profici\u00eancia em \ningl\u00eas se distribuem, para ajudar os \ncolegas \ne \nassumirem \nas \nvideoconfer\u00eancias. \nOs \ndemais \nprivilegiam texto escrito. \nDepois \ndas intera\u00e7\u00f5es iniciais, cada grupo \naborda um dos seis temas: cultura, \neconomia, \ndemografia, \npol\u00edtica, \nhist\u00f3ria, tend\u00eancias da juventude. \nNa terceira fase do projeto, que \ndura de 8 a 10 semanas, 3 equipes \ndesenvolvem produto para os EUA \ne outras 3 para o Brasil, incluindo \numa r\u00e1pida pesquisa de mercado. A \n\u00faltima etapa envolve planejamento \nestrat\u00e9gico.\nQuando se iniciou o recesso nas \nFatecs (23 de mar\u00e7o), Moreira, \ncomo todo o corpo docente, parou \nas atividades, mas combinou com \nalunos e o professor parceiro de \nvoltarem \u00e0s atividades assim que \nposs\u00edvel. \nNos \nEUA, \nas \naulas \npassaram \npara \na \nmodalidade \nremota. No retorno \u00e0s aulas por \nvideoconfer\u00eancia nas Fatecs (22 de \nabril), Moreira ajustou o calend\u00e1rio, \neliminando pesquisa de mercado e \nreduzindo \no \nplanejamento \nestrat\u00e9gico para 10 \ndias. \nDeu \ncerto: os seis grupos entregaram \nas apresenta\u00e7\u00f5es. Esse projeto foi \num \ndos \ndois \n\u00fanicos \nque \npermaneceu ativo, mesmo com a \ninterrup\u00e7\u00e3o \ndo \ncalend\u00e1rio \nacad\u00eamico. \nO \noutro, \ntamb\u00e9m \ntocado por Moreira, s\u00f3 que com a \nFlorida \nState \nUniversity \n(FSU), \nenvolve mapeamento de diferen\u00e7as \nculturais entre Brasil e EUA. Na \nFSU, participam os matriculados\nAs Fatecs est\u00e3o entre \nas \n10 \nmaiores \ninstitui\u00e7\u00f5es \nde \nensino \nsuperior \n(IES) \ndo \nmundo \nem \nInterc\u00e2mbios \nVirtuais \n(Virtual \nExchange) ou, como chamamos por \naqui, \nProjetos \nColaborativos \nInternacionais \n(PCIs). \nOs \nPCIs \nprop\u00f5em uma passagem fluida\nentre ensino presencial, remoto e a Avisaram seus parceiros sobre a \ndist\u00e2ncia, abrindo novos horizontes pausa, ajustaram o calend\u00e1rio de\npara \na\ninternacional  \nProfessores \nentusiasmo,\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o atividades e com o retorno \u00e0s aulas \ndos \nestudantes. \nremotas \nconseguiram \n\u00f3timos \nmantiveram \no \nresultados \nnas \ncolabora\u00e7\u00f5es. \nEsta \nmesmo com a primeira edi\u00e7\u00e3o de VEm com PCI\ninterrup\u00e7\u00e3o causada pelo recesso  presta \nhomenagem \na \nessas  \nentre 23 de mar\u00e7o e 21 de abril. \nexperi\u00eancias de sucesso.\nRESILI\u00caNCIA INTERNACIONAL\nProjetos Colaborativos Internacionais (PCIs) das Fatecs superam as adversidades \ndo isolamento social e contribuem para formar tecn\u00f3logos globais\nEXPERI\u00caNCIA E DETERMINA\u00c7\u00c3O\nLegenda: De cima para baixo, da esquerda para a direita: Tanu Bagwe (FSU), \nOsvaldo Succi Junior (PCI-Cesu), El\u00e7in Haskollar (FSU), Neusa Gritti (PCI-Cesu) \ne Carlos Moreira (Fatec Americana)\nCarlos Moreira (na frente, \u00e0 esquerda), Osvaldo Succi Junior (\u00e0 direita) e \nestudantes da Fatec Americana em videoconfer\u00eancia com Suny Ulster\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_01_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_01_3.pdf","Text ID":"t000002","Scraped Text":"Fatec \nIndaiatuba: \nal\u00e9m \nde\nN\u00f3brega, participam Renata Pierri \nLucietto \nRossetto \n(Marketing \nInternacional), Carlos Antonio de\nLima \nPenhalber \n(Neg\u00f3cios \nInternacionais) e Talita Annunciato \nRodrigues \n(Ingl\u00eas). \nSegundo \nN\u00f3brega, \na \niniciativa \najuda \nos \nfuturos tecn\u00f3logos a desenvolver \n\u201ccompet\u00eancias \ninterculturais \ne \ninterpessoais, capacidade de\ntrabalhar \nem \nequipes \nmistas,\nresolver \nproblemas \ne \nusar\ntecnologias\u201d.\nNo primeiro semestre de 2020, \nsete \nFatecs \nparticipam \ndo \nPCI \n\u201cLearning English as an additional \nlanguage\u201d, \ncom \na \nuniversidade \nchinesa Tianjin Normal University. \nS\u00e3o \nas \nunidades \nde \nFranca, \nAmericana, S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, \nItaquaquecetuba, Jahu, Piracicaba \ne Sebrae (em S\u00e3o Paulo). A partir \nde 23 de mar\u00e7o, as atividades \nforam pausadas, retornando no fim \nde abril.\nA primeira colabora\u00e7\u00e3o ocorreu no \nsegundo \nsemestre \nde \n2018; \nportanto, \neste \nj\u00e1 \n\u00e9 \no \nquarto \nsemestre consecutivo de trabalhos \ncom a institui\u00e7\u00e3o chinesa. Neusa \nHaruka \nSezaki \nGritti, \nda \nFatec \nItaquaquecetuba, relata o processo \ndas intera\u00e7\u00f5es: \u201cCada equipe \u00e9 \ncomposta de um professor de cada \npa\u00eds (Brasil e China) e as turmas \ns\u00e3o organizadas em grupos de 6 a \n8 alunos brasileiros e chineses, que \nse \ncomunicam \nvia \nWeChat \nou \nGroupMe para explorar o trabalho.\nSempre surgem temas levantados \npelos estudantes e o contato online \nocorre em videoconfer\u00eancias pelo \nZoom, ideal para desenvolver a \noralidade. O trabalho pronto segue \npara a ferramenta Edmodo\u201d.\nSegundo Mara Miranda, da Fatec \nPiracicaba, \u00e9 \"uma oportunidade\npara \nnossos \nestudantes\ninteragirem, de forma direcionada\npelos professores, com pessoas n\u00e3o \nfalantes \ndo \nPortugu\u00eas\u201d. \nEssas \nexperi\u00eancias contribuem \npara \na \nprofissionaliza\u00e7\u00e3o internacional dos \nalunos das Fatecs.\nPaula Pudo entrou para a equipe no \nsegundo semestre de 2019 e se \nconsidera \n\"uma \nnovata\". \nEla \nleciona ingl\u00eas nas Fatecs Itaqua-\nCoordena\u00e7\u00e3o proativa\nFor\u00e7a de um grupo de pesquisa\nNeusa Gritti, da Fatec \nItaquaquecetuba \ne \nequipe PCI\nMara Miranda, da \nFatec Piracicaba\nPaula Pudo, das \nFatecs \nItaquaquecetuba \ne \nMogi \ndas  \nCruzes\nBrasileiros e chineses trocam \nmensagens sobre hobbies e lazer\nGestores \nque \nvislumbram \no Mona Pearl da DePaul University\npotencial dos interc\u00e2mbios virtuais (EUA). \nO \nPCI  envolve  grupos\nmobilizam suas equipes para criar mistos de brasileiros (concluintes\nPCIs de sucesso. \u00c9 o caso de de Com\u00e9rcio Exterior) e norte-\nRicardo \nS\u00e9rgio \nNeiva \nN\u00f3brega, americanos. \nJuntos, \nidentificam\ncoordenador do curso de Com\u00e9rcio empresas reais nos Estados Unidos \nExterior e professor de Gest\u00e3o e no Brasil e negociam uma alian\u00e7a \nEstrat\u00e9gica Internacional na Fatec para se internacionalizarem em um \nIndaiatuba. Ele lidera o projeto terceiro pa\u00eds. A colabora\u00e7\u00e3o\n\u201cDesenvolvendo \nalian\u00e7as come\u00e7ou no segundo semestre de\ninternacionais\u201d, desenvolvido com   2019; em cada edi\u00e7\u00e3o estiveram\nenvolvidos cerca de 50 alunos (25 \nde cada pa\u00eds) e cinco professores, \nsendo um da DePaul e quatro da\nquecetuba e Mogi das Cruzes e \nacredita que a experi\u00eancia \u201cajuda e \nmuito \nos \nalunos, \ndevido \nao \ndesenvolvimento e \naprendizagem \ndo idioma-alvo, a l\u00edngua inglesa\u201d. \nOutras contribui\u00e7\u00f5es, no entender \nda \nprofessora, \nest\u00e3o \n\u201cno \naprimoramento \nde \nhabilidades \nlingu\u00edsticas e comunicativas, al\u00e9m \nde ampliar os horizontes culturais.\u201d\nRicardo N\u00f3brega, \ncoordenador do curso \nde Com\u00e9rcio Exterior \nna Fatec Indaiatuba\nDa esquerda Para direita: Renata Pierri, \nCarlos Antonio e Talita Annunciato\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_01_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_01_4.pdf","Text ID":"t000003","Scraped Text":"Fatecs) se distribu\u00edram em seis \ntimes, para levantar ideias sobre \n\u201ccomo transformar o que \u00e9\nnegativo em um novo positivo\u201d nas\nfaculdades do Brasil e dos EUA. pares para \nque tal contribui\u00e7\u00e3o diretora da Fatec S\u00e3o Caetano do \nEntre os temas discutidos, estava o tenha um  significado  efetivo\u201d, Sul. O projeto encerrou em 22 de \ndesafio da adapta\u00e7\u00e3o r\u00e1pida ao comenta Adriane Monteiro Fontana, maio, com uma apresenta\u00e7\u00e3o por \nensino remoto. \u201cExcelente Fatecs e   institui\u00e7\u00f5es \nde   ensino Osvaldo Succi Junior, coordenador \noportunidade de   interc\u00e2mbio de superior em outros pa\u00edses; nesse dos  PCIs da   Cesu, e   pelas \nideias e boas pr\u00e1ticas entre as sentido, \u00e9 poss\u00edvel conversar com professoras Meyer e Doscher.\nParceiros alinhados e comprometidos\n\u201cEducation and leadership\u201d \u00e9 o\nmote \nde \numa \ncolabora\u00e7\u00e3o \ndesenvolvida \nneste \nprimeiro \nsemestre \npela \nCesu, \nentre \nprofessores, \ncoordenadores \ne \ndiretores de Fatecs e estudantes de \np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \nda \nFlorida \nInternational University (FIU). Sob \na orienta\u00e7\u00e3o de Stephanie Doscher, \ndiretora do escrit\u00f3rio de iniciativas \nde aprendizagem global, e Martha\nM. \nMeyer, \nprofessora \nde \nfundamentos \nda \neduca\u00e7\u00e3o, \n40 \nparticipantes \n(entre \np\u00f3s- \ngraduandos da FIU e gestores das\nMartha Meyer, da Florida International University, em videoconfer\u00eancia com professores de \nFatecs\nUni\u00e3o Sul-Sul: rela\u00e7\u00f5es calorosas e foco no ingl\u00eas\n\u201cO \nprojeto \nComparando\ndiferentes fontes e usos de energia \nna \u00c1frica do Sul e no Brasil\u2019, entre \na Universidade de Durban e a Fatec \nde S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, come\u00e7ou \nem 17 de fevereiro deste ano. O \nprimeiro \ndesafio \nfoi \nselecionar \nalunos \ncom \nperfil \npesquisador, \nn\u00edvel de l\u00edngua inglesa acima do \nintermedi\u00e1rio e comprometimento. \nForam escolhidos \n6 \nestudantes \npara \nformar \no \ntime \ncom \nos \nprofessores \nEduardo \nIn\u00e1cio \ne \nAdriana Generoso, al\u00e9m de mim. \nNa Universidade de Durban 7\nestudantes \nde \nmestrado\nparticipam, \nconduzidos \npela\nprofessora Sanja Bauk, do setor de \nEstudos Mar\u00edtimos.\nCome\u00e7amos a nos \nreunir \n(por \nSkype e Zoom) e estudar. Nossos \nencontros \nocorrem \ncom \nmuita \nanima\u00e7\u00e3o, pois os dois pa\u00edses s\u00e3o \nmuito \ncalorosos \nnas \nrela\u00e7\u00f5es. \nDepois \ndos \ncontatos \niniciais, \nestudantes \npostaram \nno \nTrello \nv\u00eddeos de duplas ou trios, para \ncompartilhar apresenta\u00e7\u00f5es \nsobre \nos lugares de onde v\u00eam e m\u00fasicas \nt\u00edpicas. As grava\u00e7\u00f5es passaram a \nser individuais devido ao isolamento \ncausado pela covid19. Na atual fase \nda \npesquisa, \ncoletamos \ndados \nrelativos \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica de \nfontes renov\u00e1veis e nucleares nos \ndois \npa\u00edses, \nincluindo \nrotas \nmar\u00edtimas de combust\u00edvel nuclear e \ndespejos. Sanja e eu gostamos de \nlembrar que o maior objetivo \u00e9 \npromover um relacionamento social \nsaud\u00e1vel, com pesquisa de\nqualidade \ne \nfoco \nno\ndesenvolvimento da l\u00edngua inglesa.\u201d\nEdilene Gasparini Fernandes, \nprofessora de Ingl\u00eas na Fatec \nde S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\nDe cima para baixo os estudantes Thuladu \nMazibuko, Zama Hlongwane, Vin\u00edcius \nCamilo e Ntando Ndimande\nProfessora Sanja Bauk \nda Universidade de \nDurban\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_02_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_02_1.pdf","Text ID":"t000004","Scraped Text":"Esta segunda edi\u00e7\u00e3o de VEm \ncom PCI traz uma amostra de \nesfor\u00e7os de internacionaliza\u00e7\u00e3o \nnas Fatecs. Em julho, a equipe \ndos PCIs organizou uma \npalestra oferecida por \nvideoconfer\u00eancia pelo professor \nMichael Fields, da Eastern \nOregon University (EUA), para \nas Fatecs de Ferraz de \nVasconcelos, Itaquaquecetuba e \nMogi das Cruzes.\nA se\u00e7\u00e3o \u201cQuem \u00e9 Quem\" \napresenta brevemente Sally \nCrimmins-Villela, da State \nUniversity of New York (SUNY), \nl\u00edder na \u00e1rea de interc\u00e2mbios \nvirtuais. Ela leu e comentou a \nprimeira edi\u00e7\u00e3o de VEm com \nPCI: isso alegra e orgulha \nmuito nosso time!\nProjetos colaborativos que \namadurecem e perduram por \nmais de um semestre\ndemonstram o engajamento dos \nparceiros na evolu\u00e7\u00e3o de suas \npesquisas. Por isso, neste \nn\u00famero, apresentamos dois \nexemplos de trabalhos que \niniciaram em 2019 com \ninstitui\u00e7\u00f5es norte-americanas e \nprosseguem neste ano: a \ncampanha de conscientiza\u00e7\u00e3o \ncontra viol\u00eancia de g\u00eanero, \nelaborada pela Fatec Barueri \ncom a Florida International \nUniversity (FIU); e o estudo que \nFatec Bauru e BridgeValley \nCommunity & Technical College \n(EUA) elaboram sobre \nmanuten\u00e7\u00e3o de equipamentos \nm\u00e9dicos (neste segundo \nsemestre de 2020, as pesquisas \nir\u00e3o focar nos protocolos de \nhigieniza\u00e7\u00e3o para o combate ao \ncoronav\u00edrus).\nBoa leitura!\nQUEBRA-GELO\nPROCURA-SE\nQuer desenvolver um Projeto  Colaborativo \nInternacional (PCI)? Parceiros em Institui\u00e7\u00f5es \nde Ensino estrangeiras buscam pares nas \nFatecs em diversas \u00e1reas, como:\n\u2022\nCompet\u00eancias interculturais\n\u2022\nGerentes internacionais\n\u2022\nMinera\u00e7\u00e3o e geoprocessamento\n\u2022\nMapa de riscos\n\u2022\nSa\u00fade\n\u2022\nMeio Ambiente e Sustentabilidade\n\u2022\nArtes\n\u2022\n\u00c1lgebra e C\u00e1lculo\n\u2022\nHist\u00f3ria e Ci\u00eancia Pol\u00edtica\nCaso tenha interesse, basta escrever para \ncesu.pci@cps.sp.gov.br e juntar- se \u00e0s nossas \nequipes no Teams.\nPCI Connection \nIngl\u00eas\nEnlace PCI  \nEspanhol\nOsvaldo Succi Junior \nCoordenador dos PCIs\nagosto e setembro de 2020\nn\u00famero 2\nExpediente CPS\nDiretora-Superintendente: Laura Lagan\u00e1\nVice-Diretora-Superintendente: Emilena Lorenzon \nBianco\nChefe de Gabinete: Armando Natal Maur\u00edcio\nExpediente Cesu\nCoordenador T\u00e9cnico: Rafael Ferreira Alves\nDiretor \nAcad\u00eamico-Pedag\u00f3gico: \nAndr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o\nDepartamento Administrativo: Elisete Buttignon\nEDI - Estrutura\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Instrucional: \nThais Lari Braga Cilli\nExpediente L\u00ednguas e Projetos Colaborativos \nInternacionais - Cesu\nCoordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas e Projetos Internacionais: \nMariane Teixeira\nCoordena\u00e7\u00e3o \nde \nProjetos \nColaborativos \nInternacionais: Osvaldo Succi Junior\nAcompanhamento pedag\u00f3gico PCI: Ana Carolina \nFreschi, Neusa Haruka Gritti e Regiane Moreira\nExpediente VEm\nCorpo editorial: Ana Carolina Freschi, Mariane \nTeixeira, Neusa Haruka Gritti, Osvaldo Succi \nJunior e Regiane Moreira\nJornalista \nrespons\u00e1vel \ne \nComunica\u00e7\u00e3o: \nPatr\u00edcia Patr\u00edcio - MTb 25.131\nEditora\u00e7\u00e3o \ne \ndiagrama\u00e7\u00e3o: \nF\u00e1bio Gomes da Silva\nVEm: Virtual Exchange Medium \u00e9 um informativo \ncom publica\u00e7\u00e3o bimestral da Cesu\/CEETEPS: Rua \ndos \nAndradas, \n140 \n- \nSanta \nEfig\u00eania \n\u2013 \n01208-000 - S\u00e3o Paulo - SP\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_02_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_02_2.pdf","Text ID":"t000005","Scraped Text":"Em 01 de julho de 2020, o \nprofessor Michael Fields, da Eastern \nOregon University (EUA), \napresentou uma videoconfer\u00eancia \npara as Fatecs Ferraz de \nVasconcelos, Itaquaquecetuba e \nMogi das Cruzes. Com o apoio de \nGeraldo Ribeiro Filho, que leciona \nnessas tr\u00eas Fatecs, o evento foi \norganizado pela equipe dos \nProjetos Colaborativos \nInternacionais (PCI \u2013 Cesu), por \nmeio de seu coordenador, Osvaldo \nSucci Junior, e da professora Neusa \nHaruka Sezaki Gritti. Essa iniciativa \nbusca incentivar a integra\u00e7\u00e3o das \nunidades das Fatecs no processo de \ninternacionaliza\u00e7\u00e3o de seus\nAssistiram \u00e0 palestra 40 pessoas, \nentre elas o diretor da Fatec Mogi \ndas Cruzes, Bruno Marques \nPanccioni; os coordenadores da \nFatec Itaquaquecetuba Francisco \nClaudio Tavares (Gest\u00e3o Comercial) \ne Aparecido Rodrigues da Silva \nL\u00f3pez-Guerrero (Gest\u00e3o da \nTecnologia da Informa\u00e7\u00e3o); a \ncoordenadora da Fatec Ferraz de \nVasconcelos Andrea Zotovici \n(An\u00e1lise e Desenvolvimento de \nSistemas), al\u00e9m de professores e \nalunos das unidades. O professor \nWilton Garcia, da Fatec \nItaquaquecetuba, acompanhou a \nvideoconfer\u00eancia e divulgou em \nhttps:\/\/fatecitaqua.wordpress.com\/\ncurr\u00edculos e campi.\nDoutor em Global Leadership, \ncoach de esportes coletivos e pai \nde cinco filhos entre 10 e 18 anos, \nMichael Fields nasceu em \nIndian\u00e1polis, estado de Indiana; \nviveu dois anos no Novo M\u00e9xico e \natualmente mora e trabalha em La \nGrande, cidade de 15 mil \nhabitantes no estado do Oregon \n(noroeste dos Estados Unidos).\nApresentou a diversidade \ngeogr\u00e1fica, demogr\u00e1fica e \necon\u00f4mica dessas tr\u00eas regi\u00f5es dos \nEstados Unidos, e depois falou \nsobre a Eastern Oregon University, \nos cursos que s\u00e3o oferecidos e o \ncalend\u00e1rio acad\u00eamico.\nEM BUSCA DA INTERNACIONALIZA\u00c7\u00c3O\nSally Crimmins Villela, vice- \nchanceler associada para assuntos \nglobais e executiva internacional \ns\u00eanior da State University of New \nYork (SUNY), supervisiona \nprogramas acad\u00eamicos \ninternacionais, internacionaliza\u00e7\u00e3o \ncurricular e \u201cLearning Through \nDevelopment\u201d, um paradigma por \nmeio do qual universidades apoiam \no desenvolvimento voltado \u00e0 \ncomunidade. Orienta opera\u00e7\u00f5es da \nSUNY no M\u00e9xico, Turquia e Haiti, e \nconduz o SUNY COIL Center, \nrefer\u00eancia mundial em interc\u00e2mbios \nvirtuais, infundindo aprendizagem \nglobal em 18 pa\u00edses e mais de 70\nSally Crimmins-Villela, da State \nUniversity of New York (EUA)\nQUEM \u00c9 QUEM\ninstitui\u00e7\u00f5es (dentre as quais est\u00e3o \nas Fatecs). Falante fluente de \nportugu\u00eas e espanhol, Sally \nestudou, trabalhou e viveu no \nBrasil, no M\u00e9xico, na Espanha e em \nPortugal. Lecionou L\u00edngua \nPortuguesa no Union College e na \nSUNY at Albany (ambas \ninstitui\u00e7\u00f5es, no Estado de Nova \nYork). Em sua temporada \nbrasileira, ensinou L\u00edngua Inglesa \nna Universidade Federal do Rio \nGrande do Norte (UFRN). Ao \nreceber a primeira edi\u00e7\u00e3o de VEm\ncom PCI, comentou: \u201cAs Fatecs s\u00e3o \nl\u00edderes em Virtual Exchange \n(interc\u00e2mbios virtuais) n\u00e3o s\u00f3 no\nMichael Fields, professor da \nEastern Oregon University (EUA)\nBrasil, mas no mundo, s\u00e3o uma\ninspira\u00e7\u00e3o para todos n\u00f3s\u201d.\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_02_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_02_3.pdf","Text ID":"t000006","Scraped Text":"Segundo T\u00e2nia, o PCI contribui \npara que os alunos da Fatec\nBarueri e da FIU \u201caprendam na \npr\u00e1tica as peculiaridades da \nexecu\u00e7\u00e3o de projetos colaborativos \npor meio de dispositivos digitais, \ncom equipes multiculturais, e \ntamb\u00e9m sobre a import\u00e2ncia do \ndom\u00ednio da l\u00edngua estrangeira para \no desenvolvimento profissional\".\nA diretora da Fatec Barueri, Renata \nGiovanoni Di Mauro, apoia as \niniciativas de internacionaliza\u00e7\u00e3o na \nunidade, e comenta: \u201cOs projetos \ncolaborativos internacionais s\u00e3o \nrelevantes para o processo \neducacional que desenvolvemos, \ntanto sob o prisma da forma\u00e7\u00e3o \ncidad\u00e3 e inser\u00e7\u00e3o no atual cen\u00e1rio \nglobalizado da Ind\u00fastria 4.0, \nquanto sob a seara da forma\u00e7\u00e3o \nsuperior tecnol\u00f3gica, com foco no \ndesenvolvimento de habilidades \nque impulsionam os alunos para o \nmercado de trabalho, como\nagentes de transforma\u00e7\u00e3o\u201d.\nNo segundo semestre de 2019, a \nprofessora T\u00e2nia Let\u00edcia dos \nSantos, da Fatec Barueri, conduziu \num projeto colaborativo \ninternacional (PCI) intitulado\n\u201cViol\u00eancia de G\u00eanero nas M\u00eddias\nSociais\u201d, em parceria com Michaela \nMoura-Ko\u00e7oglu, da Florida \nInternational University (FIU). Essa \ntem\u00e1tica vinha sendo abordada \ndesde 2018, em outras Fatecs, com \na professora da FIU e seus alunos \nde Estudos sobre Mulheres e \nG\u00eanero do Bacharelado em Artes. \nEm Barueri, o PCI envolveu \nestudantes da disciplina Projeto \nIntegrador I, do curso de Design de \nM\u00eddias Digitais.\nSegundo a Central Nacional de \nDen\u00fancias de Crimes Cibern\u00e9ticos, \ns\u00f3 em 2019, o canal recebeu e \nprocessou 7.112 den\u00fancias \nan\u00f4nimas de viol\u00eancia ou \ndiscrimina\u00e7\u00e3o contra as mulheres;\n4.310 envolvendo racismo; e 2.752 \nrelacionadas a homofobia. Esses \ndados mostram a relev\u00e2ncia do \nprojeto.\nA partir dos resultados da pesquisa \nrealizada em 2019, o objetivo foi \ncriar, no primeiro semestre de \n2020, uma campanha de \nconscientiza\u00e7\u00e3o. Devido \u00e0 \ninterrup\u00e7\u00e3o das aulas nas Fatecs \nentre mar\u00e7o e abril,\npor causa da pandemia de \ncoronav\u00edrus, as atividades do PCI \nforam suspensas.\nCom o ensino remoto em maio, os \nalunos da Fatec Barueri \nprosseguiram com as atividades, \ncoletando depoimentos de v\u00edtimas \npor meio da plataforma Google \nForms, elaborando uma cartilha \nsobre viol\u00eancia de g\u00eanero e \ndivulgando esses conte\u00fados no \nperfil do Instagram @wearevoz.\nEssa etapa n\u00e3o contou com a \nparticipa\u00e7\u00e3o dos alunos da FIU \nporque o semestre j\u00e1 havia se \nencerrado nos Estados Unidos. \nEntre 20 de junho e 8 de julho, \npostagens di\u00e1rias no Instagram \napresentaram conte\u00fado informativo \naos internautas. A campanha \nacumulou 122 seguidores, 2.781 \nintera\u00e7\u00f5es (soma de visitas ao \nperfil, curtidas, cliques no link da \nbio e coment\u00e1rios) e 3.994 em \nalcance (n\u00famero de vezes que a \npostagem foi vista, sem contar \nrepeti\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rio).\nCONTRA A VIOL\u00caNCIA DE G\u00caNERO\nProfessora T\u00e2nia Santos\nE-flyer de divulga\u00e7\u00e3o do  \nPCI \"Viol\u00eancia de \nG\u00eanero nas M\u00eddias \nSociais\"\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_02_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_02_4.pdf","Text ID":"t000007","Scraped Text":"Iniciado no segundo semestre de \n2019, o PCI \u201cQualidade em \nequipamentos m\u00e9dico-hospitalares: \npol\u00edticas e procedimentos\u201d envolve \nalunos de Sistemas Biom\u00e9dicos da \nFatec Bauru e do Programa de \nGest\u00e3o em Sa\u00fade da institui\u00e7\u00e3o \nnorte-americana BridgeValley \nCommunity & Technical College. Os \nprofessores brasileiros \nrespons\u00e1veis pelo projeto s\u00e3o \nCamila Maria da Costa Kami, de \ningl\u00eas, e Luiz Roberto Madureira \nI\u00f3rio, do curso de Sistemas \nBiom\u00e9dicos. Nos Estados Unidos, \nLiesa Kyer, professora da \u00e1rea de \nEnfermagem, conduz as atividades.\nEm 2019, os grupos de estudantes \n(10 norte-americanos e 17 \nbrasileiros) mencionaram os \nequipamentos que conheciam e \ncompararam marcas e pre\u00e7os nos \ndois pa\u00edses. Cada equipe escolheu \num equipamento e levantou \ninforma\u00e7\u00f5es sobre seu \nfuncionamento, opera\u00e7\u00e3o e \nmanuten\u00e7\u00e3o. A segunda edi\u00e7\u00e3o do \nprojeto, neste segundo semestre \nde 2020, contemplar\u00e1 o contexto \nda COVID-19: os alunos ir\u00e3o \ndiscutir as situa\u00e7\u00f5es vivenciadas \nnos dois pa\u00edses e, principalmente, \nos protocolos de higieniza\u00e7\u00e3o dos \nequipamentos m\u00e9dicos.\n\u201cOs PCIs propostos pelo Centro \nPaula Souza abriram a \npossibilidade de internacionaliza\u00e7\u00e3o \nde projetos, como uma nova e \nimportante perspectiva para alunos \ne docentes da Fatec Bauru, pois \npermitiram que diferentes culturas \ne estruturas curriculares\n\u2018conversassem' entre si, trocando \nexperi\u00eancias e conhecimentos. O \nimpacto tem sido e continuar\u00e1 \nsendo extremamente positivo para \na unidade e gera mais expectativas \npara que todos os cursos possam \ncontemplar mais projetos em suas \n\u00e1reas\u201d, ressalta o diretor da Fatec \nBauru, Sebasti\u00e3o G\u00e2ndara Vieira.\n\"Os alunos tiveram a oportunidade \nde praticar a l\u00edngua inglesa e \nconhecer um pouco sobre a cultura \ndo parceiro; foi uma \u00f3tima \noportunidade para desenvolverem \na compet\u00eancia intercultural, \nhabilidade indispens\u00e1vel nos dias \natuais\", afirma Camila Kami. Luiz \nRoberto Madureira I\u00f3rio completa: \n\"A oportunidade de trabalhar em \nequipe com a professora norte- \namericana ajudou a estreitar la\u00e7os \nentre Fatec Bauru e BridgeValley \nCommunity & Technical College\".\nSA\u00daDE E TECNOLOGIA\nCORRE\u00c7\u00c3O\nNa edi\u00e7\u00e3o n\u00famero 1 de VEm com \nPCI, houve um problema na \neditora\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica do texto \n\u201cParceiros alinhados e\ncomprometidos\u201d, e o trecho com o \ndepoimento de Adriane Monteiro \nFontana, diretora da Fatec S\u00e3o \nCaetano do Sul, ficou truncado.\nSobre o PCI \u201cEducation and \nLeadership\u201d, desenvolvido no \nprimeiro semestre de 2020 pela \nCesu, entre professores, \ncoordenadores e diretores de \nFatecs e estudantes de p\u00f3s- \ngradua\u00e7\u00e3o da Florida International \nUniversity (FIU), a diretora \nAdriane comentou:\n\u201cExcelente oportunidade de \ninterc\u00e2mbio de ideias e boas \npr\u00e1ticas entre as Fatecs e \ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino superior em \noutros pa\u00edses; nesse sentido, \u00e9 \nposs\u00edvel conversar com pares para \nque tal contribui\u00e7\u00e3o tenha um\nsignificado efetivo\u201d.\nProfessor Luiz I\u00f3rio, da \nFatec Bauru\nProfessora Camila \nKami, da Fatec Bauru\nProfessora Liesa Kyer, do \nBridgeValley Community &  \nTechnical College (EUA)\nLiesa Kyer est\u00e1 animada com o \nprosseguimento dos trabalhos. \n\u201cMeus alunos aprenderam a\ncolaborar com os brasileiros em um \nprojeto que demanda pesquisa e \ntempo; para a maioria deles, esta \u00e9 \numa oportunidade \u00fanica na vida\".\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_03_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_03_1.pdf","Text ID":"t000008","Scraped Text":"A internacionaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos \ncaminhos para a forma\u00e7\u00e3o dos \nfuturos tecn\u00f3logos. Engajada \nnessa proposta, a Fatec \nIndaiatuba fez uma recep\u00e7\u00e3o \nvirtual aos estudantes, em 29 \nde agosto, com palestrantes de \nuniversidades da Holanda, dos \nEUA e da Argentina, com as \nquais a unidade desenvolve \nPCIs. Um exemplo inovador de \nboas pr\u00e1ticas.\nCriar, desenvolver e expandir \nredes de interc\u00e2mbios virtuais: \neis um dos principais desafios \nda internacionaliza\u00e7\u00e3o do \nensino superior. Esse foi um\ndos temas que debati no \nprincipal evento sobre \ninterc\u00e2mbios virtuais do \nmundo: International Virtual \nExchange Conference (IVEC \n2020), realizado de 14 a 16 de \nsetembro. A tropicaliza\u00e7\u00e3o das \nexperi\u00eancias de \ninternacionaliza\u00e7\u00e3o em casa foi \no assunto que apresentei no \nCongresso Internacional de \nEduca\u00e7\u00e3o e Tecnologias: \nEncontro de Pesquisadores em \nEduca\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia (CIET: \nEnPED), que ocorreu na \u00faltima \nsemana de agosto. Boa leitura!\nOsvaldo Succi Junior \nCoordenador dos PCIs\nOs projetos colaborativos \ninternacionais desenvolvem \ncompet\u00eancias interpessoais, \nlingu\u00edsticas, culturais e digitais, \nimprescind\u00edveis para os \ntecn\u00f3logos no mundo \nglobalizado. A Revista do \nCentro Paula Souza fez uma \nreportagem sobre os PCIs das \nFatecs na edi\u00e7\u00e3o 76, publicada \nno fim de agosto. Esse \nreconhecimento traz muita \nsatisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 nossa equipe.\nSeguindo nos relatos de \nsucesso sobre interc\u00e2mbios \nvirtuais, esta edi\u00e7\u00e3o de VEm \ncom PCI apresenta, na se\u00e7\u00e3o \n\"Quem \u00e9 quem\u201d, Stephanie \nDoscher, diretora do escrit\u00f3rio \nde iniciativas de aprendizagem \nglobal da Florida International \nUniversity (FIU). Desde 2018, a \ninstitui\u00e7\u00e3o j\u00e1 desenvolveu 18 \nPCIs com seis Fatecs e, no \nprimeiro semestre deste ano, \n\u201cEducation and Leadership\u201d, \nque envolveu p\u00f3s-graduandos \nda FIU e gestores de 15 Fatecs.\nQUEBRA-GELO\nPROCURA-SE\nQuer desenvolver um Projeto  Colaborativo \nInternacional (PCI)? Parceiros em Institui\u00e7\u00f5es \nde Ensino estrangeiras buscam pares nas \nFatecs em diversas \u00e1reas, como:\n\u2022\nCompet\u00eancias interculturais\n\u2022\nGerentes internacionais\n\u2022\nMinera\u00e7\u00e3o e geoprocessamento\n\u2022\nMapa de riscos\n\u2022\nSa\u00fade\n\u2022\nMeio Ambiente e Sustentabilidade\n\u2022\nArtes\n\u2022\n\u00c1lgebra e C\u00e1lculo\n\u2022\nHist\u00f3ria e Ci\u00eancia Pol\u00edtica\nCaso tenha interesse, basta escrever para \ncesu.pci@cps.sp.gov.br e juntar- se \u00e0s nossas \nequipes no Teams.\nPCI Connection \nIngl\u00eas\nEnlace PCI  \nEspanhol\noutubro e novembro de 2020\nn\u00famero 3\nExpediente CPS\nDiretora-Superintendente: Laura Lagan\u00e1\nVice-Diretora-Superintendente: Emilena Lorenzon \nBianco\nChefe de Gabinete: Armando Natal Maur\u00edcio\nExpediente Cesu\nCoordenador T\u00e9cnico: Rafael Ferreira Alves\nDiretor \nAcad\u00eamico-Pedag\u00f3gico: \nAndr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o\nDepartamento Administrativo: Elisete Buttignon\nEDI - Estrutura\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Instrucional: \nThais Lari Braga Cilli\nExpediente L\u00ednguas e Projetos Colaborativos \nInternacionais - Cesu\nCoordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas e Projetos Internacionais: \nMariane Teixeira\nCoordena\u00e7\u00e3o \nde \nProjetos \nColaborativos \nInternacionais: Osvaldo Succi Junior\nAcompanhamento pedag\u00f3gico PCI: Ana Carolina \nFreschi, Neusa Haruka Gritti e Regiane Moreira\nExpediente VEm\nCorpo editorial: Ana Carolina Freschi, Mariane \nTeixeira, Neusa Haruka Gritti, Osvaldo Succi \nJunior e Regiane Moreira\nJornalista \nrespons\u00e1vel \ne \nComunica\u00e7\u00e3o: \nPatr\u00edcia Patr\u00edcio - MTb 25.131\nEditora\u00e7\u00e3o \ne \ndiagrama\u00e7\u00e3o: \nF\u00e1bio Gomes da Silva\nVEm: Virtual Exchange Medium \u00e9 um informativo \ncom publica\u00e7\u00e3o bimestral da Cesu\/CEETEPS: Rua \ndos \nAndradas, \n140 \n- \nSanta \nEfig\u00eania \n\u2013 \n01208-000 - S\u00e3o Paulo - SP\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_03_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_03_2.pdf","Text ID":"t000009","Scraped Text":"Autora, pesquisadora, \npalestrante e consultora \ninternacional, seu trabalho \nrecente enfatiza a rela\u00e7\u00e3o entre \ndiversidade e produ\u00e7\u00e3o de \nconhecimento al\u00e9m das \nfronteiras por meio de \ninterc\u00e2mbios virtuais. Rubricas \nque desenvolveu para \navalia\u00e7\u00e3o de desempenho de \naprendizagem global de \nestudantes s\u00e3o usadas em todo \no mundo e citadas como parte \ndo quadro de compet\u00eancia \nglobal do Programa \nInternacional de Avalia\u00e7\u00e3o de \nAlunos (PISA), da Organiza\u00e7\u00e3o \npara a Coopera\u00e7\u00e3o e \nDesenvolvimento Econ\u00f4mico \n(OCDE).\nCoautora de Making Global \nLearning Universal: Promoting \nInclusion and Success for All \nStudents (Stylus & NAFSA, \n2018), um manual para \nengajar estudantes de \ngradua\u00e7\u00e3o nas solu\u00e7\u00f5es de \nproblemas globais de forma \ncolaborativa, ela conduz o \npodcast Making Global Learning \nUniversal e lidera as iniciativas \nCOIL (Collaborative Online \nInternational Learning) na FIU.\nA FIU vem desenvolvendo \nCOILs (ou PCIs) com as Fatecs \ndesde 2018: j\u00e1 foram 18 \nprojetos colaborativos \ninternacionais nesse per\u00edodo, \ncom as unidades de Americana, \nBarueri, Bragan\u00e7a Paulista, \nCampinas, Itapetininga e S\u00e3o \nRoque.\nPor parte da universidade \nnorte-americana, estiveram\nStephanie Doscher, da \nFlorida International \nUniversity\nQUEM \u00c9 QUEM\nStephanie Doscher \u00e9 diretora \ndo escrit\u00f3rio de iniciativas de \naprendizagem global da Florida \nInternational University (FIU). \nSua forma\u00e7\u00e3o inclui doutorado \nem Administra\u00e7\u00e3o e Supervis\u00e3o \nEducacional pela FIU, mestrado \nem Educa\u00e7\u00e3o pela Western \nWashington University e \nbacharelado em Estudos de \nHist\u00f3ria e Teatro pela Emory \nUniversity (todas as \ninstitui\u00e7\u00f5es se localizam nos \nEstados Unidos).\nenvolvidos professores de \nEstudos Asi\u00e1ticos, Neg\u00f3cios, \nEduca\u00e7\u00e3o, Hist\u00f3ria, \nHospitalidade e Turismo, \nDireito, e Estudos sobre\nMulheres e G\u00eanero. \u201cA primeira \nparceria institucional da FIU em \nCOIL foi com as Fatecs, e at\u00e9\nhoje continua sendo a mais \nimportante\", afirma Stephanie.\nSobre o tema que lhe \u00e9 muito \ncaro, aprendizagem global, \nStephanie comenta: \u201cN\u00e3o \u00e9 \nsobre o que voc\u00ea aprende ou \nonde aprende, \u00e9 sobre como \naprende. Envolve conectar \ndiferentes perspectivas sobre \num tema. \u00c9 um processo que \nengaja pessoas diferentes \ntrabalhando colaborativamente, \nanalisando e resolvendo \nproblemas complexos, que \ntranscendem as fronteiras das \ndiferen\u00e7as\u201d.\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_03_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_03_3.pdf","Text ID":"t000010","Scraped Text":"Considerada a principal \nconfer\u00eancia sobre interc\u00e2mbios \nvirtuais no mundo, a \nInternational Virtual Exchange \nConference (IVEC 2020)\naconteceu entre 14 e 16 de\nsetembro. Sediada \nvirtualmente pela Universidade \nde Newcastle (Reino Unido), \ncontou com 76 apresenta\u00e7\u00f5es, \n10 p\u00f4steres, 16 workshops, 11 \nsimp\u00f3sios, um painel de \ndiscuss\u00f5es e duas keynote \nspeakers: Mirjam Hauck (Open \nUniversity, Reino Unido) e \nTh\u00e9r\u00e8se Laferri\u00e8re (Universit\u00e9 \nLaval, Canad\u00e1). Com mais de \n500 participantes e 325 \npalestrantes de 30 diferentes \npa\u00edses, a confer\u00eancia mesclou \nsess\u00f5es gravadas e ao vivo, \nal\u00e9m de encontros online para \nsocializa\u00e7\u00e3o e networking.\nOsvaldo Succi Jr., coordenador\nVirtual Exchange Program) pela \nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira para \nEduca\u00e7\u00e3o Internacional \n(FAUBAI).\nOutra produ\u00e7\u00e3o de Succi Jr. foi \num simp\u00f3sio sobre lingu\u00edstica \naplicada e o ensino de ingl\u00eas \ncomo segundo idioma como \nferramenta para potencializar \nas colabora\u00e7\u00f5es em \ninterc\u00e2mbios virtuais. Os \ndemais apresentadores dessa \nsess\u00e3o foram Ana Cristina \nBiondo Salom\u00e3o (Unesp), Cara \nTuzzolino-Werben (Nassau \nCommunity College, EUA) e \nTiffany MacQuarrie (Penn State \nUniversity, EUA).\nResumos dos trabalhos e \ndemais informa\u00e7\u00f5es \nencontram-se em \nhttps:\/\/iveconference.org\/.\ndos Projetos Colaborativos \nInternacionais (PCI \u2013Cesu \/ \nCoordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas), fez \nparte do comit\u00ea de revisores de \ntrabalhos, mediou a sess\u00e3o \"Is \nthere a silver bullet to get \ninstructors to embrace virtual \nexchange?\u201d e apresentou dois \ntrabalhos em 15 de setembro. \nUma sess\u00e3o pr\u00e9-gravada com o \ntema \u201cCria\u00e7\u00e3o, crescimento e \nsustentabilidade de redes de \ninterc\u00e2mbios virtuais\u201d teve \nperguntas e respostas ao vivo \npara os inscritos. Entre os \npalestrantes, al\u00e9m de Succi, \nestavam Maria Leonor Alves \nMaia (UFPE), Ana Cristina \nBiondo Salom\u00e3o e Jos\u00e9 Celso \nFreire Junior (Unesp). Os \nautores relataram a cria\u00e7\u00e3o, \nem 2018, do plano estrat\u00e9gico \nde internacionaliza\u00e7\u00e3o em casa \nintitulado BRaVE (Brazilian\nINTERC\u00c2MBIOS VIRTUAIS EM DEBATE\nAl\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o no IVEC, \nSucci Jr. fez apresenta\u00e7\u00e3o no \nCongresso Internacional de \nEduca\u00e7\u00e3o e Tecnologias: \nEncontro de Pesquisadores em \nEduca\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia (CIET:\nEnPED). O trabalho\n\u201cInternacionaliza\u00e7\u00e3o em casa \npor meio de Interc\u00e2mbios \nVirtuais: tropicalizando as\nexperi\u00eancias para o Brasil\u201d foi \ndiscutido no ambiente virtual \nde aprendizagem Moodle, em \n28 de agosto.\ne est\u00e1 dispon\u00edvel em:\nhttps:\/\/bit.ly\/2Sa7FgP\nInternacionaliza\u00e7\u00e3o tropicalizada\nA apresenta\u00e7\u00e3o em portugu\u00eas \nfoi legendada em Libras, \nespanhol e ingl\u00eas\nSlide da apresenta\u00e7\u00e3o de Osvaldo Succi Jr. no CIET: EnPED\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_03_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_03_4.pdf","Text ID":"t000011","Scraped Text":"assim, \u201cmuitos floresceram \ncom as dificuldades\u201d.\nCristiano Morini ressaltou que a \nUnicamp suspendeu as aulas \npresenciais em 12 de mar\u00e7o, \num dia ap\u00f3s a declara\u00e7\u00e3o da \npandemia. E passou a se \nadaptar ao ensino remoto.\nMorini destacou a import\u00e2ncia \ndas metodologias ativas, como \na sala de aula invertida e a \naprendizagem baseada em \nproblemas, e apresentou a \np\u00e1gina de apoio ao ensino \ndigital da Unicamp: \nhttps:\/\/bit.ly\/3cLU20U\nMart\u00edn Rodr\u00edguez frisou que a \nUniversidad Cat\u00f3lica de Salta \ntem 30 anos de experi\u00eancia em \neduca\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia, com a \nplataforma Moodle. Mesmo \nassim, foi necess\u00e1rio capacitar \num grupo de professores e \nalunos, sobretudo os calouros. \nAl\u00e9m disso, a biblioteca da \nuniversidade acelerou seu \nprocesso de virtualiza\u00e7\u00e3o. A \ngrava\u00e7\u00e3o est\u00e1 no canal da TV \nDigital Fatec Indaiatuba no \nYouTube: https:\/\/bit.ly\/3jixIOM\nEm 29 de agosto, a Fatec \nIndaiatuba realizou uma \nrecep\u00e7\u00e3o virtual aos estudantes \nde Com\u00e9rcio Exterior, com \nprofessores de institui\u00e7\u00f5es de \nquatro pa\u00edses, incluindo o\nBrasil. Intitulada \u201cEnsino \nsuperior e Covid 19: quest\u00e3o \nglobal\u201d, teve a modera\u00e7\u00e3o do \ncoordenador do curso, Ricardo \nN\u00f3brega, e a participa\u00e7\u00e3o do \ndiretor da unidade, Jos\u00e9 Luiz \nMarques. Osvaldo Succi Jr., \ncoordenador dos Projetos \nColaborativos Internacionais \n(PCIs), foi convidado especial.\nPalestraram Eva Haug \n(Amsterdam University of \nApplied Sciences, Holanda); \nMona Pearl (DePaul University, \nEUA); Cristiano Morini \n(Unicamp) e Mart\u00edn Rodr\u00edguez \n(Universidad Cat\u00f3lica de Salta, \nArgentina). Essas \nuniversidades estrangeiras \ndesenvolvem PCIs com a Fatec \nIndaiatuba, e a realiza\u00e7\u00e3o do \nencontro virtual contribui para \nrefor\u00e7ar esses la\u00e7os de \ncolabora\u00e7\u00e3o, em uma iniciativa \ninovadora e bem executada. A \ntradu\u00e7\u00e3o consecutiva ficou a \ncargo de Elenir Almeida \n(ingl\u00eas) e Luciana de Carvalho \n(espanhol).\nN\u00f3brega destacou que a \ninternacionaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos \neixos que sustentam o sucesso \nda unidade.\nMarques afirmou ser uma \nhonra a presen\u00e7a dos\nconvidados \u201cnesse evento t\u00e3o \nimportante em prol da \ninternacionaliza\u00e7\u00e3o do ensino\nsuperior e dos projetos \ncolaborativos organizados pela \nCesu \/ Centro Paula Souza\u201d.\nEva Haug comentou sobre o \nensino remoto em seus \naspectos positivos (por \nexemplo, para alunos t\u00edmidos \nficou mais f\u00e1cil interagir) e \nnegativos (dificuldades para a \nmotiva\u00e7\u00e3o dos alunos; \nprofessores sentindo que\n\u201cfalam para zumbis\u201d diante das \ntelas escuras, devido \u00e0s \nc\u00e2meras fechadas dos \nestudantes).\nMona Pearl contou que a \npandemia pegou todos de \nsurpresa; mas ela j\u00e1 trabalhava \ncom aulas online h\u00e1 6 anos e \nmanteve rela\u00e7\u00f5es \nindividualizadas com alunos, \npara ajud\u00e1-los \nemocionalmente, pois v\u00e1rios \nsofreram com a doen\u00e7a e \nperderam familiares. Ainda\nBOAS PR\u00c1TICAS\nRecep\u00e7\u00e3o internacionalizada\nCoordenador (\u00e0 esquerda) e diretor da Fatec Indaiatuba recepcionaram \nprofessores de quatro pa\u00edses (da Europa e Am\u00e9rica) em live no YouTube\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_04_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_04_1.pdf","Text ID":"t000012","Scraped Text":"A Coordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas se \norgulha das realiza\u00e7\u00f5es neste \n2020 desafiador. A equipe dos \nProjetos Colaborativos \nInternacionais demonstrou \nresili\u00eancia e determina\u00e7\u00e3o. No \nprimeiro semestre, mesmo com \na interrup\u00e7\u00e3o de atividades \nentre mar\u00e7o e abril, 240 alunos, \n7 professores de 8 Fatecs e 4 \nIES estrangeiras participaram \nde interc\u00e2mbios virtuais. No \nsegundo semestre, esses\nn\u00fameros aumentaram para \n833, 35, 20 e 17,\nrespectivamente.\nA revista acad\u00eamica CBTecLE,\nde Letras e Lingu\u00edstica, \npublicou 24 artigos no primeiro \nsemestre e 11 no segundo \nsemestre, mais um especial \ncom o Instituto Federal de S\u00e3o \nCarlos (16 artigos). O \nCongresso CBTecLE teve 10 \nhoras de sess\u00f5es online, com \n12 palestrantes, 32\nvideop\u00f4steres e 323 certificados \nemitidos. Dedica\u00e7\u00e3o que se \nconcretizou em resultados: \ntemos muito o que comemorar.\nUm ano de realiza\u00e7\u00f5es\nMariane\nPROCURA-SE\nQuer desenvolver um interc\u00e2mbio  \nvirtual? Institui\u00e7\u00f5es de Ensino \nestrangeiras buscam professores\nnas Fatecs em diversas \u00e1reas, como:\n\u2022\nCompet\u00eancias interculturais\n\u2022\nGerentes internacionais\n\u2022\nMinera\u00e7\u00e3o e geoprocessamento\n\u2022\nMapa de riscos\n\u2022\nSa\u00fade\n\u2022\nMeio Ambiente e Sustentabilidade\n\u2022\nArtes\n\u2022\n\u00c1lgebra e C\u00e1lculo\n\u2022\nHist\u00f3ria e Ci\u00eancia Pol\u00edtica\nCaso tenha interesse, escreva para \ncesu.pci@cps.sp.gov.br e fa\u00e7a parte das \nseguintes equipes no Teams.\nPCI Connection \nIngl\u00eas\nEnlace PCI  \nEspanhol\nTeixeira \nCoordena\u00e7\u00e3o  \nde L\u00ednguas \ndas Fatecs \u2013 \nCesu\nEsta edi\u00e7\u00e3o 4 traz, na se\u00e7\u00e3o \n\"Quem \u00e9 Quem\", o depoimento \nde Jon Rubin, criador da \niniciativa COIL (Collaborative \nOnline International Learning) \nna State University of New York \n(SUNY). Uma colabora\u00e7\u00e3o com\na Universidad Tecnol\u00f3gica de \nChile (Inacap) permitiu a \nrealiza\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie\nde webin\u00e1rios sobre log\u00edstica\ncom as Fatecs Americana, \nBaixada Santista e Sorocaba e \num PCI com a Fatec Campinas. \nNa se\u00e7\u00e3o \"Boas pr\u00e1ticas\", dicas \npara planejar PCIs, com Jos\u00e9 \nCarlos Barbosa Lopes, da Fatec \nIpiranga. Boa leitura!\nQUEBRA-GELO\nOsvaldo Succi Junior \nCoordenador dos PCIs\ndezembro de 2020 e janeiro de 2021\nn\u00famero 4\nExpediente CPS\nDiretora-Superintendente: Laura Lagan\u00e1\nVice-Diretora-Superintendente: Emilena Lorenzon \nBianco\nChefe de Gabinete: Armando Natal Maur\u00edcio\nExpediente Cesu\nCoordenador T\u00e9cnico: Rafael Ferreira Alves\nDiretor \nAcad\u00eamico-Pedag\u00f3gico: \nAndr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o\nDepartamento Administrativo: Elisete Buttignon\nEDI - Estrutura\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Instrucional: \nThais Lari Braga Cilli\nExpediente L\u00ednguas e Projetos Colaborativos \nInternacionais - Cesu\nCoordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas e Projetos Internacionais: \nMariane Teixeira\nCoordena\u00e7\u00e3o \nde \nProjetos \nColaborativos \nInternacionais: Osvaldo Succi Junior\nAcompanhamento pedag\u00f3gico PCI: Ana Carolina \nFreschi, Neusa Haruka Gritti e Regiane Moreira\nExpediente VEm\nCorpo editorial: Ana Carolina Freschi, Mariane \nTeixeira, Neusa Haruka Gritti, Osvaldo Succi \nJunior e Regiane Moreira\nJornalista \nrespons\u00e1vel \ne \nComunica\u00e7\u00e3o: \nPatr\u00edcia Patr\u00edcio - MTb 25.131\nEditora\u00e7\u00e3o \ne \ndiagrama\u00e7\u00e3o: \nF\u00e1bio Gomes da Silva\nVEm: Virtual Exchange Medium \u00e9 um informativo \ncom publica\u00e7\u00e3o bimestral da Cesu\/CEETEPS: Rua \ndos \nAndradas, \n140 \n- \nSanta \nEfig\u00eania \n\u2013 \n01208-000 - S\u00e3o Paulo - SP\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_04_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_04_2.pdf","Text ID":"t000013","Scraped Text":"e depois disso foi uma batalha \nconstante para mant\u00ea-lo vivo. \n\u00c9 preciso persist\u00eancia para \nimplementar uma pr\u00e1tica \ninovadora. As iniciativas COIL \nv\u00eam ganhando apoio em todo o \nmundo, e a covid-19 deixou \nclaro como \u00e9 importante \nconstruir caminhos de troca \nsem viagens f\u00edsicas. Al\u00e9m \ndisso, o desenvolvimento de \numa iniciativa COIL que \nbeneficie muitos alunos n\u00e3o \npode ser apenas um projeto de \nprofessores entusiasmados.\nRequer treinamento, facilita\u00e7\u00e3o \ne gerenciamento para crescer, \ne isso pressupe o apoio da \nuniversidade. Sempre me \ninteressei em saber como o \ncontexto afeta a maneira como \nrespondemos ao que \nvivenciamos. Ao desenvolver e \napresentar \u201cFloating Cinema\u201d \nentre 1977 e 2006 \n[https:\/\/floatingcinema.org\/], \nprocurei proporcionar aos \ntelespectadores um novo \ncontexto para experimentar\nJon Rubin em trabalho remoto na cabana constru\u00edda por ele em 1985 \nem Westbrookville (cerca de 140 km de Nova York)\nQUEM \u00c9 QUEM\nJon Rubin \u00e9 consultor \ninternacional na \u00e1rea de \ninterc\u00e2mbios virtuais. Foi \nfundador e diretor do SUNY \nCOIL Center (2006-2017). A\nseguir, seu depoimento sobre \ncomo surgiu o embri\u00e3o da \niniciativa COIL, e como ela se \ndesenvolveu:\nPassei 6 meses com uma \nbolsa Fulbright na Bielor\u00fassia\nem 1999. Minha fam\u00edlia havia \nemigrado de l\u00e1 para os Estados \nUnidos 80 anos antes. Minha \n\u00e1rea \u00e9 a m\u00eddia, ent\u00e3o pedi aos \nmeus alunos bielorrussos \npequenos v\u00eddeos sobre suas \nvidas. Quando voltei para a \nSUNY [State University of New \nYork] e mostrei esse\nmaterial, a rea\u00e7\u00e3o dos alunos \nfoi t\u00e3o forte que me inspirou a \ndesenvolver o \u201cCross-Cultural \nVideo Course\u201d.\nOs alunos escolhiam um tema \ne criavam um filme de quatro \ncenas, alternando imagens de \ncada pa\u00eds. Isso foi antes do \nYouTube ou do Facebook e era\num desafio enviar v\u00eddeos que \nlevavam horas para fazer a \nviagem transatl\u00e2ntica. Mas foi \numa imers\u00e3o emocionante em \nconte\u00fado intercultural gerado \npor alunos e me levou a \nconceber o modelo COIL.\nPara ter esse modelo de ensino \naceito em meu campus,\nprecisei desenvolver parcerias \nem toda a SUNY. Em 2006, o \nCOIL Center foi lan\u00e7ado,\nfilmes - \u00e0 noite, junto \u00e0 \u00e1gua \nnas noites de ver\u00e3o. Ao fazer \nisso, descobri que certas \nimagens e sequ\u00eancias eram \nespecialmente evocativas e \nassumiam novos significados. \nDo mesmo modo, a iniciativa \nCOIL muda o contexto da \nexperi\u00eancia de aprendizagem, \npara uma em que alunos e \ninstrutores de outras culturas \nparticipam. Isso leva a \nremodelar a experi\u00eancia de \nensino-aprendizagem, vista de \numa forma totalmente nova. \nAt\u00e9 agora n\u00e3o havia nenhum \nsite onde as institui\u00e7\u00f5es que \ndesenvolvem COIL ou \nInterc\u00e2mbios Virtuais pudessem \nse encontrar. Por esse motivo, \ncriei o COIL Connect \n[https:\/\/coilconnect.org], um \ndiret\u00f3rio p\u00fablico de institui\u00e7\u00f5es \nde ensino superior envolvidas \nem interc\u00e2mbios virtuais, com o \nprop\u00f3sito de facilitar parcerias \nacad\u00eamicas. O Centro Paula \nSouza \u00e9 um dos membros.\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_04_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_04_3.pdf","Text ID":"t000014","Scraped Text":"Di\u00e1logos no cone sul\nAp\u00f3s uma apresenta\u00e7\u00e3o, em 28 de abril de 2020, sobre os Projetos Colaborativos Internacionais \n(PCIs) para o Conselho Acad\u00eamico da Universidad Tecnol\u00f3gica de Chile (Inacap), a equipe dos \nPCIs, a Assessoria de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais do Centro Paula Souza (ARInter) e a Dire\u00e7\u00e3o para \nRela\u00e7\u00f5es Internacionais da Inacap come\u00e7aram a desenvolver colabora\u00e7\u00f5es entre a universidade \nchilena e as Fatecs. [saiba mais aqui: https:\/\/bit.ly\/CPSInacap]. Esse trabalho conduziu a uma \ns\u00e9rie de webin\u00e1rios e um PCI entre a Fatec Campinas e a Diretoria de Estudos Agr\u00e1rios da Inacap.\nOutubro\n\u201cSemelhan\u00e7as e diferen\u00e7as da log\u00edstica no Brasil e no Chile\u201d, moderado por Osvaldo Succi Jr.,\nfoi transmitido pelo YouTube. Pela Inacap, palestraram Ana Maria P\u00e9rez e Marisol Tapia.\nTamb\u00e9m participaram Rodrigo Rojas Toledo, fundador do site Logistica.com (Chile); o \nespecialista em gest\u00e3o de empresas Eduardo Ass\u00eancio (Brasil); Ruy Cordeiro Accioly, \ncoordenador do curso de Log\u00edstica na Fatec Baixada Santista e Thames Richard Silva, professor \nna mesma institui\u00e7\u00e3o.\nWebin\u00e1rio comparou \nlog\u00edstica no Brasil e no \nChile\nNovembro\n\u201cUso de drones aplicado \u00e0 minera\u00e7\u00e3o e \u00e0 log\u00edstica\u201d foi o tema do evento. Representaram a Fatec\nAmericana seu diretor, Wladimir da Costa, e o coordenador do curso de Log\u00edstica, Nelson Luiz de \nSouza Corr\u00eaa. Por parte da Inacap, Carlos Giannoni Valenzuela, diretor da \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o, e \nJuan Orellana Miranda, assessor desse departamento. Palestraram os professores Vicente \nCornago, da Fatec Botucatu (\u201cA utiliza\u00e7\u00e3o do drone na ind\u00fastria 5.0\u201d); Marcos de Carvalho Dias, \nda Fatec Americana (\u201cA manufatura avan\u00e7ada e as implica\u00e7\u00f5es para a gest\u00e3o da cadeia de\nsuprimentos\u201d) e Fernando C\u00e9sar Miranda, da Fatec Sorocaba (\u201cVis\u00e3o computacional e drones\u201d).\nPatr\u00edcio Marabol\u00ed, do campus Iquique da Inacap, abordou \u201cUso de drones na ind\u00fastria \nmineradora, a partir de um enfoque de efici\u00eancia operacional\u201d.\nDezembro\nEm 2 de dezembro, a equipe dos PCIs auxiliou no webin\u00e1rio \u201cDesafios tecnol\u00f3gicos para \nLog\u00edstica Competitiva\". Ap\u00f3s a abertura pelos diretores H\u00e9ctor Henr\u00edquez (Inacap) e Jorge \nMonteiro Junior (Fatec Baixada Santista), palestraram Antonio Torres, chefe do departamento de \nopera\u00e7\u00f5es log\u00edsticas (PF Alimentos) e Miguel Enrique Valencia Herrera (Inacap). O lado brasileiro \nabordou log\u00edstica no agroneg\u00f3cio, com Ruy Cordeiro Accioly (Fatec Baixada Santista); Tatiane \nManzoli e Evelyn Prado (da SAP, multinacional alem\u00e3 de softwares para gest\u00e3o de empresas).\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_04_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_04_4.pdf","Text ID":"t000015","Scraped Text":"culturais e recursos de \nnegocia\u00e7\u00e3o de sentido, todos \nfundamentais num projeto de \ninterc\u00e2mbio internacional\u201d, \nrelata Lopes. \u201cO fato de \npoderem participar de \ndiscuss\u00f5es em ingl\u00eas sobre \nassuntos t\u00e3o relevantes \natualmente como pandemia, \nmulticulturalidade, quest\u00f5es \nsociais e pol\u00edticas, foi\ninspirador\u201d. Perguntado sobre \nque dica daria para \nprofessores que desejam\ncome\u00e7ar um interc\u00e2mbio \nvirtual, Lopes recomenda: \n\u201cCreio que seja interessante \nobservar as possibilidades de \naperfei\u00e7oamento que poder\u00e3o \nser agregadas ao curso, \u00e0 \nforma\u00e7\u00e3o dos alunos e \u00e0\ndisciplina\u201d. Cabe lembrar que a\nequipe dos PCIs pode ajudar \nem todos esses passos.\nFatec Ipiranga estreia nos \ninterc\u00e2mbios virtuais com um \nprojeto desenvolvido com a \nJamestown Community College,\nYork (JCC\/SUNY). As atividades \nforam conduzidas por Jos\u00e9 \nCarlos Barbosa Lopes, que \nleciona Ingl\u00eas na Fatec \nIpiranga, e Renee Funke, da \n\u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o da \nJCC\/SUNY. No primeiro \nencontro, em 18 de setembro, \nos 26 alunos brasileiros \nperguntaram via Zoom sobre a \nexperi\u00eancia profissional da \nprofessora norte-americana, a \nadapta\u00e7\u00e3o \u00e0s aulas online e a \nempregabilidade na pandemia. \nPara preparar os estudantes, \nLopes oferece oficinas de \nconversa\u00e7\u00e3o em ingl\u00eas \u2013 al\u00e9m \ndas duas horas-aula semanais \ndo idioma obrigat\u00f3rias nos \ncurr\u00edculos das Fatecs, \ndiferencial ante outras \ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino superior \ntecnol\u00f3gico. Segundo Lopes, \u201co \nprojeto \u00e9 importante para os \nalunos da Fatec Ipiranga, n\u00e3o \ns\u00f3 pelo aprimoramento da \nl\u00edngua inglesa, mas tamb\u00e9m \npelo contato com estudantes de \noutro pa\u00eds e a experi\u00eancia de \ndiscutir assuntos de interesse \nglobal\u201d. Sobre o planejamento \ndo interc\u00e2mbio virtual, o \nprofessor afirma que foram \nconsiderados os perfis do\nligada \u00e0 State University of New \u201cquebra-gelo\u201d, os 40\nCom o p\u00e9 direito\nalunado das duas institui\u00e7\u00f5es, \nos objetivos das disciplinas e \nas tem\u00e1ticas afins para \ncompor a colabora\u00e7\u00e3o. Na fase\nparticipantes (no Brasil e nos \nEUA) elaboraram um v\u00eddeo \npessoal, trocaram mensagens e \ndefiniram os assuntos mais \nrelevantes para o grupo \u2013 e \nassim foram montadas as \nequipes mistas (Fatec Ipiranga \ne JCC\/SUNY). As ferramentas \ndigitais usadas foram Zoom,\nPadlet, Facebook, WhatsApp \ne Teams. Como a maioria dos \n26 participantes da Fatec\nIpiranga frequenta aulas e \noficinas de Ingl\u00eas, foi poss\u00edvel \n\u201cdiscutir e avaliar nos grupos a \nimport\u00e2ncia de fatores como \ncolabora\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00f5es \ninterpessoais, aspectos\nBOAS PR\u00c1TICAS\nProfessor Jos\u00e9 Carlos Barbosa Lopes, da Fatec Ipiranga, \nem videodepoimento sobre o COIL com JCC\/SUNY\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_05_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_05_1.pdf","Text ID":"t000016","Scraped Text":"o sucesso de um interc\u00e2mbio \nvirtual soma planejamento e \npaix\u00e3o pelo tema a ser\npesquisado. Em dezembro \nde 2020, realizamos uma \npesquisa de percep\u00e7\u00e3o com \nprofessores e estudantes \nenvolvidos nos Projetos \nColaborativos Internacionais \ndesenvolvidos no segundo\nsemestre. Responderam 25 dos \n34 docentes participantes\ne quase 400 dos 833 alunos \nenvolvidos. Os principais \nresultados est\u00e3o resumidos na \np\u00e1gina 3. No \u00faltimo m\u00eas de um\nano, ao mesmo tempo \ndesafiador e repleto de \nrealiza\u00e7\u00f5es, perdemos o \nprofessor Antal Gy\u00f6rgy Alm\u00e1sy, \nda Fatec Diadema. Ele\nfoi presidente da Associa\u00e7\u00e3o \nBrasileira de Aeross\u00f3is e \nSaneantes Domissanit\u00e1rios \n(ABAS) e tinha esbo\u00e7ado um \nprojeto com a Durban \nUniversity of Technology (DUT), \nna \u00c1frica do Sul, para produ\u00e7\u00e3o \nde sabonetes artesanais por \ncomunidades carentes, \nvalorizando a biodiversidade \nlocal. A ele, prestamos nossa \nhomenagem e agradecimento.\nCome\u00e7amos 2021 com \nnovidades. A partir desta \nedi\u00e7\u00e3o, oficializamos o nome \ndesta publica\u00e7\u00e3o como a \nchamamos, carinhosamente, na \nequipe dos Projetos \nColaborativos\nInternacionais: VEm \u2013 uma \nalus\u00e3o \u00e0s iniciais de Virtual \nExchange, Interc\u00e2mbios Virtuais,\ne \u201cm\u201d para meio de \ncomunica\u00e7\u00e3o.\nUma de nossas metas para este \nano \u00e9 expandir ainda mais\na\u00e7\u00f5es em pa\u00edses hispanofalantes. \nPor isso, a se\u00e7\u00e3o \"Quem \u00e9 \nQuem\" apresenta Brenda Garcia \nPortillo, da Universidad de\nMonterrey (UDEM), institui\u00e7\u00e3o \nmexicana que \u00e9 refer\u00eancia \nmundial em Interc\u00e2mbios \nVirtuais. Em \u201cBoas Pr\u00e1ticas\u201d, \nJoelson Alves do Nascimento \n(Fatec Barueri) relata o projeto \nsobre compet\u00eancias emocionais \ncom a universidade colombiana \nUniminuto. Sua receita para\nPROCURA-SE\nQuer desenvolver um interc\u00e2mbio  \nvirtual? Institui\u00e7\u00f5es de Ensino \nestrangeiras buscam professores\nnas Fatecs em diversas \u00e1reas, como:\n\u2022\nCompet\u00eancias interculturais\n\u2022\nMinera\u00e7\u00e3o e geoprocessamento\n\u2022\nMapa de riscos\n\u2022\nSa\u00fade\n\u2022\nArtes\n\u2022\n\u00c1lgebra e C\u00e1lculo\n\u2022\nHist\u00f3ria e Ci\u00eancia Pol\u00edtica\nCaso tenha interesse, basta escrever para \ncesu.pci@cps.sp.gov.br e juntar- se \u00e0s \nnossas equipes no Teams.\nPCI Connection \nIngl\u00eas\nEnlace PCI  \nEspanhol\nOsvaldo Succi Junior \nCoordenador dos PCIs\nQUEBRA-GELO\nfevereiro e mar\u00e7o de 2021\nn\u00famero 5\nExpediente CPS\nDiretora-Superintendente: Laura Lagan\u00e1\nVice-Diretora-Superintendente: Emilena Lorenzon \nBianco\nChefe de Gabinete: Armando Natal Maur\u00edcio\nExpediente Cesu\nCoordenador T\u00e9cnico: Rafael Ferreira Alves\nDiretor \nAcad\u00eamico-Pedag\u00f3gico: \nAndr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o\nDepartamento Administrativo: Elisete Buttignon\nEDI - Estrutura\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Instrucional: \nThais Lari Braga Cilli\nExpediente L\u00ednguas e Projetos Colaborativos \nInternacionais - Cesu\nCoordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas e Projetos Internacionais: \nMariane Teixeira\nCoordena\u00e7\u00e3o \nde \nProjetos \nColaborativos \nInternacionais: Osvaldo Succi Junior\nAcompanhamento pedag\u00f3gico PCI: Ana Carolina \nFreschi, Neusa Haruka Gritti e Regiane Moreira\nExpediente VEm\nCorpo editorial: Ana Carolina Freschi, Mariane \nTeixeira, Neusa Haruka Gritti, Osvaldo Succi \nJunior e Regiane Moreira\nJornalista \nrespons\u00e1vel \ne \nComunica\u00e7\u00e3o: \nPatr\u00edcia Patr\u00edcio - MTb 25.131\nEditora\u00e7\u00e3o \ne \ndiagrama\u00e7\u00e3o: \nF\u00e1bio Gomes da Silva\nVEm: Virtual Exchange Medium \u00e9 um informativo \ncom publica\u00e7\u00e3o bimestral da Cesu\/CEETEPS: Rua \ndos \nAndradas, \n140 \n- \nSanta \nEfig\u00eania \n\u2013 \n01208-000 - S\u00e3o Paulo - SP\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_05_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_05_2.pdf","Text ID":"t000017","Scraped Text":"incluir o elemento \ninternacional.\nAs atividades s\u00e3o o meio para \ncumprir tais objetivos e, para \nenriquec\u00ea-las, o design de\nprojeto deve selecionar as \nmelhores ferramentas e \nplataformas tecnol\u00f3gicas.\nOs projetos COIL se relacionam \ncom a teoria de aprendizagem \nexperiencial de Kolb, pois, ao \nparticipar em projetos \ncolaborativos internacionais,\nos estudantes aprendem por\nmeio da experi\u00eancia. \nDesenvolvem empatia, \ntoler\u00e2ncia, respeito. Trabalham \ncom equipes internacionais, \nrelacionam-se com indiv\u00edduos \nde outras culturas, adaptam-se \n\u00e0 mudan\u00e7a e tornam-se mais \nflex\u00edveis. S\u00e3o as compet\u00eancias \ninterculturais, imprescind\u00edveis \nno mundo globalizado.\nEm um projeto bem-sucedido, \ntodos contribuem para atingir \nas metas compartilhadas, \nencontrando o equil\u00edbrio e a \nsinergia entre o acad\u00eamico, o \nformativo e o administrativo. A \nchave para o \u00eaxito da UDEM\n\u00e9 o compromisso com as \nestrat\u00e9gias de \ninternacionaliza\u00e7\u00e3o integradas \n\u00e0 pr\u00e1tica institucional. Ter um \nplano estrat\u00e9gico definido \npermite saber aonde vamos\ne como atingir os objetivos. \nEm 2020 praticamente \nduplicamos a participa\u00e7\u00e3o \nem projetos COIL, com \n1473 estudantes envolvidos \nem 65 grupos, sob\norienta\u00e7\u00e3o de 45 professores \nparticipantes e\n53   universidades parceiras \nem 21 pa\u00edses. Na Dire\u00e7\u00e3o de \nProgramas Internacionais da \nUDEM, existe uma Ger\u00eancia de \nProjetos de Internacionaliza\u00e7\u00e3o \nem Casa, que, entre outras\natividades, tais como Programa \nde Forma\u00e7\u00e3o em Compet\u00eancias \nInterculturais e Feira\nInternacional, coordena os \nprojetos COIL. Somos apenas \ntr\u00eas na equipe e o trabalho tem \nsido intenso. Esperamos \ncrescer para dar um \nseguimento mais adequado \u00e0s \nestrat\u00e9gias de \ninternacionaliza\u00e7\u00e3o.\nBrenda Ivonne Garcia Portillo\n\u00e9 diretora de projetos de internacionaliza\u00e7\u00e3o \nda Universidade de Monterrey (UDEM)\nQUEM \u00c9 QUEM\nBrenda Ivonne Garcia \nPortillo \u00e9 diretora de projetos \nde internacionaliza\u00e7\u00e3o da \nUniversidade de Monterrey \n(UDEM), uma das principais \ninstitui\u00e7\u00f5es no mundo em \nInterc\u00e2mbios Virtuais.\nEla relata os pontos altos dessa \nhist\u00f3ria de sucesso.\nA UDEM come\u00e7ou a fazer COIL \n(Collaborative Online \nInternational Learning, uma \nforma de interc\u00e2mbio virtual) \nh\u00e1 cerca de 10 anos. Fomos os \nprimeiros no M\u00e9xico a \ncolaborar com o SUNY COIL \nCenter [EUA]. Posteriormente \nnos afiliamos ao cons\u00f3rcio \nGlobal Partners for Education, \nliderado pela East Carolina \nUniversity [EUA]. Decidimos \nreplicar a metodologia COIL \ncom os parceiros bilaterais.\nIsso tomou tempo: divulgar o \nm\u00e9todo, estabelecer processos, \nparticipar em iniciativas como \nEVALUATE da Unicollaboration. \nCriamos oficinas de capacita\u00e7\u00e3o \npara docentes, al\u00e9m de \npublica\u00e7\u00f5es. Assim, a UDEM\nse tornou refer\u00eancia\ninternacional, presente\nno comit\u00ea organizador da \nconfer\u00eancia IVEC, membro \nfundador da LATAM COIL, \nentre outras a\u00e7\u00f5es.\nAs atividades da abordagem \nCOIL devem se ligar aos \nobjetivos de aprendizagem e\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_05_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_05_3.pdf","Text ID":"t000018","Scraped Text":"PROFESSORES\n100% recomendariam a \nexperi\u00eancia para outros docentes\n88% afirmam que a  \ncompet\u00eancia no idioma estrangeiro \nmelhorou.\n88% avaliam como \u201c\u00f3tima\u201d  \ne 12% como \u201cboa\u201d a intera\u00e7\u00e3o\ncom colegas estrangeiros.\n92% observaram que a \nintera\u00e7\u00e3o dos alunos melhorou \ncom a inser\u00e7\u00e3o dos projetos\ncolaborativos nas atividades de aula\n72% concordam totalmente\nque as colabora\u00e7\u00f5es \ncontribuem para pesquisas\nna \u00e1rea do professor\n92% concordam totalmente \nque o interc\u00e2mbio virtual possibilita \nnovas atividades acad\u00eamicas a partir\nda experi\u00eancia do parceiro internacional.\nALUNOS\n79% indicariam a  \nexperi\u00eancia para outros alunos\n84% consideram que  \na compet\u00eancia no idioma \nestrangeiro melhorou\n72% avaliam intera\u00e7\u00e3o com\ncolegas estrangeiros \ncomo \"\u00f3tima\u201c ou \"boa\"\n86% avaliam intera\u00e7\u00e3o com\ncolegas brasileiros \"\u00f3tima\" ou \"boa\u201c\n63% acham que o\nInterc\u00e2mbio virtual melhora\ndesempenho acad\u00eamico\nInterc\u00e2mbios Virtuais: pesquisa 2020\nAo t\u00e9rmino dos Projetos Colaborativos Internacionais realizados no segundo semestre de 2020, \nestudantes e professores respons\u00e1veis pelos Interc\u00e2mbios Virtuais nas 20 Fatecs participantes \nforam convidados a responder a uma pesquisa de percep\u00e7\u00e3o. Dos 34 professores, 25 \nresponderam; dos 833 alunos, aproximadamente 400 retornaram o question\u00e1rio. A seguir, uma \ns\u00edntese dos principais resultados.\nFerramentas digitais mais utilizadas\nWhatsapp\nE-mail\nZoom\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_05_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_05_4.pdf","Text ID":"t000019","Scraped Text":"interc\u00e2mbio virtual, a dica \u00e9: \nPaix\u00e3o + conhecimento = \nresultados excelentes.\nEscolher um tema pelo qual \ntenha paix\u00e3o. Al\u00e9m disso, \n200% de aten\u00e7\u00e3o, porque\ntodos t\u00eam vida corrida e \u00e9 \npreciso superar desafios como \nfalta de energia, equipamentos \ne internet. Esses problemas \naos quais os alunos est\u00e3o \nsujeitos, n\u00f3s professores \ntamb\u00e9m estamos.\nPor isso \u00e9 importante\nautomotiva\u00e7\u00e3o e\nmotivar a turma. Tamb\u00e9m \u00e9 \nessencial um projeto com \nmetas claras e um roteiro com \nprazos definidos. Isso porque, \nmesmo planejando, \u00e9 preciso \nfazer ajustes. Al\u00e9m disso, todos \ndevem entregar o que \nprometeram. Seguindo essas \ndicas, garanto que todos v\u00e3o se \nempolgar pelos projetos \ncolaborativos tanto quanto eu.\nEntre setembro e novembro de \n2020, Joelson Alves do \nNascimento, docente da Fatec \nBarueri, desenvolveu um \nInterc\u00e2mbio Virtual com o \ncolega Luigi Ramirez, da \nuniversidade colombiana \nUniminuto. Foi um dos \nprimeiros projetos \ncolaborativos do Centro Paula \nSouza com a IES da Col\u00f4mbia. \nA seguir, Nascimento relata a \nexperi\u00eancia de conduzir 23 \nestudantes de Gest\u00e3o da \nTecnologia da Informa\u00e7\u00e3o em \num estudo sobre Compet\u00eancias \nEmocionais com os pares \ncolombianos da Uniminuto.\nEncontrei no Projeto \nColaborativo a possibilidade de \nempolgar os alunos, fazer com \nque fiquem mais participativos, \ne isso pra mim \u00e9 fant\u00e1stico.\nPrecisamos aproveitar as novas \ntecnologias para incrementar \nnossas aulas e os interc\u00e2mbios \nvirtuais ajudam muito nisso.\nA etapa inicial (em espanhol, \nrompehielos) funcionou bem. \nTodos mandaram v\u00eddeos e \nfotos e comentaram as \npostagens dos colegas, \ntrazendo assuntos como \ngastronomia, cultura, estilo \nde vida e informa\u00e7\u00f5es sobre a \nuniversidade. Quanto \u00e0s \nferramentas digitais, houve\ndificuldades ao manejar o \nCanvas [ambiente de \naprendizagem semelhante ao \nTeams, usado na Uniminuto]. \nEra uma plataforma nova para \na turma da Fatec Barueri. De \nminha parte, ajudei alunos no \ncadastro e utiliza\u00e7\u00e3o dos \nrecursos. Devido a problemas \nde conex\u00e3o \u00e0 internet, os \ngrupos de WhatsApp se \nmostraram mais eficientes para \nintera\u00e7\u00e3o entre os estudantes. \nO desenvolvimento e \nautoconhecimento dos alunos \nbrasileiros e colombianos foi \nexcelente, quanto \u00e0s \ncompet\u00eancias emocionais.\nCompartilhamos artigos em \nportugu\u00eas e espanhol sobre o \ntema com os alunos. O projeto \nfoi um diferencial importante \npara a vida pessoal e \nprofissional, sobretudo para \ncompreender a necessidade do \nautoconhecimento, do \ndesenvolvimento das \nhabilidades interrelacionais e \ndas compet\u00eancias emocionais \nno ambiente de trabalho: \nempatia, comprometimento, \nassertividade, relacionamento \ninterpessoal, comunica\u00e7\u00e3o.\nMeus alunos ressaltaram que\nprecisaram vencer a barreira \nlingu\u00edstica, j\u00e1 que muitos n\u00e3o \nsabiam falar espanhol.\nPara quem quer come\u00e7ar um\nBOAS PR\u00c1TICAS\nPlanejamento e paix\u00e3o\nJoelson Alves do Nascimento, \ndocente da Fatec Barueri\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_06_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_06_1.pdf","Text ID":"t000020","Scraped Text":"Fale conosco no Teams\nQuer desenvolver um Projeto \nColaborativo Internacional (PCI) com \nalguma institui\u00e7\u00e3o de ensino \nestrangeira?\nCaso tenha interesse,\nescreva para cesu.pci@cps.sp.gov.br e fa\u00e7a \nparte das seguintes\nequipes no Teams:\nEnlace PCI (caso prefira trabalhar PCIs em \nl\u00edngua espanhola)\nPCI Connection (caso prefira \ndesenvolver PCIs em l\u00edngua inglesa)\nNa se\u00e7\u00e3o \u201cQuem \u00e9 quem\u201d \n(p\u00e1gina 2), uma breve \nentrevista com Lavern \nSamuels, diretor do escrit\u00f3rio \ninternacional da Durban \nUniversity of Technology (DUT, \n\u00c1frica do Sul). Ele comenta \nsobre a import\u00e2ncia das \ncolabora\u00e7\u00f5es Sul-Sul.\nEm \u201cBoas Pr\u00e1ticas\u201d, na p\u00e1gina \n4, Neusa Haruka Sezaki Gritti,\nda nossa equipe dos PCIs, \ncompartilha a evolu\u00e7\u00e3o do \nprojeto desenvolvido entre \nTianjin Normal University, na \nChina, e as Fatecs de Franca, \nCampinas, Catanduva, S\u00e3o Jos\u00e9 \ndo Rio Preto, Itaquaquecetuba, \nPiracicaba, Sebrae (na capital) e\nMogi das Cruzes.\nAo longo de cinco edi\u00e7\u00f5es, a \ncolabora\u00e7\u00e3o amadureceu, \nfocada na aprendizagem de \ningl\u00eas por falantes n\u00e3o nativos, \ncom trocas culturais riqu\u00edssimas \nsobre jeitos de ser nos dois \npa\u00edses. As dicas de Neusa para \no sucesso de um PCI s\u00e3o \npreciosas para professores \ninteressados em desenvolver \ninterc\u00e2mbios virtuais, \nindependentemente do tema a \nser tratado no projeto.\nBoa leitura!\nOsvaldo Succi Junior \nCoordenador dos PCIs\nConforme pesquisa realizada \npela equipe dos PCIs no segundo \nsemestre de 2020, 75% dos \nProjetos Colaborativos \nInternacionais das Fatecs s\u00e3o \ndesenvolvidos em l\u00edngua inglesa \ne 25% em espanhol.\nUma nova frente de trabalho se \nabre, para interc\u00e2mbios virtuais \nrealizados em l\u00edngua \nportuguesa, a partir das \nconversas realizadas com o\nInstituto Polit\u00e9cnico de Viseu, em \nPortugal. Assim, surgem \noportunidades para aumentar a\nprofici\u00eancia dos estudantes no \npr\u00f3prio idioma nativo, al\u00e9m \nde desenvolver compet\u00eancias \ninterculturais, digitais e de \ntrabalho em equipe\ninternacional. Na p\u00e1gina 3, voc\u00ea \nfica conhecendo os primeiros \npassos de uma colabora\u00e7\u00e3o que \npromete bons frutos. Eu, que \nsempre realizo reuni\u00f5es em \ningl\u00eas ou espanhol, fico \nemocionado em falar portugu\u00eas \ncom os colegas de Viseu! \u00c9 um \naprendizado constante.\nQUEBRA-GELO\nabril e maio de 2021\nn\u00famero 6\nExpediente CPS\nDiretora-Superintendente: Laura Lagan\u00e1\nVice-Diretora-Superintendente: Emilena Lorenzon \nBianco\nChefe de Gabinete: Armando Natal Maur\u00edcio\nExpediente Cesu\nCoordenador T\u00e9cnico: Rafael Ferreira Alves\nDiretor \nAcad\u00eamico-Pedag\u00f3gico: \nAndr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o\nDepartamento Administrativo: Elisete Buttignon\nEDI - Estrutura\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Instrucional: \nThais Lari Braga Cilli\nExpediente L\u00ednguas e Projetos Colaborativos \nInternacionais - Cesu\nCoordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas e Projetos Internacionais: \nMariane Teixeira\nCoordena\u00e7\u00e3o \nde \nProjetos \nColaborativos \nInternacionais: Osvaldo Succi Junior\nAcompanhamento pedag\u00f3gico PCI: Ana Carolina \nFreschi, Neusa Haruka Gritti e Regiane Moreira\nExpediente VEm\nCorpo editorial: Ana Carolina Freschi, Mariane \nTeixeira, Neusa Haruka Gritti, Osvaldo Succi \nJunior e Regiane Moreira\nJornalista \nrespons\u00e1vel \ne \nComunica\u00e7\u00e3o: \nPatr\u00edcia Patr\u00edcio - MTb 25.131\nEditora\u00e7\u00e3o \ne \ndiagrama\u00e7\u00e3o: \nF\u00e1bio Gomes da Silva\nVEm: Virtual Exchange Medium \u00e9 um informativo \ncom publica\u00e7\u00e3o bimestral da Cesu\/CEETEPS: Rua \ndos \nAndradas, \n140 \n- \nSanta \nEfig\u00eania \n\u2013 \n01208-000 - S\u00e3o Paulo - SP\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_06_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_06_2.pdf","Text ID":"t000021","Scraped Text":"Atualmente, quantos \nprojetos COIL \n(Collaborative Online \nInternational Learning) \nest\u00e3o ativos na\nDUT? Quantos alunos e \nprofessores participam? \nTemos cerca de 30 projetos \nativos, aproximadamente 50 \nprofessores e 1000 alunos\nparticipando nos projetos.\nQuais s\u00e3o os planos\npara o projeto COIL@DUT, \nlan\u00e7ado em novembro\nde 2020?\nQueremos que cada curso \ntenha um projeto COIL\ne que todos os estudantes\nda universidade participem \npelo menos uma vez \ndurante sua forma\u00e7\u00e3o.\nPCIs em debate\nEm 31 de mar\u00e7o, uma mesa-redonda sobre os Projetos \nColaborativos Internacionais (PCIs) encerrou o Semin\u00e1rio \nInternacional de Tecnologia, Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade, da \nFatec Itaquaquecetuba. Ap\u00f3s a abertura, por Neusa\nHaruka Sesaki Gritti, palestrou Osvaldo Succi Jr., coordenador \ndos PCIs. Houve ainda um relato de experi\u00eancia da professora \nPaula Pudo e uma breve apresenta\u00e7\u00e3o de Patr\u00edcia Patr\u00edcio, \nsobre a comunica\u00e7\u00e3o dos PCIs. A media\u00e7\u00e3o foi de F\u00e1bio \nBarbosa Lima, da \u00e1rea de pol\u00edticas lingu\u00edsticas da ARInter.\npr\u00e1ticas e expertise. N\u00f3s nos \napoiamos no trabalho da \ninternacionaliza\u00e7\u00e3o da \neduca\u00e7\u00e3o e ajudamos a \nconstruir capacita\u00e7\u00f5es.\nQual a import\u00e2ncia das \ncolabora\u00e7\u00f5es Sul-Sul?\nAs colabora\u00e7\u00f5es Sul-Sul s\u00e3o \nimportantes para fortalecer o \nsistema de educa\u00e7\u00e3o superior\nno Hemisf\u00e9rio Sul. Trata-se de \ntrazer as vozes do Sul Global \npara a mesa, promover \ninclus\u00e3o e diversidade\ne fornecer uma plataforma \npara que suas narrativas \u00fanicas \nsejam compartilhadas, \napreciadas e valorizadas.\nTamb\u00e9m se trata de refor\u00e7ar o \nque nos une e moldar a \nagenda internacional.\nQUEM \u00c9 QUEM\nLavern Samuels \u00e9 presidente \ndo Directors Forum of the \nInternational Education \nAssociation of South Africa \n(F\u00f3rum de Diretores\nda IEASA) e diretor do \nescrit\u00f3rio internacional da \nDurban University of \nTechnology (DUT, \u00c1frica do \nSul). A DUT tem cerca de 33 \nmil alunos em seis faculdades \ne recebeu em fevereiro\nde 2021 o Global \nAward for Innovation \nand Excellence in\nInternationalisation (Pr\u00eamio \nGlobal pela Inova\u00e7\u00e3o e \nExcel\u00eancia na \nInternacionaliza\u00e7\u00e3o), concedido \npela Association of \nInternational Education \nAdministrators (AIEA), que fica \nnos EUA. Foi a primeira vez que \numa universidade fora da \nEuropa e dos Estados Unidos \nganhou essa honraria. A seguir, \numa breve entrevista\ncom Samuels, concedida a\nVEm por e-mail.\nConte-nos um pouco sobre \nsua experi\u00eancia no F\u00f3rum \nde Diretores da IEASA.\nSou o atual presidente \ndo F\u00f3rum de Diretores \nda IEASA. \u00c9 um grupo de \ndiretores de todos os\nescrit\u00f3rios internacionais na \n\u00c1frica do Sul. Trabalhamos \njuntos para compartilhar boas\nLavern Samuels \u00e9 diretor do \nescrit\u00f3rio internacional da \nDurban University of Technology \n(DUT, \u00c1frica do Sul).\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_06_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_06_3.pdf","Text ID":"t000022","Scraped Text":"projetos-piloto para, por exemplo, aferir \ndiferen\u00e7as culturais em ambientes de neg\u00f3cio no \nBrasil e em Portugal.\nAp\u00f3s esse encontro virtual, Susana Amante, \ninterlocutora da aproxima\u00e7\u00e3o entre as \ninstitui\u00e7\u00f5es, concedeu o seguinte depoimento:\nOs projetos colaborativos internacionais \nconstituem uma mais-valia para uma \naprendizagem ativa, num processo construtivo em \nque os v\u00e1rios intervenientes \u2013 neste caso do IPV, \nem Portugal, e de Fatecs do Centro Paula Souza, \nno Brasil \u2013 se articulam para que, no \u00e2mbito das \nsuas Unidades Curriculares, se envolvam em \naprendizagens em que refletem acerca das suas \npr\u00f3prias perspectivas e experi\u00eancias, bem como \nsobre a forma como colegas, com outras culturas \ne formas de pensar, percepcionam o mundo que \nos rodeia e como compreendem e aplicam os \nconte\u00fados trabalhados.\nMuito mais do que uma \u00eanfase no individual, o \nfoco \u00e9 no coletivo. A aprendizagem colaborativa \nimplica um olhar sobre os processos para a \nresolu\u00e7\u00e3o de desafios em que cada elemento \ncontribui para uma equipa interdisciplinar e, \nmuitas vezes, transdisciplinar, com o objetivo \ncomum de resolu\u00e7\u00e3o de problemas cada vez mais \nglobais, porque somos todos cidad\u00e3os do mundo. \nNeste sentido, o IPV congratula-se com esta \nparceria e espera que estes primeiros projetos- \npiloto venham a dar lugar a muitos\noutros PCIs produtivos, em anos vindouros.\nRealizar interc\u00e2mbios virtuais nas Fatecs, \nempregando a l\u00edngua portuguesa. Com essa \nperspectiva em mente, Osvaldo Succi Jr., \ncoordenador dos Projetos Colaborativos \nInternacionais (PCIs), fez uma s\u00e9rie de \nconversas ao longo de 2020 com \nrepresentantes do Instituto Polit\u00e9cnico de \nViseu (IPV), em Portugal, para iniciar PCIs \ncom as Fatecs. A institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica \nportuguesa oferece cursos t\u00e9cnicos de \ngradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, em diversas \n\u00e1reas, como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, agr\u00e1ria, \ntecnologia e gest\u00e3o.\nEm 22 de fevereiro de 2021, foi realizada \numa reuni\u00e3o na plataforma Teams, para \ndelinear caminhos poss\u00edveis para as \ncolabora\u00e7\u00f5es luso-brasileiras. Do IPV, \nparticiparam Susana Amante (professora de \nL\u00edngua Inglesa), Ant\u00f3nio Figueiredo (atuante \nna \u00e1rea de Gest\u00e3o, no Departamento de \nMadeiras), Joaquim Antunes (com \ninterven\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de Marketing e \nTurismo), Pedro Reis (Finan\u00e7as), Jorge \nManuel Martins (Diretor do Departamento de \nMadeiras) e Jo\u00e3o Lu\u00eds Pereira. Do lado \nbrasileiro, esteve presente a equipe dos \nPCIs, al\u00e9m de Ricardo S\u00e9rgio Neiva\nN\u00f3brega (coordenador do curso de Com\u00e9rcio \nExterior da Fatec Indaiatuba) e Carlos \nAugusto Amaral Moreira (professor da Fatec \nAmericana). Um primeiro passo proposto \npelos professores \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de\nCaminhos com Viseu\nInstituto Polit\u00e9cnico de Viseu \n(IPV), em Portugal\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_06_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_06_4.pdf","Text ID":"t000023","Scraped Text":"Neste primeiro semestre de \n2021, ocorre a quinta edi\u00e7\u00e3o \ndo Projeto Colaborativo \nInternacional (PCI) entre \nFatecs e Tianjin Normal \nUniversity (China), focado em \ncompet\u00eancias interculturais e \nlingu\u00edsticas (aprendizagem de \ningl\u00eas por falantes n\u00e3o \nnativos). Participam as \nunidades de Franca, \nCampinas, Catanduva, S\u00e3o \nJos\u00e9 do Rio Preto, \nItaquaquecetuba, Piracicaba, \nSebrae (na capital) e Mogi das \nCruzes. Neusa Haruka Sezaki \nGritti, envolvida desde o in\u00edcio\ndo projeto, relata sua evolu\u00e7\u00e3o.\nA cada edi\u00e7\u00e3o a qualidade do \nprocesso e os resultados \nmelhoram. No segundo \nsemestre de 2020, o n\u00famero \nde mensagens entre os \nestudantes brasileiros e os \nchineses no semestre foi o \nmaior registrado nas cinco \nedi\u00e7\u00f5es desse Interc\u00e2mbio \nVirtual: 3080.\nUma das fases que os alunos \nmais curtem \u00e9 o icebreaker \n(quebra-gelo). Os participantes \ncompreendem que, al\u00e9m da \ncomunica\u00e7\u00e3o em l\u00edngua \nestrangeira, h\u00e1 outras \nbarreiras: a cultura de cada \npa\u00eds, a pesquisa para explorar \nos assuntos propostos,\nal\u00e9m da dificuldade de se \nentender o accent (sotaque) do \nestrangeiro numa reuni\u00e3o \nonline s\u00edncrona. Essa\natividade traz um pouco de \ninseguran\u00e7a para os alunos \nbrasileiros, mas num instante\neles se engajam e se divertem \nmuito. Al\u00e9m do envolvimento \ncultural, lingu\u00edstico e \ntecnol\u00f3gico - objetivos do PCI- \na satisfa\u00e7\u00e3o nesse trabalho \u00e9 \nreceber feedbacks de alunos \ncomentando que \u201cfoi uma das \nmelhores experi\u00eancias do \nsemestre, indicaria para\ntodos\u201d; \u201cas tarefas n\u00e3o me \najudaram somente a melhorar \nmeu ingl\u00eas, mas a mim\nmesmo\u201d; \u201cgostei de trabalhar\ncom os chineses, e decidi\naprender chin\u00eas\u201d. Mas, para \nque um Projeto Colaborativo \nInternacional seja bem- \nsucedido, h\u00e1 v\u00e1rios pontos que \nprecisam ser destacados: \n1.Parceria. Os dois \nprofessores (brasileiro e \nestrangeiro) precisam estar em \nsintonia sempre e deve haver \nmuito respeito de ambos, n\u00e3o \ninterferindo na atitude do \noutro junto aos estudantes; \n2.Selecionar um \u00f3timo l\u00edder \npara cada grupo;\n3. Pelo menos um membro do \ngrupo deve ter flu\u00eancia na \nl\u00edngua estrangeira;\nBOAS PR\u00c1TICAS\nPresen\u00e7a e energia\nNeusa Gritti, das Fatecs \nItaquaquecetuba, Mogi das Cruzes, \nSebrae, e do apoio pedag\u00f3gico da \nequipe PCI\n4. O professor precisa ficar \nbastante atento a tudo que \nacontece, digo, nas mensagens \nde todos os grupos e interferir \nsempre que necess\u00e1rio;\n5. Ficar atento tamb\u00e9m \u00e0s soft \nskills necess\u00e1rias para um \nbom relacionamento e \nexcelentes resultados: \ncomunica\u00e7\u00e3o; trabalho em \nequipe, resili\u00eancia, \nadministra\u00e7\u00e3o de tempo, \nlideran\u00e7a, disciplina e \norganiza\u00e7\u00e3o. E o mais \nimportante: o professor precisa \nter muita energia, \u00e2nimo e \nestar sempre presente com \ntodos. Quando h\u00e1 um problema \ncom algum aluno, auxili\u00e1-lo \npara que esteja sempre \nengajado no processo.\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_07_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_07_1.pdf","Text ID":"t000024","Scraped Text":"Fale conosco no Teams\nQuer desenvolver um Projeto \nColaborativo Internacional (PCI) com \nalguma institui\u00e7\u00e3o de ensino \nestrangeira?\nCaso tenha interesse, escreva para  \ncesu.pci@cps.sp.gov.br e fa\u00e7a parte das \nseguintes equipes no Teams:\nEnlace PCI (caso prefira trabalhar \ncom PCIs em l\u00edngua espanhola)\nPCI Connection (caso prefira \ndesenvolver PCIs em l\u00edngua inglesa)\nA primeira iniciativa para \natender essa demanda foi a \nrealiza\u00e7\u00e3o do Col\u00f3quio de \nLiteratura Brasileira, oferecido \naos estudantes da Uniminuto \npelas Fatecs Itaquaquecetuba e \nGuaratinguet\u00e1, em 14 de\nmaio. Nas p\u00e1ginas 2 e 3, voc\u00ea \nfica sabendo mais sobre as \ncolabora\u00e7\u00f5es entre Fatecs e \nUniminuto. Na se\u00e7\u00e3o \u201cQuem \u00e9 \nQuem\u201d, temos o depoimento de \nJames Goodwin, diretor de \niniciativas da BridgeValley \nCommunity and Technical \nCollege (EUA). Em 2019 e 2020, \na institui\u00e7\u00e3o desenvolveu um \nprojeto sobre equipamentos \nm\u00e9dico-hospitalares com alunos \nde Sistemas Biom\u00e9dicos\nda Fatec Bauru. E, desde o ano \npassado, realiza um projeto \nsobre f\u00edsica das ondas com \nestudantes de Produ\u00e7\u00e3o \nFonogr\u00e1fica da Fatec Tatu\u00ed.\nEm \u201cBoas Pr\u00e1ticas\u201d, \napresentamos o relato de \nCamila Kami, professora de \ningl\u00eas das Fatecs Bauru e \nGar\u00e7a. Experiente, Camila atua \ncom PCIs desde o segundo \nsemestre de 2019.\nBoa leitura!\nA equipe dos Projetos \nColaborativos Internacionais \n(PCIs) da Unidade de Ensino \nSuperior (Cesu) do Centro Paula \nSouza vem buscando diversificar \nparcerias com institui\u00e7\u00f5es de \nensino superior (IES) em\npa\u00edses latinoamericanos. Entre \nelas, est\u00e1 a universidade\ncolombiana Uniminuto, com a \nqual foram desenvolvidos quatro\nprojetos entre agosto de 2020 e \nmaio de 2021, nas Fatecs\nBarueri, Piracicaba, \nGuaratinguet\u00e1 e\nItaquaquecetuba.\nOs temas abordados\nenvolveram compet\u00eancias \nemocionais, aspectos de cultura \ne educa\u00e7\u00e3o, publicidade digital e \nmarketing nos dois pa\u00edses. Essas \ncolabora\u00e7\u00f5es ocorreram em \nl\u00edngua espanhola, mas a \nUniminuto oferece cursos de \nLetras\/L\u00edngua Portuguesa, e \ndemonstrou interesse em realizar \nprojetos no nosso idioma.\nQUEBRA-GELO\nOsvaldo Succi Junior \nCoordenador dos PCIs\njunho e julho de 2021\nn\u00famero 7\nExpediente CPS\nDiretora-Superintendente: Laura Lagan\u00e1\nVice-Diretora-Superintendente: Emilena Lorenzon \nBianco\nChefe de Gabinete: Armando Natal Maur\u00edcio\nExpediente Cesu\nCoordenador T\u00e9cnico: Rafael Ferreira Alves\nDiretor \nAcad\u00eamico-Pedag\u00f3gico: \nAndr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o\nDepartamento Administrativo: Elisete Buttignon\nEDI - Estrutura\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Instrucional: \nThais Lari Braga Cilli\nExpediente L\u00ednguas e Projetos Colaborativos \nInternacionais - Cesu\nCoordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas e Projetos Internacionais: \nMariane Teixeira\nCoordena\u00e7\u00e3o \nde \nProjetos \nColaborativos \nInternacionais: Osvaldo Succi Junior\nAcompanhamento pedag\u00f3gico PCI: Ana Carolina \nFreschi, Neusa Haruka Gritti e Regiane Moreira\nExpediente VEm\nCorpo editorial: Ana Carolina Freschi, Mariane \nTeixeira, Neusa Haruka Gritti, Osvaldo Succi \nJunior e Regiane Moreira\nJornalista \nrespons\u00e1vel \ne \nComunica\u00e7\u00e3o: \nPatr\u00edcia Patr\u00edcio - MTb 25.131\nEditora\u00e7\u00e3o \ne \ndiagrama\u00e7\u00e3o: \nF\u00e1bio Gomes da Silva\nVEm: Virtual Exchange Medium \u00e9 um informativo \ncom publica\u00e7\u00e3o bimestral da Cesu\/CEETEPS: Rua \ndos \nAndradas, \n140 \n- \nSanta \nEfig\u00eania \n\u2013 \n01208-000 - S\u00e3o Paulo - SP\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_07_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_07_2.pdf","Text ID":"t000025","Scraped Text":"https:\/\/sites.google.com\/view\/ \neciaespanol\/.\nRegiane Moreira (Fatec\nG uarating uet\u00e1) e M\u00f3nica  \nPaola Diaz Oliveros \n(Unim inuto) desenvolveram  \no PCI \u201cInflu\u00eancia do jarg\u00e3o e \nuso dos recursos lingu\u00edsticos e \nsemi\u00f3ticos na publicidade \ndigital\u201d, com 24 estudantes \nbrasileiros e 8 colombianos.\nAs equipes mistas estudaram\npe\u00e7as publicit\u00e1rias nas \nplataformas Facebook, YouTube,\nGlassdoor, analisando o uso \nda l\u00edngua e seus efeitos nas\nrela\u00e7\u00f5es sociais e interpessoais, \nos aspectos semi\u00f3ticos visuais   \ne seus significados poss\u00edveis \ndentro das culturas, \nencontrando semelhan\u00e7as e \ndiferen\u00e7as a partir do visual nos \ndois pa\u00edses.\nElizabeth Herrera Colorado e \nT\u00e2nia Augusta Ferreira \n(Fatec Itaquaquecetuba)\ncompet\u00eancias emocionais. Ap\u00f3s Instagram, LinkedIn e\nEm 2020, ap\u00f3s uma s\u00e9rie de \nreuni\u00f5es entre a equipe\ndos PCIs da Cesu\/Centro Paula \nSouza e da universidade \ncolombiana Uniminuto, \ncome\u00e7ou uma f\u00e9rtil \ncolabora\u00e7\u00e3o entre as duas \ninstitui\u00e7\u00f5es. No segundo \nsemestre de 2020, o \nprofessor Joelson Alves do \nNascimento (Fatec Barueri)\nrealizou um interc\u00e2mbio virtual \ncom o colega Luigi Ramirez \n(Uniminuto) sobre\no quebra-gelo, com troca de \ninforma\u00e7\u00f5es sobre a faculdade, \nsobre lazer e cultura,\n23 estudantes de Gest\u00e3o\nda Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o \ncompartilharam com os alunos \ncolombianos artigos em \nespanhol e portugu\u00eas sobre o \ntema das compet\u00eancias \nemocionais no ambiente\nde trabalho: empatia, \ncomprometimento, \nassertividade, relacionamento \ninterpessoal e comunica\u00e7\u00e3o. \nAs parcerias prosseguem em \n2021: no primeiro semestre, \nLilian de Souza (Fatec \nPiracicaba) e Miguel Angel \nNicholls (Uniminuto) \nabordaram a troca de \ninforma\u00e7\u00f5es entre culturas. As \nequipes de estudantes \npesquisaram temas como \nfestas, dan\u00e7as, comidas, lazer \ne educa\u00e7\u00e3o. Mais sobre o \nprojeto em\nEm sentido hor\u00e1rio: \nprofessores \nJoelson,  Lilian, \nT\u00e2nia e Elizabeth\nBrasil e Col\u00f4mbia em sintonia\ne Mayra Alejandra Rodr\u00edguez \n(Uniminuto) trabalharam \n\u201cCompet\u00eancia lingu\u00edstica e \nMarketing\u201d com 26 \nestudantes no Brasil e 21 na \nCol\u00f4mbia. Os objetivos do \nprojeto foram fazer contato \ncom outras culturas, \nconhecer o consumidor e o \nmercado internacional,\naplicar conceitos de marketing \na poss\u00edveis situa\u00e7\u00f5es\nde novos neg\u00f3cios e \nplanejar lan\u00e7amento de \num produto brasileiro na \nCol\u00f4mbia e vice-versa. \nAs colabora\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m \ninclu\u00edram o Col\u00f3quio de \nLiteratura Brasileira: \nolhares e impress\u00f5es,\nrealizado em 14 de maio de\n2021 pelas Fatecs \nGuaratinguet\u00e1\ne Itaquaquecetuba \npara estudantes da\nuniversidade colombiana \n(leia mais na p\u00e1gina 3).\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_07_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_07_3.pdf","Text ID":"t000026","Scraped Text":"marcaram presen\u00e7a ainda \nos coordenadores Francisco \nClaudio Tavares, do curso de\nGest\u00e3o Comercial, e Aparecido\nRodrigues da Silva L\u00f3pez- \nGuerrero, de Gest\u00e3o da \nTecnologia da Informa\u00e7\u00e3o. \nRegiane Souza Camargo \nMoreira (Fatec \nGuaratinguet\u00e1) palestrou \nsobre \u201cO feminino como \nrepresenta\u00e7\u00e3o na Literatura: do \nRomantismo ao Modernismo\u201d. \nWilton Garcia (Fatec \nItaquaquecetuba) apresentou \n\u201cLiteratura Contempor\u00e2nea: \nvozes negras,  vozes \nfemininas\u201d. Destacou autoras \ncomo Sueli Carneiro, fundadora \ndo Geled\u00e9s \u2013 Instituto da\nO Col\u00f3quio de Literatura \nBrasileira foi um evento \norganizado pelas Fatecs \nGuaratinguet\u00e1 e \nItaquaquecetuba com a \nUniminuto, em 14 de maio \nde 2021, e transmitido pela \nplataforma Lark. Voltado para\nestudantes de Licenciatura em\nL\u00ednguas Estrangeiras da \nuniversidade colombiana, o \ncol\u00f3quio foi moderado por \nOsvaldo Succi Junior, \ncoordenador dos PCIs\/Cesu. \nContou com a participa\u00e7\u00e3o dos \ndiretores da Fatec \nGuaratinguet\u00e1, Andr\u00e9 \nAmarante, e da Fatec \nItaquaquecetuba, Sonia Maria \nAlvarez. Desta unidade,\nVozes femininas da literatura brasileira\nMulher Negra; Djamila Ribeiro, \nfil\u00f3sofa e feminista negra; e \nCarolina Maria de Jesus, autora \nde Quarto de Despejo. Alertou \nsobre o silenciamento das \nvozes das mulheres negras na \nliteratura e na sociedade.\nJavier Guerrero, coordenador \nde desenvolvimento\nde professores da Uniminuto, \nacompanhou o Col\u00f3quio.\nSobre as parcerias com \nas Fatecs, comenta:\n\u201centre Brasil e Col\u00f4mbia temos \nmuitas coisas em comum,\nmas tamb\u00e9m diferen\u00e7as, \ncomo a l\u00edngua, e contrastes\nque nos permitem aprender, \ne isso \u00e9 perfeito para as\ncolabora\u00e7\u00f5es\u201d.\nJames Goodwin \u00e9 diretor de \ndesenvolvimento estudantil e \niniciativas acad\u00eamicas da \nBridgeValley Community and \nTechnical College (EUA). No \nsegundo semestre de 2019, a \ninstitui\u00e7\u00e3o iniciou um projeto \ncolaborativo (COIL) sobre \nequipamentos m\u00e9dico- \nhospitalares com a Fatec Bauru \n(leia mais na p.4). Desde 2020, \ndesenvolve um projeto sobre f\u00edsica \ndas ondas, com estudantes de \nProdu\u00e7\u00e3o Fonogr\u00e1fica da Fatec \nTatu\u00ed. Atualmente participam\n18 alunos dos EUA e 27 brasileiros, \norientados pelos professores Pedro \nRosa e Dulce Villa Nova (Fatec \nTatu\u00ed) e Machele Kindle \n(BridgeValley).\nJames Goodwin, da BridgeValley \nCommunity and Technical College (EUA)\nQ UE M  \u00c9 Q UE M\nOutros dois projetos est\u00e3o em\nandamento em Bridge Valley: com \no Symbiosis Center for \nManagement Studies (\u00cdndia), com \n14 alunos norte-americanos e 28 \nindianos; e com o La Guardia \nCommunity College (EUA), com 12 \nestudantes de BridgeValley e 20 de \nLa Guardia. Um professor de cada \ninstitui\u00e7\u00e3o orienta esses COILs.\n\u201cA nossa hist\u00f3ria com os COILs \ncome\u00e7ou em 2019, com a \nconsultoria de Jon Rubin\u201d, conta \nGoodwin. Rubin foi o criador da \niniciativa COIL na State University \nof New York, em 2006. Para os \npr\u00f3ximos anos, os objetivos da \nBridgeValley s\u00e3o: \u201cprimeiro, \naumentar o n\u00famero de professores \noferecendo COILs e,\nconsequentemente, de alunos \nparticipando; e segundo, integrar \nos COILs ao curr\u00edculo, como parte \ndos requisitos de educa\u00e7\u00e3o geral \nnos cursos de gradua\u00e7\u00e3o\u201d.\nGoodwin espera ainda ampliar as \nparcerias com as Fatecs, \u201cn\u00e3o s\u00f3 \nnos modelos tradicionais de \nprojetos entre faculdades, mas \ntamb\u00e9m com conversas culturais, \ndiscuss\u00f5es e interc\u00e2mbios \nvirtuais administrativos\u201d.\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_07_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_07_4.pdf","Text ID":"t000027","Scraped Text":"Camila Kami leciona ingl\u00eas \ne trabalha com PCIs desde o \nsegundo semestre de 2019, \nquando iniciou um projeto\nsobre equipamentos m\u00e9dico- \nhospitalares com Luiz Roberto \nMadureira I\u00f3rio, professor do \ncurso de Sistemas Biom\u00e9dicos \n(Fatec Bauru), e Liesa Kyer, da \n\u00e1rea de enfermagem \n(BridgeValley Community\n& Technical College, EUA). \nHouve ainda uma segunda \nedi\u00e7\u00e3o desse PCI em 2020. \nNeste primeiro semestre de \n2021, Camila atuou em dois \nprojetos: um sobre \nplanejamento estrat\u00e9gico de \nmarketing,  com  os \nprofessores Antonio Cesar \nDall\u2019Evedove (Fatec Gar\u00e7a) e \nPaul Barretta (Wagner College, \nEUA). E outro sobre plano de \nneg\u00f3cios, com Kleber Luiz\nNardoto Milaneze (Fatec Bauru)\ne Tiffany Lean Macquarrie \n(PennState Beaver, EUA). A \nprofessora compartilha sua \nexperi\u00eancia a seguir:\nO planejamento \u00e9\nfundamental para tra\u00e7ar \nobjetivos de aprendizagem e \ndelinear atividades \nsignificativas para os alunos de \nambas as institui\u00e7\u00f5es. V\u00e1rias \nreuni\u00f5es com o parceiro \ninternacional s\u00e3o necess\u00e1rias \npara amadurecer o projeto e \nsolucionar d\u00favidas. \u00c9 muito\nimportante sugerir aos alunos \numa lista de quest\u00f5es para a \napresenta\u00e7\u00e3o individual ou \nem grupo da primeira fase do \nprojeto, o icebreaker \n[quebra-gelo]. Um v\u00eddeo com \nv\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es sobre os \nalunos facilita a intera\u00e7\u00e3o e \nas identifica\u00e7\u00f5es entre os \nparceiros. Al\u00e9m disso, \u00e9 \ninteressante sugerir uma \nferramenta para a grava\u00e7\u00e3o \ndos v\u00eddeos. O PowerPoint \nnarrado apresenta-se como \numa \u00f3tima sugest\u00e3o devido\n\u00e0 possibilidade de narrar\ncada slide separadamente \ne \u00e0 praticidade em apagar\napenas as grava\u00e7\u00f5es que n\u00e3o \nficaram boas. O arquivo pode \nser salvo no formato MP4.\nPara que o aluno se sinta \nmais seguro, \u00e9 recomend\u00e1vel \nque o professor de\ningl\u00eas revise o texto a ser \nnarrado, identificando trechos \nque talvez n\u00e3o fossem \ncompreendidos pelo parceiro \ninternacional. Ferramentas \ncomo SpeechNinja e YouGlish \nauxiliam com a pron\u00fancia.\nIncrementar a intera\u00e7\u00e3o \nentre os alunos \u00e9 um grande \ndesafio. Como na maioria das \nvezes o projeto \u00e9 \ndesenvolvido de forma \nass\u00edncrona, \u00e9 muito \nimportante agendar, pelo \nmenos, uma reuni\u00e3o\nB O A S  PR\u00c1TICAS\nIncrementar a intera\u00e7\u00e3o\nCamila Kami, professora \ndas Fatecs Bauru e Gar\u00e7a\ns\u00edncrona com todos os \nparticipantes logo no in\u00edcio do \nprojeto, uma oportunidade para \nque os alunos vejam os \ncolegas. Nessa reuni\u00e3o, os \nprofessores de ambas as \ninstitui\u00e7\u00f5es mediam a \ncomunica\u00e7\u00e3o entre os alunos, \nencorajando-os a participar.\nA avalia\u00e7\u00e3o do projeto \u00e9\nfacilitada por meio da cria\u00e7\u00e3o \nde rubricas: os professores \nexplicitam os crit\u00e9rios a serem \navaliados. O professor que \ndeseja participar de um PCI \nprecisa estar disposto a \nconhecer, testar e usar \ndiferentes ferramentas \ntecnol\u00f3gicas, estar aberto a \ndi\u00e1logos constantes com os \nparceiros internacionais, \nverificar a entrega das \natividades nos prazos definidos, \ncontactar os alunos caso n\u00e3o \ncumpram alguma etapa,\nauxili\u00e1-los em suas d\u00favidas e \navaliar o projeto.\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_08_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_08_1.pdf","Text ID":"t000028","Scraped Text":"Fale conosco no Teams\nQuer desenvolver um Projeto \nColaborativo Internacional (PCI) com \nalguma institui\u00e7\u00e3o de ensino \nestrangeira?\nCaso tenha interesse,\nescreva para cesu.pci@cps.sp.gov.br e fa\u00e7a \nparte das seguintes equipes no Teams:\nEnlace PCI (caso prefira trabalhar \ncom PCIs em l\u00edngua espanhola)\nPCI Connection (caso prefira\ndesenvolver PCIs em l\u00edngua inglesa)\nhttps:\/\/cesu.cps.sp.gov.br\/arrie \nsguemos-el-portunhol- \nexpandindo-os-intercambios- \nvirtuais-para-o-ensino-medio\/. \nOlhando os PCIs nas Fatecs, os \nn\u00fameros do primeiro semestre \nde 2021 s\u00e3o animadores: 725\nestudantes \nparticiparam \nde  \nInterc\u00e2mbios Virtuais. Ao todo,\n30 professores de 20 Fatecs \nparticiparam de PCIs com 14\nIES \ninternacionais. \nPesquisa\njulho \ncom\nprofessores\nrealizada \nem\nestudantes \ne  \nparticipantes\ndos \nPCIs\ndemonstra que a satisfa\u00e7\u00e3o com \nessa experi\u00eancia \u00e9 elevada. A \ns\u00edntese dos principais resultados \ncolhidos junto aos alunos est\u00e1 \nna p\u00e1gina 4. Na pr\u00f3xima edi\u00e7\u00e3o, \niremos publicar o resumo das \npercep\u00e7\u00f5es \nde \ndocentes. \nAs \np\u00e1ginas 2 e 3 trazem uma \nentrevista com a vice-diretora-\nsuperintendente \ndo \nCPS, \nEmilena Lorenzon Bianco. Na \nse\u00e7\u00e3o \u201cBoas Pr\u00e1ticas\u201d, o relato \nde Maira Rezende destaca que a \n\u201ccomunica\u00e7\u00e3o entre os alunos \ne a organiza\u00e7\u00e3o do tempo\u201d\nest\u00e3o \nentre \nos \nprincipais \ndesafios ao realizar um PCI. \nVale a pena encar\u00e1-los pois \u201ca \nexperi\u00eancia \n[...] \n\u00e9 \nincr\u00edvel\u201d. \nBoa leitura!\nOsvaldo Succi Junior \nCoordenador dos PCIs\nA equipe dos Projetos\nColaborativos Internacionais \n(PCIs\/Cesu) vem trabalhando\npara o aprimoramento cont\u00ednuo \ndos PCIs nas Fatecs. E tamb\u00e9m \ncontribui para a expans\u00e3o dos \nInterc\u00e2mbios Virtuais para o \nEnsino M\u00e9dio e T\u00e9cnico. Ap\u00f3s um \ncontato da equipe dos PCIs com \na Universidad de Monterrey \n(UDEM), no M\u00e9xico, surgiu a \nideia de levar a expertise dos \nPCIs desenvolvidos nas Fatecs \ntamb\u00e9m para as Etecs. Com a \norienta\u00e7\u00e3o da equipe dos \nPCIs\/Cesu, a Cetec (Unidade de \nEnsino M\u00e9dio e T\u00e9cnico) \nelaborou com a ArInter \n(Assessoria de Rela\u00e7\u00f5es \nInternacionais do CPS) as linhas \ngerais do Programa de \nAprendizagem Colaborativa \nInternacional. Em abril de 2021, \na equipe dos PCIs conduziu o \nprojeto piloto entre Etec Jaragu\u00e1 \ne PREPA UDEM (escolas \npreparat\u00f3rias para a \nuniversidade). Uma not\u00edcia do \nsite Cesu relata essa iniciativa:\nQUEBRA-GELO\nagosto e setembro de 2021\nn\u00famero 8\nExpediente CPS\nDiretora-Superintendente: Laura Lagan\u00e1\nVice-Diretora-Superintendente: Emilena Lorenzon \nBianco\nChefe de Gabinete: Armando Natal Maur\u00edcio\nExpediente Cesu\nCoordenador T\u00e9cnico: Rafael Ferreira Alves\nDiretor \nAcad\u00eamico-Pedag\u00f3gico: \nAndr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o\nDepartamento Administrativo: Elisete Buttignon\nEDI - Estrutura\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Instrucional: \nThais Lari Braga Cilli\nExpediente L\u00ednguas e Projetos Colaborativos \nInternacionais - Cesu\nCoordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas e Projetos Internacionais: \nMariane Teixeira\nCoordena\u00e7\u00e3o \nde \nProjetos \nColaborativos \nInternacionais: Osvaldo Succi Junior\nAcompanhamento pedag\u00f3gico PCI: Ana Carolina \nFreschi, Neusa Haruka Gritti e Regiane Moreira\nExpediente VEm\nCorpo editorial: Ana Carolina Freschi, Mariane \nTeixeira, Neusa Haruka Gritti, Osvaldo Succi \nJunior e Regiane Moreira\nJornalista \nrespons\u00e1vel \ne \nComunica\u00e7\u00e3o: \nPatr\u00edcia Patr\u00edcio - MTb 25.131\nEditora\u00e7\u00e3o \ne \ndiagrama\u00e7\u00e3o: \nF\u00e1bio Gomes da Silva\nVEm: Virtual Exchange Medium \u00e9 um informativo \ncom publica\u00e7\u00e3o bimestral da Cesu\/CEETEPS: Rua \ndos \nAndradas, \n140 \n- \nSanta \nEfig\u00eania \n\u2013 \n01208-000 - S\u00e3o Paulo - SP\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_08_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_08_2.pdf","Text ID":"t000029","Scraped Text":"Vice-diretora- \nsuperintendente do Centro \nPaula Souza (CPS) desde \n2019, Emilena Lorenzon \nBianco destaca, em \nentrevista concedida \u00e0 \nnewsletter VEm, o valor de \nvivenciar projetos \ncolaborativos com \nprofessores de outros pa\u00edses \ne o que representa o avan\u00e7o \nda internacionaliza\u00e7\u00e3o do \nCPS. Emilena \u00e9 doutora em \nCi\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o \n(Unesp, 2011), mestra em \nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o \n(UFSCAR, 2004),\nespecialista em Uso \nEstrat\u00e9gico das Tecnologias \nda Informa\u00e7\u00e3o (Unesp, \n2001) e graduada em \nBiblioteconomia (Unesp, \n1998). Suas pesquisas em \np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o abordam o \ncluster cal\u00e7adista da regi\u00e3o \nde Ja\u00fa. Professora da Fatec \nJahu entre 2004 e 2019, \natuou na implanta\u00e7\u00e3o da \nFatec Mat\u00e3o (2018) e foi \ncoordenadora de projetos \nna Inova Paula Souza.\nOs Projetos Colaborativos \nInternacionais (PCIs) s\u00e3o \ndesenvolvidos a dist\u00e2ncia \nentre professores e\nQUEM \u00c9 QUEM\nalunos de Fatecs e de \ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino \nsuperior (IES) \ninternacionais. Qual \u00e9 a \nimport\u00e2ncia dos PCIs na \nforma\u00e7\u00e3o de profissionais \nde excel\u00eancia em \u00e2mbito \nglobal?\n\u00c9 extremamente \nimportante, tanto para o \naspecto profissional, \nquanto para a viv\u00eancia \npessoal, participar de \ntrabalhos em parceria com \noutros pa\u00edses. Gra\u00e7as \u00e0 \ntecnologia, que ajudou a \nsuperar as barreiras de \nmobilidade f\u00edsica, \natualmente, em todos os\ncampos do conhecimento as \npr\u00e1ticas s\u00e3o globalizadas e \nos profissionais atuam de \nmaneira colaborativa, em \nrede. Programas como os \nPCIs oferecem essa \noportunidade para nossos \nprofessores e alunos. Por \nmeio da intera\u00e7\u00e3o virtual, \u00e9 \nposs\u00edvel oferecer \nescalabilidade para \nexperimenta\u00e7\u00e3o de outras \nculturas de forma menos \ncustosa, o que permite \nincluir maior n\u00famero de \nalunos. Essas experi\u00eancias \nagregam muito valor ao\nconhecimento. Ao ter \ncontato direto com pessoas \nde outras culturas, os \njovens passam a entender a \ndiversidade profissional nos \ndiferentes pa\u00edses e como \ncada na\u00e7\u00e3o tem um jeito de \nlidar com as situa\u00e7\u00f5es nos \nambientes de trabalho. Essa \nriqueza de vis\u00f5es traz \nintelig\u00eancia cultural: a gente \naprende como agir, como se \nadaptar e tamb\u00e9m \ndesenvolve resili\u00eancia em \nsitua\u00e7\u00f5es desafiadoras.\nEm trabalho alinhado \ncom a Coordena\u00e7\u00e3o de \nL\u00ednguas da CESU, os PCIs \ncontribuem para \npromover a \nInternacionaliza\u00e7\u00e3o em \nCasa. Qual o papel dos \nPCIs na \ninternacionaliza\u00e7\u00e3o dos \ncurr\u00edculos das Fatecs?\nAmpliar a \nrepresentatividade \ninternacional \u00e9 um objetivo \nestrat\u00e9gico do Centro Paula \nSouza. Para ser reconhecida \ninternacionalmente pela \nexcel\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o \nprofissional, a institui\u00e7\u00e3o \nprecisa formar profissionais\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_08_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_08_3.pdf","Text ID":"t000030","Scraped Text":"aptos para atuar no mundo \nglobalizado. Nesse sentido, \n\u00e9 fundamental desenvolver \na\u00e7\u00f5es de \nInternacionaliza\u00e7\u00e3o em \nCasa, por meio de recursos \ne metodologias \nindependentes da \nnecessidade de \ndeslocamento f\u00edsico. Assim \npodemos criar novas \niniciativas, em qualquer \nlugar do planeta, e \npotencializar essa oferta \npara um maior contingente \nde estudantes.\nQUEM \u00c9 QUEM\nEmilena Lorenzon Bianco, vice-diretora- \nsuperintendente do Centro Paula Souza\nEm sua opini\u00e3o, como os \nPCIs podem contribuir \npara a inova\u00e7\u00e3o e o \nempreendedorismo nas \nFatecs?\nConhecer como outras\nculturas praticam suas \ndin\u00e2micas profissionais e de \nque forma interpretam os \ndesafios do mundo do \ntrabalho agregar enorme \nvalor \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um \njovem. Porque a inova\u00e7\u00e3o, \nhoje, faz parte do perfil de\nqualquer posi\u00e7\u00e3o, em \nqualquer emprego. Todos os \ntrabalhadores, em suas \n\u00e1reas, s\u00e3o instigados a \npensar em inova\u00e7\u00e3o. O \nempreendedorismo n\u00e3o \npode estar dissociado da \ninova\u00e7\u00e3o. Experi\u00eancias \ninternacionais, por sua \nnatureza, s\u00e3o essenciais \npara abrir horizontes e \npropiciar novas formas de \nentender os problemas e \nsuas solu\u00e7\u00f5es.\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_08_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_08_4.pdf","Text ID":"t000031","Scraped Text":"Participar de um Projeto Colaborativo Internacional (PCI\/Cesu) em uma Fatec melhora o \ndesempenho acad\u00eamico e as chances de sucesso no mercado de trabalho, pois d\u00e1 \noportunidade ao aluno de conquistar compet\u00eancias exigidas no ambiente profissional.\nEssa \u00e9 a opini\u00e3o de 90% dos 572 estudantes que responderam \u00e0 pesquisa de percep\u00e7\u00e3o \nsobre PCIs nas Fatecs durante o primeiro semestre de 2021 (coleta dos dados encerrada em 30 \nde julho). Ao todo, 725 alunos participaram de Interc\u00e2mbios Virtuais nesse per\u00edodo.\nUm aluno de Gest\u00e3o Comercial de Paula Pudo, professora de Ingl\u00eas na Fatec Itaquaquecetuba, \ntraz um dos muitos exemplos de como os Interc\u00e2mbios Virtuais contribuem para o \ndesenvolvimento profissional. J\u00falio Valim participou de um PCI com Tianjin Normal University, \nfocado na explora\u00e7\u00e3o intercultural e na aprendizagem do ingl\u00eas por falantes\nn\u00e3o nativos. Depois de compartilhar no LinkedIn o certificado de participa\u00e7\u00e3o \nno PCI, no qual consta que foi o aluno mais ativo do projeto, Valim \nconseguiu uma promo\u00e7\u00e3o: de j\u00fanior para s\u00eanior, no setor de compras\nda JCDecaux. A perspectiva para um futuro pr\u00f3ximo \u00e9 a \u00e1rea de importa\u00e7\u00f5es.\nPCIs auxiliam no desempenho do futuro profissional\nPesquisa de percep\u00e7\u00e3o com alunos dos PCIs (julho\/2021)\nConhecer a percep\u00e7\u00e3o de professores e estudantes envolvidos nos PCIs das Fatecs\n\u00e9 fundamental para a evolu\u00e7\u00e3o dos Interc\u00e2mbios Virtuais. Por isso, a equipe dos PCI\/Cesu \nprepara pesquisas, aplicadas aos participantes dos projetos, ao fim de cada semestre letivo. \nA primeira foi realizada em dezembro de 2020 e a segunda, em julho de 2021.\n74% realizaram PCIs em ingl\u00eas,7% em portugu\u00eas e 19% em espanhol\n91% dos discentes avaliam a intera\u00e7\u00e3o com colegas brasileiros como \u201c\u00f3tima\u201d ou \u201cboa\u201d\n(em 2020, 86% fizeram essa avalia\u00e7\u00e3o)\n80% dos alunos acham a intera\u00e7\u00e3o com colegas estrangeiros \u201c\u00f3tima\u201d ou \u201cboa\u201d\n(resultado bem melhor que o da pesquisa anterior, em 2020: 70%)\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s soft skills, os estudantes consideram mais desafiador no trabalho em equipe: \nAdministra\u00e7\u00e3o do tempo\nComunicar-se com a equipe\nInteragir com a equipe\nFerramentas digitais mais utilizadas\nWhatsApp\nE-mail\nTeams\nZoom\nJ\u00falio Valim\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_08_5.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_08_5.pdf","Text ID":"t000032","Scraped Text":"que compartilharam suas \nrespostas entre os membros \ndo grupo e elaboraram um \nv\u00eddeo em que cada integrante \nabordou um t\u00f3pico do \nquestion\u00e1rio. A participa\u00e7\u00e3o foi \nativa, excelente.\nO principal desafio, logo no \nin\u00edcio do PCI, foi a \ncomunica\u00e7\u00e3o entre os alunos \ne a organiza\u00e7\u00e3o do tempo \npara entregar as tarefas.\nFerramentas como o \nWhatsApp facilitam a \nintera\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, realizar \nreuni\u00f5es peri\u00f3dicas para \nesclarecer d\u00favidas, bem \ncomo o alinhamento e o\nengajamento dos docentes, \ns\u00e3o extremamente eficientes \npara incentivar o cumprimento \ndas tarefas. A avalia\u00e7\u00e3o \nocorreu em todas as etapas, \ncom elabora\u00e7\u00e3o de textos, \napresenta\u00e7\u00f5es ou v\u00eddeos pelas \nequipes. Ao fim do PCI, os \ngrupos relataram em v\u00eddeo\na experi\u00eancia, suas dificuldades \ne \u00eaxitos.\nPara realizar um PCI deve-se \nconsiderar idioma da \ninstitui\u00e7\u00e3o parceira, objetivos \nde aprendizagem e detalhar \ncronograma e metodologias.\nAconselho \u00e0queles professores \nque se interessem em realizar \num PCI, que o fa\u00e7am. A \nexperi\u00eancia adquirida, tanto no \n\u00e2mbito pessoal quanto no \nprofissional, \u00e9 incr\u00edvel.\nMaira de Lourdes Rezende, \ndoutora em Nanoci\u00eancias pela \nUFABC (2017), \u00e9 pesquisadora \ne professora no Curso Superior \nde Tecnologia em Pol\u00edmeros da \nFatec Sorocaba. No segundo \nsemestre de 2020, participou \nda oficina Taller COIL Dise\u00f1o, \nofertada por um cons\u00f3rcio de \nuniversidades chilenas do qual \na Universidad Tecnol\u00f3gica de \nChile (INACAP) faz parte.\nA partir de uma aproxima\u00e7\u00e3o \nproposta pelas coordena\u00e7\u00f5es \ndas duas institui\u00e7\u00f5es, Maira \ne Patricio Hern\u00e1n Marabol\u00ed\nAlbornoz, professor do curso de \nEngenharia de Minas da \nINACAP, desenvolveram na \noficina o PCI \u201cSolu\u00e7\u00f5es \nalternativas para a reciclagem \ndos res\u00edduos gerados na \nind\u00fastria extrativa mineira a \npartir de um trabalho \ncolaborativo e intercultural\".\nDesse PCI, participaram 12 \nestudantes brasileiros e 12 \nchilenos. A seguir, o \ndepoimento da professora \nsobre essa experi\u00eancia:\nElaboramos um projeto \ninterdisciplinar (Engenharia \nde Minas e Tecnologia em \nPol\u00edmeros) em conson\u00e2ncia \ncom os Objetivos de \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \n(ODS) da Organiza\u00e7\u00e3o das \nNa\u00e7\u00f5es Unidas (ONU). Dessa \nforma, definimos a \nreciclagem de res\u00edduos da \nind\u00fastria extrativa mineira \ncomo foco do projeto.\nO planejamento se baseou \nno cronograma de aulas \ndas duas IES, para \ndesenvolver semanalmente \nas atividades (s\u00edncronas e\nass\u00edncronas). V\u00eddeos, artigos \ncient\u00edficos e distintas \nmetodologias de ensino \ncontribu\u00edram para atingir\no principal objetivo do PCI: \nproporcionar viv\u00eancia \nintercultural e promover \ndesenvolvimento profissional \ne pessoal dos estudantes.\nO \"quebra-gelo\" \n(rompehielo, em espanhol) \nocorreu nas duas primeiras \nsemanas: na primeira,\nos alunos deveriam escolher\n5 fotografias (suas ou n\u00e3o)\nque os representassem. \nNessa ocasi\u00e3o, os grupos se \nreuniram para conhecer os \ncolegas e criar v\u00ednculos.\nNa segunda atividade, \naplicamos um question\u00e1rio \npara identificar a \u201corienta\u00e7\u00e3o \ncultural\u201d dos estudantes,\nBOAS PR\u00c1TICAS\nOlhar atento ao tempo\nMaira Rezende, professora da \nFatec Sorocaba\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_09_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_09_1.pdf","Text ID":"t000033","Scraped Text":"Fale conosco no Teams\nQuer desenvolver um Projeto \nColaborativo Internacional (PCI) com \nalguma institui\u00e7\u00e3o de ensino \nestrangeira?\nCaso tenha interesse,\nescreva para cesu.pci@cps.sp.gov.br e fa\u00e7a \nparte das seguintes equipes no Teams:\nEnlace PCI (caso prefira trabalhar \ncom PCIs em l\u00edngua espanhola)\nPCI Connection (caso prefira \ndesenvolver PCIs em l\u00edngua inglesa)\nPara brindar essas colabora\u00e7\u00f5es \nbem-sucedidas, esta edi\u00e7\u00e3o \ndestaca os PCIs com a Inacap. \nNa p\u00e1gina 2, temos Victoria \nTraverso Castro, assessora de \ninternacionaliza\u00e7\u00e3o da IES, e na \np\u00e1gina 3, uma s\u00edntese sobre o \nDesafio de Log\u00edstica CPS- \nInacap. O Chile, ali\u00e1s, \u00e9 o pa\u00eds \ndestacado no sexto webin\u00e1rio \nda Rede Latinoamericana COIL \n(Red LatAM COIL). Realizado \nem 7 de outubro, o evento \ncontou com a participa\u00e7\u00e3o de \nnossa perfilada em \"Quem \u00e9 \nQuem\", e ainda com \nprofessores das\nuniversidades chilenas Cat\u00f3lica\ndel Maule, Talca e Adolfo \nIba\u00f1ez.\nNa se\u00e7\u00e3o \u201cBoas Pr\u00e1ticas\u201d, o \nrelato de Ricardo Pompeu \nressalta a import\u00e2ncia de \"n\u00e3o \nse ater somente \u00e0 ementa da \ndisciplina, mas ter uma vis\u00e3o \nampla sobre as compet\u00eancias a \nserem desenvolvidas:\ncultura, comunica\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o de\nconflitos e trabalho em equipe\". \nAl\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio \nplanejar bem o PCI, entender \nexpectativas dos parceiros e \nperfil dos alunos. Boa leitura!\nUma das metas da equipe dos \nPCIs no ano de 2020 foi ampliar \nas colabora\u00e7\u00f5es para pa\u00edses \nlatinoamericanos. No primeiro \nsemestre, ap\u00f3s uma reuni\u00e3o \ninicial com v\u00e1rios representantes \nda Inacap (Chile), come\u00e7aram as \ncolabora\u00e7\u00f5es. No segundo \nsemestre, uma s\u00e9rie de \nwebin\u00e1rios sobre Log\u00edstica \nenvolveu professores das\nFatecs Americana, Baixada \nSantista, Lins e Sorocaba. \nNeste ano de 2021, o Desafio\nCPS-Inacap envolveu 17 equipes \nmistas de alunos brasileiros e \nchilenos, que trabalharam em \nconjunto para solucionar um \ncase real de uma empresa do \nsegmento pet, chamada Viejito \nPerro. Uma not\u00edcia publicada no \nsite Cesu L\u00ednguas detalha essa \niniciativa: https:\/\/cesu.cps.sp.go \nv.br\/em-evento-organizado- \npela-inacap-chile-com-a-equipe- \ndos-pcis-alunos-de-fatecs- \nvencem-desafio-de-logistica\/\nQUEBRA-GELO\nOsvaldo Succi Junior \nCoordenador dos PCIs\noutubro e novembro de 2021\nn\u00famero 9\nExpediente CPS\nDiretora-Superintendente: Laura Lagan\u00e1\nVice-Diretora-Superintendente: Emilena Lorenzon \nBianco\nChefe de Gabinete: Armando Natal Maur\u00edcio\nExpediente Cesu\nCoordenador T\u00e9cnico: Rafael Ferreira Alves\nDiretor \nAcad\u00eamico-Pedag\u00f3gico: \nAndr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o\nDepartamento Administrativo: Elisete Buttignon\nEDI - Estrutura\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Instrucional: \nThais Lari Braga Cilli\nExpediente L\u00ednguas e Projetos Colaborativos \nInternacionais - Cesu\nCoordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas e Projetos Internacionais: \nMariane Teixeira\nCoordena\u00e7\u00e3o \nde \nProjetos \nColaborativos \nInternacionais: Osvaldo Succi Junior\nAcompanhamento pedag\u00f3gico PCI: Ana Carolina \nFreschi, Neusa Haruka Gritti e Regiane Moreira\nExpediente VEm\nCorpo editorial: Ana Carolina Freschi, Mariane \nTeixeira, Neusa Haruka Gritti, Osvaldo Succi \nJunior e Regiane Moreira\nJornalista \nrespons\u00e1vel \ne \nComunica\u00e7\u00e3o: \nPatr\u00edcia Patr\u00edcio - MTb 25.131\nEditora\u00e7\u00e3o \ne \ndiagrama\u00e7\u00e3o: \nF\u00e1bio Gomes da Silva\nVEm: Virtual Exchange Medium \u00e9 um informativo \ncom publica\u00e7\u00e3o bimestral da Cesu\/CEETEPS: Rua \ndos \nAndradas, \n140 \n- \nSanta \nEfig\u00eania \n\u2013 \n01208-000 - S\u00e3o Paulo - SP\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_09_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_09_2.pdf","Text ID":"t000034","Scraped Text":"Em 2020 houve 2 projetos e no\nprimeiro semestre de \n2021, foram 9 projetos e \nalgumas atividades de \ninternacionaliza\u00e7\u00e3o, como\nencontros estudantis, al\u00e9m das \n14 atividades curriculares,\nque alcan\u00e7aram mais de 4 mil \nestudantes. Neste\nsemestre h\u00e1 um n\u00famero similar\nde projetos em andamento.\nComo podem ver, temos muito \ntrabalho pela frente! Nosso \nobjetivo central para os \npr\u00f3ximos anos \u00e9 que a \ninstitui\u00e7\u00e3o compreenda a \nimport\u00e2ncia da \ninterculturalidade e \ninternacionaliza\u00e7\u00e3o de nossos \nestudantes. Para isso, \ntrabalhamos arduamente para \nmassificar e democratizar as \nexperi\u00eancias internacionais, \nfazendo o poss\u00edvel para que \natinjam cada vez mais \nestudantes e docentes.\nEsperamos que, por meio \ndessas experi\u00eancias, nossos \nestudantes melhorem sua \nempregabilidade, sejam\nmelhores cidad\u00e3os globais e \nbusquem trabalhar pelo bem \ncomum em sua vida \nprofissional, integrando os \nObjetivos de Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel da ONU e \ncomunicando-se de maneira \nefetiva em v\u00e1rios contextos e \ncom pessoas diversas.\nVictoria Traverso Castro \n\u00e9 mestre em Lingu\u00edstica \ne assessora de\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o de alunos, \nex-alunos e docentes\nda Inacap (Chile). Segue seu \ndepoimento sobre a \ninternacionaliza\u00e7\u00e3o da Inacap. \nO trabalho em conjunto com as\n\u00e1reas acad\u00eamicas e unidades \nda Inacap tem sido \nfundamental para o \u00eaxito da \ninternacionaliza\u00e7\u00e3o em casa. \nTemos projetos curriculares e \nextracurriculares e ambos \nincluem um trabalho \u00e1rduo com \nprofessores, diretores e \nassessores em cada unidade e \nnas \u00e1reas acad\u00eamicas \ncentralizadas. Sem o apoio \ndesses atores relevantes, n\u00e3o \nseria poss\u00edvel implementar os \nprogramas de \nInternacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa.\nDos projetos curriculares, \ntemos entre 10 e 13 \nprogramados para este \nsemestre. Eles t\u00eam um alcance \namplo, pois impactam todos os \nestudantes matriculados na \ndisciplina. Por exemplo, na \n\u00e1rea de neg\u00f3cios, esperamos \nenvolver cerca de 5 mil \nestudantes, e apesar de que \nessas atividades t\u00e3o massivas \ngeralmente n\u00e3o sejam COILs \n[Collaborative Online \nInternational Learning],\nrepresentam \nInternacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa. \nPara este semestre temos \nprogramados 8 COILs \npropriamente ditos, v\u00e1rios \ndeles com o Centro Paula \nSouza e muitos s\u00e3o \ncontinua\u00e7\u00f5es de projetos \niniciados no semestre \nanterior e que tiveram muito \nsucesso. Trabalhar\ncom CPS\/Cesu \u00e9 sempre um \nprazer. N\u00e3o somente os \nbrasileiros s\u00e3o muito \nsimp\u00e1ticos, mas tamb\u00e9m \ntrabalham duro e est\u00e3o \nsempre dispostos a colaborar, \no que facilita muit\u00edssimo o \ntrabalho. Tanto\nOsvaldo [Succi Junior] como \nos outros professores t\u00eam \nsido essenciais no \ndesenvolvimento de \natividades de \nInternacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa. \nAprendemos muit\u00edssimo com \ncada um deles. As atividades \nCOIL come\u00e7aram durante \n2020 e nosso primeiro \ncolaborador foi CPS\/Cesu.\nQUEM \u00c9 QUEM\nVictoria Traverso Castro, da Inacap\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_09_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_09_3.pdf","Text ID":"t000035","Scraped Text":"klele\nChile em destaque na rede de interc\u00e2mbios virtuais\nWebin\u00e1rio da RedLatAM COIL aborda interculturalidade na forma\u00e7\u00e3o profissional \nEm 7 de outubro, a Red LatAM COIL destacou o Chile em um webin\u00e1rio sobre a \ninterculturalidade na forma\u00e7\u00e3o profissional. Palestraram a entrevistada da se\u00e7\u00e3o \"Quem \u00e9 \nQuem\" desta edi\u00e7\u00e3o, Victoria Traverso Castro (Inacap\/Chile); Cristian Schlegel Acu\u00f1a \n(Universidad Cat\u00f3lica del Maule) e Claudio Aravena Aranda (Universidad de Talca), com \nmedia\u00e7\u00e3o de Carlos Ram\u00edrez (Universidad Adolfo Iba\u00f1ez). Organizado\npela Universidad Veracruzana (M\u00e9xico), o evento teve o apoio das seguintes\ninstitui\u00e7\u00f5es da Red LatAM COIL: UDEM, Unesp, ITM e COIL Consulting. Victoria Traverso \nsintetizou a hist\u00f3ria da interculturalidade no Chile, a partir da chegada dos espanh\u00f3is em \n1540 e sua rela\u00e7\u00e3o conflituosa com o povo ind\u00edgena mapuche, e defendeu a forma\u00e7\u00e3o de \ncompet\u00eancias globais. Aravena trouxe dicas dos COILs que realizou com o Tecnol\u00f3gico de \nMonterrey (M\u00e9xico): dedicar tempo para identificar temas transversais comuns \u00e0s \ninstitui\u00e7\u00f5es, criar atividades nas plataformas tecnol\u00f3gicas dispon\u00edveis, refor\u00e7ar as \ndiferen\u00e7as culturais, ter paci\u00eancia e perseveran\u00e7a. Schlegel definiu interculturalidade como \na intera\u00e7\u00e3o comunicativa entre grupos de diferentes culturas, e relatou o COIL com a \nUniminuto (Col\u00f4mbia) sobre sa\u00fade e interculturalidade, realizado na plataforma Slack.\nAs colabora\u00e7\u00f5es entre Inacap (Chile) e a equipe dos PCIs\/Cesu\/CPS iniciaram no ano \npassado, com uma s\u00e9rie de webin\u00e1rios sobre log\u00edstica. Em agosto de 2021, alunos \ndas Fatecs Lins, Baixada Santista e Americana venceram o Desafio de Log\u00edstica CPS-Inacap. \nEstes foram os primeiros colocados: Marcia Beltrame e Danilo Magnabosco F. de \nGodoi (Fatec Lins), Luiz Pedro Marchesin e Gabriel Malagutti (Fatec Americana), Alexandre \nAndrade dos Reis e Izabela Silva Nascimento (Fatec Baixada Santista). O evento, organizado \npela Inacap (Chile) contou com a coordena\u00e7\u00e3o dos Projetos Colaborativos Internacionais \n(PCIs) da Cesu\/CPS e a participa\u00e7\u00e3o de alunos e professores das Fatecs Americana, Baixada \nSantista, Lins e Sorocaba. As 17 equipes de estudantes buscaram solu\u00e7\u00f5es de log\u00edstica para \na distribui\u00e7\u00e3o de alimentos, produtos e servi\u00e7os da Viejito Perro, um case real de um pet \nshop chileno. \u201cFoi uma grande oportunidade profissional participar deste desafio\", resume \nBeltrame. \u201cO desafio agregou-me bastante conhecimento, desenvolvimento pessoal e \ncrescimento profissional\u201d, conta Godoi, que participou de um recrutamento interno na \nempresa onde trabalha e, ao mencionar a participa\u00e7\u00e3o nesse PCI, foi selecionado no \nprocesso. \u201cEsse diferencial me fez conquistar uma nova etapa na corpora\u00e7\u00e3o\", comemora.\nl\nDanilo Magnabosco F. de Godoi e \nMarcia Beltrame, alunos da Fatec Lins,\nforam vencedores do Desafio CPS\/Inacap\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_09_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_09_4.pdf","Text ID":"t000036","Scraped Text":"Na pesquisa de percep\u00e7\u00e3o finalizada em 30 de julho de 2021, 30 professores \norientadores de PCIs responderam ao question\u00e1rio online. Destes, apenas 8 estavam \nparticipando pela primeira vez de um PCI; 22 j\u00e1 s\u00e3o veteranos em Interc\u00e2mbios \nVirtuais. Isso ocorre porque, ao concluir o projeto, os docentes se sentem muito \nmotivados para continuar com mais um PCI no semestre seguinte.\nDos 28 projetos realizados, 20 foram em ingl\u00eas, 6 em espanhol e 2 em portugu\u00eas (com o \nInstituto Polit\u00e9cnico de Viseu, em colabora\u00e7\u00e3o iniciada no primeiro semestre de 2021).\nDesde 2013, quando o primeiro Projeto Colaborativo Internacional (PCI) foi realizado, o\nn\u00famero de participantes vem aumentando consideravelmente, como \u00e9 poss\u00edvel verificar no\ngr\u00e1fico \u201cEvolu\u00e7\u00e3o de participantes em PCIs\u201d. Houve um ligeiro decl\u00ednio no primeiro semestre\nde 2020, devido \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o das atividades no in\u00edcio da pandemia.\nSomando todos os PCIs nesses \u00faltimos oito anos nas Fatecs, aproximadamente 3.900 \npessoas realizaram Interc\u00e2mbios Virtuais.\n\u2022Pesquisa com professores dos PCIs (julho\/2021)\n25 professores consideram que a intera\u00e7\u00e3o com seus alunos melhorou\ncom os PCIs, 5 avaliam que ficou igual\n29 professores avaliam a intera\u00e7\u00e3o com o colega estrangeiro \u201c\u00f3tima\u201d\nou \u201cboa\u201d, somente 1 considera regular\nProfessores avaliam interc\u00e2mbios virtuais\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_09_5.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_09_5.pdf","Text ID":"t000037","Scraped Text":"Mestre em Economia Aplicada pela Esalq\/USP, onde se graduou em Engenharia \nAgron\u00f4mica, Ricardo Bertoni Pompeu \u00e9 professor da Fatec Americana desde \n2010 e atua com COIL\/PCIs h\u00e1 quatro anos. Pompeu compartilha um pouco de sua \nexperi\u00eancia no relato a seguir:\nEm 2017, participei de um megaprojeto com Eva Haug e Ariane Hoekstra, da \nAmsterdam University of Applied Sciences (AUAS\/Holanda) e Osvaldo Succi \nJunior (CPS), Cristine Moraes (Fatec Piracicaba), Ana Teresa Colenci Trevelin \n(Fatec S\u00e3o Carlos), Carlos Amaral Moreira e eu (Fatec Americana). Durante 7 \nsemanas, 70 alunos estudaram estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o de marcas de suco de \nfrutas, cerveja, refrigerante, chocolate, bolacha e sorvete nos dois pa\u00edses. Em \n2018, nosso projeto envolveu os professores Arun Pillutla (St. Ambrose \nUniversity\/EUA), Carlos Moreira, Osvaldo Succi Junior e eu. O PCI abordou a \ncompet\u00eancia de dar e receber feedback, com a Metodologia Ativa de Aprendizado \nBaseado em Problemas. Os alunos receberam uma situa\u00e7\u00e3o problema e textos \nte\u00f3ricos sobre feedback, incluindo o aspecto cultural dessa compet\u00eancia. Em 2019 \ntivemos um novo PCI com a Holanda, com Eva Haug e Brechtine Detmar (AUAS) \ne Osvaldo Succi Junior (CPS\/Cesu), Carlos Moreira e eu. Optamos por um modelo \ndiferente, convidando estudantes de v\u00e1rios semestres de Gest\u00e3o Empresarial. \nNesse projeto, os 57 alunos brasileiros e holandeses abordaram a mesma situa\u00e7\u00e3o \nproblema sobre feedback (do PCI de 2018). Durou 6 semanas, com grande \nenfoque na parte cultural da comunica\u00e7\u00e3o, da lideran\u00e7a e da gest\u00e3o de equipes.\nAgora, estou  desenvolvendo  um projeto  com  o  Symbiosis Centre for\nManagement Studies (\u00cdndia). As expectativas s\u00e3o as melhores poss\u00edveis, pois\npercebo uma qu\u00edmica muito grande entre os professores Nehajoan Panackal \n(Symbiosis), Rafaeli Begalli Danilo Sorroce (Fatec Sumar\u00e9) e eu. N\u00e3o importa se \num projeto durar 4 ou 7 semanas, \u00e9 importante uma prepara\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica \npr\u00e9via, para entender as expectativas, interesses e ansiedades dos professores. \nAo mesmo tempo, compreender os alunos: quantos s\u00e3o, conhecimento do \nidioma, idade, o que j\u00e1 estudaram, semestre de curso. Outro fator importante \u00e9 a \nafinidade entre as disciplinas dos professores envolvidos. No meu caso, \nleciono Gest\u00e3o de Pessoas e Comportamento Organizacional, disciplinas que \npossuem ader\u00eancia com v\u00e1rias \u00e1reas da administra\u00e7\u00e3o. A principal dica \u00e9 n\u00e3o se \nater somente \u00e0 ementa da disciplina, mas ter uma vis\u00e3o ampla sobre \nas compet\u00eancias a serem desenvolvidas: cultura, comunica\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o de conflitos \ne trabalho em equipe. Da\u00ed a relev\u00e2ncia do trabalho da equipe dos PCIs\/Cesu, ao \nencontrar parcerias personalizadas para cada professor ou professora que se \ninteressar em participar de um PCI.\nLeia a \u00edntegra do depoimento em: https:\/\/cesu.cps.sp.gov.br\/professor-da-fatec- \namericana-compartilha-experiencia-em-pcis\/\nBOAS PR\u00c1TICAS\nCompet\u00eancias culturais: al\u00e9m da disciplina\nRicardo Pompeu,  \nProfessor da \nFatec Americana\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_10_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_10_1.pdf","Text ID":"t000038","Scraped Text":"Fale conosco no Teams\nQuer \ndesenvolver \num \nProjeto \nColaborativo Internacional (PCI) \ncom \nalguma \ninstitui\u00e7\u00e3o \nde \nensino \nestrangeira?\nCaso tenha interesse,\nescreva para cesu.pci@cps.sp.gov.br e fa\u00e7a \nparte das seguintes equipes no Teams:\nEnlace PCI (caso prefira trabalhar \ncom PCIs em l\u00edngua espanhola)\nPCI Connection (caso prefira \ndesenvolver PCIs em l\u00edngua inglesa)\nEm 26 de novembro de 2021, \nrealizamos a Jornada de\nProjetos Colaborativos \nInternacionais (PCIs\/Cesu): \nReflex\u00f5es sobre as Pr\u00e1ticas, \npara discutir algumas das \nmelhores pr\u00e1ticas utilizadas nas \nFatecs na realiza\u00e7\u00e3o de \nInterc\u00e2mbios Virtuais (ou, como \ns\u00e3o conhecidos no Centro Paula \nSouza, PCIs). Na realiza\u00e7\u00e3o do \nevento online, tivemos o apoio \nda Fatec Guaratinguet\u00e1 e a \nparticipa\u00e7\u00e3o das Fatecs \nAmericana, Baixada Santista, \nBauru, Gar\u00e7a, Guaratinguet\u00e1, \nItaquaquecetuba, Itu, Lins, \nPiracicaba, S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto \ne S\u00e3o Caetano do Sul.\nEsta edi\u00e7\u00e3o \u00e9 dedicada \ninteiramente \u00e0 Jornada, que teve \nquatro pain\u00e9is tem\u00e1ticos: \n\u201cGest\u00e3o da \nInternacionaliza\u00e7\u00e3o em\nCasa\u201d, \u201cDiversidade em \nProjetos\u201d, \u201cWe are SOME of \nthe champions\u201d (relatos de\nQUEBRA-GELO\nOsvaldo Succi Junior \nCoordenador dos PCIs\nquatro professores com \nexperi\u00eancia consolidada em \nPCIs) e \u201cPesquisas em PCIs\u201d. \nRafael Ferreira Alves, \ncoordenador da Unidade do \nEnsino Superior de \nGradua\u00e7\u00e3o\/Cesu, afirma que a \n\u201cabordagem de desenvolvimento \ndos PCIs incorpora metodologias \nativas e situa\u00e7\u00f5es desafiadoras, \ncom intera\u00e7\u00f5es colaborativas \nentre docentes e discentes de \ndiferentes pa\u00edses. Agrega ao \nperfil do egresso compet\u00eancias \nprofissionais e socioemocionais \n\u00fanicas, mantendo ader\u00eancia ao \ncurr\u00edculo do curso e fortalecendo \no processo de ensino- \naprendizagem na forma\u00e7\u00e3o \nprofissional e tecnol\u00f3gica. A \nmodelagem dos PCIs se relaciona \nliteralmente \u00e0 indissociabilidade \ndo Ensino, Pesquisa e Extens\u00e3o, \ncujo conceito \u00e9 considerado nos \nindicadores de qualidade do \nSistema Nacional de Avalia\u00e7\u00e3o da \nEduca\u00e7\u00e3o Superior (Sinaes).\u201d\ndezembro de 2021 e janeiro de 2022\nn\u00famero 10\nExpediente CPS\nDiretora-Superintendente: Laura Lagan\u00e1\nVice-Diretora-Superintendente: Emilena Lorenzon \nBianco\nChefe de Gabinete: Armando Natal Maur\u00edcio\nExpediente Cesu\nCoordenador T\u00e9cnico: Rafael Ferreira Alves\nDiretor \nAcad\u00eamico-Pedag\u00f3gico: \nAndr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o\nDepartamento Administrativo: Elisete Buttignon\nEDI - Estrutura\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Instrucional: \nThais Lari Braga Cilli\nExpediente L\u00ednguas e Projetos Colaborativos \nInternacionais - Cesu\nCoordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas e Projetos Internacionais: \nMariane Teixeira\nCoordena\u00e7\u00e3o \nde \nProjetos \nColaborativos \nInternacionais: Osvaldo Succi Junior\nAcompanhamento pedag\u00f3gico PCI: Ana Carolina \nFreschi, Neusa Haruka Gritti e Regiane Moreira\nExpediente VEm\nCorpo editorial: Ana Carolina Freschi, Mariane \nTeixeira, Neusa Haruka Gritti, Osvaldo Succi \nJunior e Regiane Moreira\nJornalista \nrespons\u00e1vel \ne \nComunica\u00e7\u00e3o: \nPatr\u00edcia Patr\u00edcio - MTb 25.131\nEditora\u00e7\u00e3o \ne \ndiagrama\u00e7\u00e3o: \nF\u00e1bio Gomes da Silva\nVEm: Virtual Exchange Medium \u00e9 um informativo \ncom publica\u00e7\u00e3o bimestral da Cesu\/CEETEPS: Rua \ndos \nAndradas, \n140 \n- \nSanta \nEfig\u00eania \n\u2013 \n01208-000 - S\u00e3o Paulo - SP\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_10_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_10_2.pdf","Text ID":"t000039","Scraped Text":"Em 26 de novembro de 2021, das 14 \u00e0s 17h, a equipe dos Projetos Colaborativos \nInternacionais (PCIs\/Cesu\/CPS) realizou a Jornada de Projetos Colaborativos \nInternacionais (PCIs\/Cesu): Reflex\u00f5es sobre as Pr\u00e1ticas. O evento online \ncontou com o apoio da Fatec Guaratinguet\u00e1 e a participa\u00e7\u00e3o das Fatecs Americana, \nBaixada Santista, Bauru, Gar\u00e7a, Guaratinguet\u00e1, Itaquaquecetuba, Itu, Lins, \nPiracicaba, S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto e S\u00e3o Caetano do Sul. A grava\u00e7\u00e3o do webin\u00e1rio \nencontra-se em https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=acsdEqNgLPA.\nAs discuss\u00f5es se organizaram em uma abertura e quatro pain\u00e9is tem\u00e1ticos, com \napresenta\u00e7\u00e3o de Regiane Camargo, da equipe dos PCIs, e professora da Fatec \nGuaratinguet\u00e1. Da abertura, participaram Rafael Ferreira Alves (coordenador da \nUnidade do Ensino Superior de Gradua\u00e7\u00e3o\/Cesu), Andr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o (diretor \ndo Grupo Acad\u00eamico Pedag\u00f3gico\/Cesu), Andr\u00e9 Ricardo Soares Amarante (diretor \nda Fatec Guaratinguet\u00e1), William Menezes (gestor pedag\u00f3gico regional\/Cesu), \nMariane Teixeira (coordenadora de L\u00ednguas - Cesu), Osvaldo Succi Junior \n(coordenador dos PCIs\/Cesu), Daives Bergamasco e Neusa Haruka Sezaki Gritti \n(equipe dos PCIs).\nRafael Ferreira Alves deu as boas-vindas e comentou o crescimento exponencial \ndos PCIs nos \u00faltimos anos. Andr\u00e9 Braun ressaltou a import\u00e2ncia do trabalho \ncolaborativo e do aprendizado por projetos, dentro do contexto das metodologias \nativas. Destacou ainda o desenvolvimento de compet\u00eancias socioemocionais de \nprofessores e alunos. Andr\u00e9 Amarante agradeceu os esfor\u00e7os da Cesu e frisou a \nimport\u00e2ncia dos PCIs na forma\u00e7\u00e3o dos egressos das Fatecs. Mariane Teixeira \nressaltou que a realiza\u00e7\u00e3o dos PCIs contribui para a internacionaliza\u00e7\u00e3o do \ncurr\u00edculo dos cursos superiores de tecnologia e agradeceu a participa\u00e7\u00e3o dos \nprofessores de l\u00ednguas para o sucesso dos projetos. Osvaldo Succi comentou sobre \nas iniciativas de internacionaliza\u00e7\u00e3o desenvolvida nas Fatecs e mencionou o apoio \nda equipe dos PCIs\/Cesu \u00e0 ArInter e \u00e0 Cetec na realiza\u00e7\u00e3o do Procin, para \ninternacionaliza\u00e7\u00e3o do ensino m\u00e9dio e t\u00e9cnico. Neusa Haruka apresentou a equipe \ndos PCIs. Daives Bergamasco mencionou a import\u00e2ncia das plataformas para \natividades s\u00edncronas (Zoom, Skype) e ass\u00edncronas (Slack, Lark).\nJornada de PCIs: abertura\nAbertura do evento\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_10_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_10_3.pdf","Text ID":"t000040","Scraped Text":"Ap\u00f3s a abertura, seguiram-se os pain\u00e9is tem\u00e1ticos. Em \u201cGest\u00e3o da \nInternacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa\u201d, Adriane Fontana, diretora da Fatec S\u00e3o Caetano, \ncomentou que a gest\u00e3o dos PCIs se d\u00e1 com tr\u00eas pilares: divulga\u00e7\u00e3o, motiva\u00e7\u00e3o e \nenvolvimento de todos os atores envolvidos: dire\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o, professores e \nalunos. Ruy Accioly, coordenador do curso de Log\u00edstica da Fatec Baixada Santista, \nindicou os principais desafios na realiza\u00e7\u00e3o do PCI com a Inacap (Chile), sobre \neconomia circular: idioma, tecnologia da informa\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o das equipes.\nDentre os principais resultados obtidos a partir do PCI, destacou o aprendizado de \nnovas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o, publica\u00e7\u00e3o de artigos e TCCs.\nSandro Pinto, coordenador do curso de Gest\u00e3o da Qualidade da Fatec Lins, enviou \num v\u00eddeo sobre as fases da gest\u00e3o dos PCIs: planejamento das atividades, \nenvolvimento dos professores e engajamento dos estudantes.\nRegiane Camargo, professora de espanhol, relatou os projetos da Fatec\nGuaratinguet\u00e1: com a Uniminuto (Col\u00f4mbia), uma an\u00e1lise lingu\u00edstica e semi\u00f3tica \nsobre an\u00fancios comerciais em redes sociais; com a Inacap (Chile), uma \napresenta\u00e7\u00e3o em portugu\u00eas e espanhol sobre uma empresa; com a Universidade \nde Aveiro (Portugal), apresenta\u00e7\u00e3o de um pitch, e um projeto de conversa\u00e7\u00e3o em \nl\u00edngua inglesa com a SUNY Delhi (EUA).\nJornada de PCIs: internacionaliza\u00e7\u00e3o em casa\nPainel \u201cGest\u00e3o da Internacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa\u201d\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_10_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_10_4.pdf","Text ID":"t000041","Scraped Text":"O painel \u201cDiversidade em Projetos\u201d tratou da import\u00e2ncia do desenvolvimento e \ninser\u00e7\u00e3o de projetos inovadores entre os j\u00e1 consolidados. Ana Carolina Freschi \n(equipe dos PCIs\/Cesu) comentou o PCI realizado com Symbiosis Centre of \nManagement Studies (\u00cdndia), envolvendo as Fatecs Americana e Sumar\u00e9, voltado \u00e0 \nsatisfa\u00e7\u00e3o no trabalho. Outro projeto da institui\u00e7\u00e3o indiana com a Fatec \nItaquaquecetuba abordou o impacto da covid-19 nos padr\u00f5es de investimentos \npessoais.\nEdilene Gasparini Fernandes (professora da Fatec S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto) relatou o \nPCI realizado entre Fatec S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto e Michigan (MSU-Dearborn, EUA). \nForam cinco sess\u00f5es s\u00edncronas, apenas com alunos brasileiros fluentes, \nprofessores de Fatecs e norte-americanos, para discutir temas da psicologia da \nlinguagem. Danila Bertolin (gestora pedag\u00f3gica regional\/Cesu)\nparticipou do PCI \u201cAdministra\u00e7\u00e3o Escolar Internacional na Pandemia\u201d, com\ngestores pedag\u00f3gicos regionais, representantes das \u00e1reas pedag\u00f3gica e \nadministrativa da Cesu, Cetec, ARInter e CPRJI do Centro Paula Souza, da Inacap \n(Chile), Uniminuto (Col\u00f4mbia) e Universidade de Aveiro (Portugal). \u201cEnxergo os \nPCIs como uma importante estrat\u00e9gia de desenvolvimento institucional do Centro \nPaula Souza\u201d, afirma Danila.\nOsvaldo Succi Junior apresentou a diversidade de PCIs realizados com a Durban \nUniversity of Technology (\u00c1frica do Sul) na \u00e1rea de navega\u00e7\u00e3o (Fatec Jahu), \naplicativo para \u00e1rea de sa\u00fade (Fatec Americana), sabonetes artesanais (Fatec \nDiadema), exporta\u00e7\u00e3o de flores (Fatecs Itapetininga, Indaiatuba e S\u00e3o Caetano) e \nseguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o (Fatecs Americana e S\u00e3o Caetano).\nJornada de PCIs: diversidade em projetos\nDanila Bertolin\ne o PCI Administrativo\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_10_5.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_10_5.pdf","Text ID":"t000042","Scraped Text":"\u201cWe are SOME of the champions\u201d reuniu relatos apresentados por professores \ncom experi\u00eancia consolidada em diversos tipos de PCIs. Camila Kami, professora de \ningl\u00eas, tem experi\u00eancias com PCIs desde 2019, nas Fatecs Bauru e Gar\u00e7a. Ressaltou \na import\u00e2ncia de ferramentas tecnol\u00f3gicas user-friendly, como o Padlet. Na \natividade de ice-breaker, sugeriu um piquenique virtual. Recomendou reuni\u00f5es \nsemanais com o professor parceiro, conversas com os alunos sobre quest\u00f5es \ninterculturais e rubricas com crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o.\nElizabeth Herrera Colorado, professora de espanhol, relatou um projeto sobre \ninterculturalidade da Fatec Itaquaquecetuba com a UDEM (M\u00e9xico). \u201cPaci\u00eancia, \nflexibilidade e acompanhamento permanente s\u00e3o nossos aliados\u201d, resumiu. Ela \nrecomenda ainda entrar em sintonia com os parceiros internacionais e preparar os \nalunos para as apresenta\u00e7\u00f5es s\u00edncronas.\nRicardo Pompeu comentou o PCI que as Fatecs Americana e Sumar\u00e9 desenvolveram\ncom Symbiosis sobre satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho, envolvendo 100 alunos (50 de cada \npa\u00eds). Segundo Pompeu, prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, tanto dos professores quanto dos \nalunos, foi essencial para o sucesso. \u201cO PCI vai muito al\u00e9m da ementa da \ndisciplina\u201d, frisou.\nNeusa Haruka contou sobre o PCI com Tianjin Normal University (China), sobre \naprendizado do ingl\u00eas como l\u00edngua estrangeira. O desafio principal \u00e9 o fuso hor\u00e1rio \nde 11 horas, o que permitia reuni\u00f5es s\u00edncronas apenas nos fins de semana. Mesmo \nassim, os alunos participavam. A atividade intercultural consiste em pesquisas \nsobre a cultura do outro pa\u00eds. Esse projeto tem tr\u00eas anos e meio e envolve 8 Fatecs.\nJornada de PCIs: compartilhando experi\u00eancias\nPainel \u201cWe are SOME of the champions\u201d\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_10_6.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_10_6.pdf","Text ID":"t000043","Scraped Text":"\u201cPesquisas em PCIs\u201d trouxe exemplos de como as pesquisas acad\u00eamicas podem \nser incorporadas \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de PCIs. Ana Carolina Freschi apresentou uma s\u00edntese \nde suas pesquisas no mestrado e no doutorado, com abordagens relativas aos \ninterc\u00e2mbios virtuais e a avalia\u00e7\u00e3o dos projetos (autoavalia\u00e7\u00e3o, pelo professor e por \npares). Citou o autor O\u00b4Dowd e trouxe uma revis\u00e3o terminol\u00f3gica relacionada aos \ninterc\u00e2mbios virtuais: telecolabora\u00e7\u00e3o, Teletandem (relacionados \u00e0 aprendizagem \nde l\u00ednguas estrangeiras), global virtual teams (na \u00e1rea de neg\u00f3cios), e os planos de \nensino compartilhados, com foco em compet\u00eancia intercultural e digital, \ndesenvolvidos na iniciativa COIL (Collaborative Online International Learning) e \nconhecidos na Unidade do Ensino Superior (Cesu) do Centro Paula Souza com o \nnome de Projetos Colaborativos Internacionais (PCIs).\nLilian de Souza (Fatec Piracicaba) apresentou sua tese sobre ensino de l\u00ednguas para \nfins espec\u00edficos. A problem\u00e1tica tratada no doutorado se originou dos PCIs. \u201cTrouxe\npara a minha pesquisa e a minha pr\u00e1tica as atividades que eu desenvolvi no PCI\u201d. \nLidiane Murad exp\u00f4s um trabalho sobre os projetos de internacionaliza\u00e7\u00e3o na Fatec \nS\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, realizados desde 2015. Ao longo desses anos, a unidade \ncontabiliza 18 edi\u00e7\u00f5es de projetos, 170 alunos participantes e 9 universidades \nparceiras.\nPatr\u00edcia Patr\u00edcio (equipe dos PCIs) sintetizou os resultados da pesquisa de percep\u00e7\u00e3o \nrealizada com professores e alunos que participaram de PCIs no primeiro semestre \nde 2021.Dos 572 pesquisados, 90% afirmaram que participar de um PCI melhora \ndesempenho acad\u00eamico e chances no mercado de trabalho. No segundo semestre \nde 2021, h\u00e1 mais de 40 projetos e 1000 alunos envolvidos, por\u00e9m, a pesquisa n\u00e3o \nfoi conclu\u00edda. Os resultados devem ser analisados no primeiro semestre de 2022.\nJornada de PCIs: alimentando pesquisas\nEncerramento da Jornada\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_11_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_11_1.pdf","Text ID":"t000044","Scraped Text":"Quer fazer um PCI?\nSe voc\u00ea deseja desenvolver um Projeto \nColaborativo Internacional (PCI)\ncom alguma institui\u00e7\u00e3o de\nensino estrangeira, preencha o  question\u00e1rio no \nForms: https:\/\/forms.office.com\/r\/cVgbLTktQd\nFale conosco no Teams\nEnlace PCI (caso prefira trabalhar com \nPCIs em l\u00edngua espanhola)\nPCI Connection (caso prefira\ndesenvolver PCIs em l\u00edngua inglesa)\nAo longo de 2021, a equipe dos \nProjetos Colaborativos \nInternacionais (PCIs\/Cesu) \nacompanhou 69 projetos em 32 \nFatecs, envolvendo cerca de \n1.800 participantes. Com esses \nn\u00fameros, as Fatecs do Centro \nPaula Souza est\u00e3o entre as \nmaiores Institui\u00e7\u00f5es de Ensino \nSuperior do mundo na realiza\u00e7\u00e3o \nde projetos colaborativos \ninternacionais (ou COIL, \nacr\u00f4nimo para Collaborative \nOnline International Learning). \nNo ranking COIL Connect, \nelaborado pela Funda\u00e7\u00e3o COIL \nVirtual Exchange, estamos entre \nas 10 maiores IES do mundo que \nseguem essa abordagem. Isso \u00e9 \nmotivo de muito orgulho para \nnossa equipe. Esses n\u00fameros se \nsustentam com nosso cuidado \nconstante com a qualidade dos \nprojetos. Da\u00ed a import\u00e2ncia da \ncapacita\u00e7\u00e3o de professores \ninteressados em desenvolver \nPCIs. Para divulgar e fomentar \nprojetos de Internacionaliza\u00e7\u00e3o\nQUEBRA-GELO\nOsvaldo Succi Junior\nCoordenador dos PCIs\nem Casa, realizamos a\u00e7\u00f5es como \na Jornada de Projetos \nColaborativos Internacionais, em \nnovembro de 2021, relatada na \n\u00faltima edi\u00e7\u00e3o de VEm.\nForam apresentados 16 trabalhos \npara 76 participantes e o evento \nteve mais de 280 visualiza\u00e7\u00f5es \nno YouTube.\nPortanto, foi com muita alegria \nque recebemos o convite dos \nGestores Pedag\u00f3gicos Regionais \n(GPRs) para apresentar uma \ns\u00edntese dos PCIs desenvolvidos\nnas Fatecs espalhadas por todo o \nEstado na Semana de \nPlanejamento e Aperfei\u00e7oamento \nPedag\u00f3gico (SPAP), nos dias 3 e \n4 de fevereiro de 2022. Um \nresumo do evento encontra-se \nnas p\u00e1ginas 2 e 3. A p\u00e1gina 4 \ncomenta uma nova parceria com \nuniversidade indiana. E, na \np\u00e1gina 5, o relato do professor \nPedro Rosa (Fatec Tatu\u00ed) sobre a \ndedica\u00e7\u00e3o para superar a \nbarreira do idioma e realizar um \nPCI sobre ac\u00fastica. Boa leitura!\nfevereiro e mar\u00e7o de 2022\nn\u00famero 11\nExpediente CPS\nDiretora-Superintendente: Laura Lagan\u00e1\nVice-Diretora-Superintendente: Emilena Lorenzon \nBianco\nChefe de Gabinete: Armando Natal Maur\u00edcio\nExpediente Cesu\nCoordenador T\u00e9cnico: Rafael Ferreira Alves\nDiretor \nAcad\u00eamico-Pedag\u00f3gico: \nAndr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o\nDepartamento Administrativo: Elisete Buttignon\nEDI - Estrutura\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Instrucional: \nThais Lari Braga Cilli\nExpediente L\u00ednguas e Projetos Colaborativos \nInternacionais - Cesu\nCoordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas e Projetos Internacionais: \nMariane Teixeira\nCoordena\u00e7\u00e3o \nde \nProjetos \nColaborativos \nInternacionais: Osvaldo Succi Junior\nAcompanhamento pedag\u00f3gico PCI: Ana Carolina \nFreschi, Neusa Haruka Gritti e Regiane Moreira\nExpediente VEm\nCorpo editorial: Ana Carolina Freschi, Mariane \nTeixeira, Neusa Haruka Gritti, Osvaldo Succi \nJunior e Regiane Moreira\nJornalista \nrespons\u00e1vel \ne \nComunica\u00e7\u00e3o: \nPatr\u00edcia Patr\u00edcio - MTb 25.131\nEditora\u00e7\u00e3o \ne \ndiagrama\u00e7\u00e3o: \nF\u00e1bio Gomes da Silva\nVEm: Virtual Exchange Medium \u00e9 um informativo \ncom publica\u00e7\u00e3o bimestral da Cesu\/CEETEPS: Rua \ndos \nAndradas, \n140 \n- \nSanta \nEfig\u00eania \n\u2013 \n01208-000 - S\u00e3o Paulo - SP\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_11_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_11_2.pdf","Text ID":"t000045","Scraped Text":"PCIs na programa\u00e7\u00e3o das Regionais na X SPAP\nA equipe dos Projetos Colaborativos Internacionais (PCIs\/Cesu) preparou, a pedido dos Gestores \nPedag\u00f3gicos Regionais (GPRs), uma programa\u00e7\u00e3o especial para as atividades das Regionais na \n10\u00aa Semana de Planejamento e Aperfei\u00e7oamento Pedag\u00f3gico (SPAP), nos dias 3 e 4 de fevereiro \nde 2022. Ap\u00f3s uma introdu\u00e7\u00e3o em cada programa\u00e7\u00e3o regional, realizada por Osvaldo Succi \nJunior, coordenador dos PCIs\/Cesu, seguiram-se apresenta\u00e7\u00f5es das professoras da equipe dos \nPCIs\/Cesu e os relatos dos docentes das Fatecs.\nNo dia 3, sob a media\u00e7\u00e3o dos GPRs Marta da Silva e Ronaldo Willian Reis, houve relatos das \nRegionais 4 (Grande S\u00e3o Paulo Leste), 5 (Grande S\u00e3o Paulo Noroeste) e 12 (Vale do Para\u00edba e \nLitoral Norte), conduzidos por Neusa Haruka Sezaki Gritti, da equipe dos PCIs\/Cesu e professora \ndas Fatecs Itaquaquecetuba, Mogi das Cruzes e Sebrae. O coordenador da Cesu, Rafael Ferreira \nAlves, participou da abertura do evento. No mesmo dia, a convite dos GPRs Danila Comelis \nBertolin e Di\u00f3genes Bosquetti, os PCIs das Regionais 9 (Ribeir\u00e3o Preto\/Franca) e 10 (S\u00e3o Jos\u00e9 do \nRio Preto\/Barretos\/Central) foram comentados por Ana Carolina Freschi, da equipe dos PCIs\/Cesu \ne professora da Fatec Catanduva.\nDa Regional 4, Paula Barbosa Pudo (Fatec Itaquaquecetuba) e Margarete Castilho (Fatec Ferraz \nde Vasconcelos) comentaram PCIs com Tianjin Normal University (China). O estudante Rafael \nFran\u00e7a (Fatec Itaquaquecetuba) enviou v\u00eddeo sobre sua experi\u00eancia em PCIs com UDEM (M\u00e9xico) \ne Uniminuto (Col\u00f4mbia). Anderson Clayton Nascimento Ribeiro, coordenador do curso de \nMec\u00e2nica: Processos de Soldagem na Fatec Itaquera, mencionou PCI sobre soldagem com \nKirkwood Community College (EUA) e South Alberta Institute of Technology (SAIT), do Canad\u00e1. \nDa Regional 5, Joelson Alves do Nascimento (Fatec Barueri) relatou projeto com FIU (EUA) e \nAdriana Marroni Zaniol Palombo Rossini (Fatec Carapicu\u00edba) falou do PCI \u201cExplorando a \nLinguagem e o Bilinguismo\u201d, com University of Michigan-Dearborn (EUA). Esse projeto, voltado a \nalunos e professores fluentes em ingl\u00eas, ocorreu em oito Fatecs e foi organizado por Edilene \nGasparini Fernandes, da Fatec S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto. Da Regional 12, Nilo Vieira (Fatec S\u00e3o \nJos\u00e9 dos Campos) tamb\u00e9m contou sua experi\u00eancia sobre esse PCI com Dearborn. Regiane Souza \nCamargo Moreira (equipe dos PCIs\/Cesu e Fatec Guaratinguet\u00e1) citou PCIs com Uniminuto \n(Col\u00f4mbia) e Inacap (Chile). Grava\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel em: https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=pXN- \nNcXK544\nAnderson Clayton Nascimento Ribeiro (Fatec Itaquera); Neusa Haruka Sezaki Gritti (equipe PCIs\/Cesu); \nNilo Vieira (Fatec S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos) e Adriana Marroni Zaniol Palombo Rossini (Fatec Carapicu\u00edba)\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_11_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_11_3.pdf","Text ID":"t000046","Scraped Text":"Das Regionais 9 e 10, M\u00e1rcia Helena Ven\u00e2ncio (Fatec Franca) e Mirela de Lima Piteli Picchi (Fatec \nTaquaritinga) falaram sobre o projeto com Tianjin Normal University (China). Rose Maria Duda (Fatec \nJaboticabal) mencionou colabora\u00e7\u00e3o com Universidad El Bosque (Col\u00f4mbia). Edilene Gasparini \nFernandes (Fatec S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto) e Elen Dias (Fatec Jales) relataram o PCI com University of \nMichigan-Dearborn (EUA), j\u00e1 mencionado na p\u00e1gina anterior. Ana Teresa Colenci Trevelin (Fatec S\u00e3o \nCarlos) falou de seu projeto com SUNY Ulster (EUA). Os coordenadores Fernando Frachone Neves \n(Fatec Sert\u00e3ozinho) e Jo\u00e3o Baptista Cardia Neto (Fatec Catanduva) trouxeram sua vis\u00e3o dos PCIs.\nGrava\u00e7\u00e3o do evento dispon\u00edvel em: https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=NZ2kdQrin8A\nPCIs nas diversas Regionais\nAna Carolina Freschi (equipe dos \nPCIs\/Cesu) e a GPR Danila Comelis \nBertolin\nO dia 4, com o GPR Ronaldo Willian Reis, teve participa\u00e7\u00f5es das Regionais 1 (Bauru, Jahu, Lins e \nAra\u00e7atuba), 6 (Grande S\u00e3o Paulo Sul e Baixada Santista) e 8 (Mar\u00edlia e Presidente Prudente). Os \nprofessores Cristian Ricardo de Andrade (Fatec Gar\u00e7a) e Guilherme Cortonesi Cela (Fatec S\u00e3o Caetano \ndo Sul) ofereceram o apoio t\u00e9cnico \u00e0 transmiss\u00e3o do evento. Na Regional 6, Patr\u00edcia Sales Patr\u00edcio \nresumiu os tr\u00eas PCIs da Fatec Ipiranga: o do professor Jos\u00e9 Carlos Barbosa Lopes com SUNY \nJamestown Community College (EUA); o de Patr\u00edcio com a Universidade de Aveiro (Portugal) e o \nprojeto com os colegas L\u00e9lia Zambrano e Odenildo Fran\u00e7a Almeida em colabora\u00e7\u00e3o com a Uniminuto \n(Col\u00f4mbia). A diretora da Fatec S\u00e3o Caetano do Sul, Adriane Monteiro Fontana, falou sobre os PCIs na \nunidade. Da Fatec Baixada Santista, Thames Richard Silva relatou o treinamento em interc\u00e2mbios \nvirtuais oferecido pela Inacap (Chile) e Ruy Cordeiro Accioly, coordenador do curso de Log\u00edstica, citou \no Desafio CPS-Inacap, desenvolvido com a institui\u00e7\u00e3o chilena. Da Fatec Praia Grande, Tatiana Schmitz \nde Almeida Lopes apresentou PCI sobre cultura e comportamento com Florida State University (EUA).\nNas Regionais 1 e 8, Silvio Ribeiro (Fatec Lins) relatou projeto com a Universidade de Aveiro \n(Portugal). Camila Maria da Costa Kami (Fatecs Bauru e Gar\u00e7a) comentou PCIs desenvolvidos com as \nuniversidades norte-americanas Penn State, SUNY EOP Delhi e Wagner College (EUA). Grava\u00e7\u00e3o do \nevento dispon\u00edvel em: https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=YBJJ0SDVNfI\nEm sentido hor\u00e1rio: o GPR Ronaldo \nWillian Reis; Patr\u00edcia Sales Patr\u00edcio, da \nequipe dos PCIs\/Cesu; Camila Maria da \nCosta Kami, professora das Fatecs \nBauru e Gar\u00e7a; Silvio Ribeiro, professor \nda Fatec Lins; Tatiana Schmitz de \nAlmeida Lopes, professora da Fatec \nPraia Grande e Ruy Cordeiro Accioly, \ncoordenador do curso de Log\u00edstica da \nFatec Baixada Santista\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_11_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_11_4.pdf","Text ID":"t000047","Scraped Text":"Para al\u00e9m dos conte\u00fados \nt\u00e9cnicos, houve o \nenriquecimento cultural dos \nestudantes. Durante a \nrealiza\u00e7\u00e3o do PCI, em 4 de \nnovembro, ocorreu o Diwali \u2013 \nfestival hindu que celebra as \ndivindades femininas Kali, \nLakshmi e Sarasvati, \nculminando com a vit\u00f3ria das \nluzes sobre as trevas.\nOs estudantes indianos se\npreocuparam em preparar uma \napresenta\u00e7\u00e3o sobre o Diwali \npara os brasileiros,\ncontando sobre comidas, \nvestimentas, m\u00fasicas. \n\u201cEm poucas semanas, \nbrasileiros e indianos \nconseguiram resolver\nproblemas, interagir, trocar\ninforma\u00e7\u00f5es. Foi um sucesso\u201d,\nafirma Freschi.\nEm 2021, a equipe dos \nPCIs\/Cesu iniciou colabora\u00e7\u00f5es \ncom o Symbiosis Centre for \nManagement Studies, \nlocalizado em Pune, oeste da \n\u00cdndia. Os principais desafios \ncontornados foram o fuso \nhor\u00e1rio, com 8 horas e meia de \ndiferen\u00e7a, e o tamanho das \nturmas indianas \u2013 existem \nsalas com mais de 100 alunos. \nLark foi a principal ferramenta \nde comunica\u00e7\u00e3o utilizada, para \nrealiza\u00e7\u00e3o dos encontros \ns\u00edncronos e compartilhamento \nde informa\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, \nutilizou-se bastante o \nWhatsApp para intera\u00e7\u00e3o entre \nos participantes. Dois projetos \nforam realizados no segundo \nsemestre de 2021: um sobre \nsatisfa\u00e7\u00e3o no trabalho, nas \nFatecs Americana (Ricardo \nBertoni Pompeu), Sumar\u00e9 \n(Danilo Sergio Sorroce e Rafaeli \nCardozo Modolo Begalli) e, na \ninstitui\u00e7\u00e3o indiana, a professora \nNehajoan Panackal. Nesse \nprojeto participaram cerca de \n50 alunos de cada pa\u00eds.\nSitua\u00e7\u00f5es-problema sobre\nsatisfa\u00e7\u00e3o no trabalho eram \napresentadas em v\u00eddeo e os \ngrupos propunham solu\u00e7\u00f5es. \n\u201cFomos surpreendidos pela \nqualidade do trabalho que \nencontramos com esse novo \nparceiro\u201d, comenta Ana \nCarolina Freschi, da equipe dos\nPCIs, que acompanhou o \nprojeto. \u201cTudo correu muito \nbem, Neha \u00e9 uma professora \nmuito engajada; os alunos \ntiveram uma intera\u00e7\u00e3o muito \ngrande. Os indianos foram \nextremamente generosos\u201d, \ncomemora Pompeu.\nO outro projeto, sobre impacto \nda Covid-19 em padr\u00f5es de \ninvestimentos pessoais, foi\nconduzido pelos professores \nRicardo Trov\u00e3o (Fatec \nItaquaquecetuba) e Shreya \nVirani (Symbiosis).\nOs PCIs foram muito bem- \nsucedidos e bem avaliados, \ntanto pelos docentes brasileiros \nquanto pelas professoras \nindianas. Portanto, as\ncolabora\u00e7\u00f5es continuam\nem 2022 e se estendem para \noutras \u00e1reas como marketing.\nPCIs com \u00cdndia valorizam diversidade cultural\nEstudantes indianos apresentam o Diwali, festival hindu\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_11_5.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_11_5.pdf","Text ID":"t000048","Scraped Text":"nativo cria uma mem\u00f3ria de\naudibilidade \nque \npermite \nassistir a um programa, filme, \ndocument\u00e1rio na l\u00edngua inglesa \nsem a necessidade da leitura \ntotal da tradu\u00e7\u00e3o pela legenda.\nN\u00e3o h\u00e1 que se ter receio de \naprender \nalgo \nnovo \nou \nde \nadquirir novas habilidades.\nA dica \u00e9 n\u00e3o ter medo de errar, \nmas, se ocorrer o erro, pedir \nque o professor nativo ou o\nprofessor \nde \nl\u00ednguas \nque \nparticipa do PCI ajude. Durante \no projeto, passei a assistir a \nfilmes com \u00e1udio e legenda em \ningl\u00eas, para treinar a audi\u00e7\u00e3o: \ncreio que isso ajudou tamb\u00e9m.\nFinalizando, \nProjetos \nInternacionais \nPaula \nSouza\ndiria \nque  \nos  \nColaborativos \nda Cesu\/Centro \nprecisam \nser\nexplorados pela comunidade de \nalunos \ne \nprofessores \nque \nconsideram a coopera\u00e7\u00e3o como \num ganho fundamental para \nseu \naprimoramento, \ntanto \npessoal quanto profissional.\nPedro S\u00e9rgio Rosa \u00e9 doutor \nem Educa\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia \n(Unesp), mestre em F\u00edsica \n(Unicamp), Bacharel (UEL) e \nLicenciado (Unesp) em F\u00edsica. \nProfessor do curso de Produ\u00e7\u00e3o \nFonogr\u00e1fica na Fatec Tatu\u00ed, \nrelata como superar a barreira \ndo idioma e desenvolver um \nProjeto Colaborativo \nInternacional em uma \u00e1rea \naparentemente \u00e1rida, a f\u00edsica \ndas ondas.\nOs desafios s\u00e3o v\u00e1rios, mas, o \nprincipal \u00e9, em tese, a barreira \ndo idioma. Por que em tese?\nPorque s\u00e3o tr\u00eas aspectos: \nleitura, escrita e comunica\u00e7\u00e3o \noral. A leitura para mim era \nnormal, pois, desde o \nBacharelado em F\u00edsica estava \nacostumado com os textos \ncient\u00edficos em ingl\u00eas. Por outro \nlado, a escrita em outro idioma \nn\u00e3o \u00e9 nada trivial, uma vez que \n\u00e9 necess\u00e1rio estar \ncontinuamente estudando. A \nparte mais complexa \u00e9 a \ncomunica\u00e7\u00e3o oral: \ncompreender o que um nativo \nda l\u00edngua fala e responder \nadequadamente. Classifico por \nn\u00edvel de dificuldade, a partir do \nmais f\u00e1cil: leitura, escrita e \ncomunica\u00e7\u00e3o oral em l\u00edngua \ninglesa. Para um nativo, a \ncomunica\u00e7\u00e3o entre pares \u00e9 \nsempre muito mais r\u00e1pida. Em \nrela\u00e7\u00e3o ao ensino de Ac\u00fastica\nAplicada \u00e0 Produ\u00e7\u00e3o \nFonogr\u00e1fica, disciplina que \nministro na Fatec, observo que, \npara planejar um Projeto \nColaborativo Internacional \n(PCI), s\u00e3o necess\u00e1rias muitas \nreuni\u00f5es, di\u00e1logos e corre\u00e7\u00f5es \nde rota. O que me ajudou \nenormemente foi ter realizado, \ncom a professora de ingl\u00eas \nDulce Helena Soares Villa Nova \ne com o estudante Flavio Lee, \nda monitoria em l\u00ednguas da \nFatec Tatu\u00ed, aulas e corre\u00e7\u00f5es \nna pron\u00fancia, bem como \ntreinos que tornaram minha \naudi\u00e7\u00e3o mais aguda. Isso \npermitiu, com o tempo, \nmelhorar minha compreens\u00e3o \nda fala de Machele Kindle e \nJames Goodwin, professores \ncolaboradores no PCI \ndesenvolvido entre Fatec Tatu\u00ed \ne BridgeValley Community \nCollege (EUA). Por\u00e9m, como \ntodo processo de \naprimoramento, para se ter \nprofici\u00eancia em outra l\u00edngua, a \nquantidade de horas de pr\u00e1tica \n\u00e9 decisiva. O contato com o\nBOAS PR\u00c1TICAS\nPedro S\u00e9rgio Rosa, da Fatec Tatui\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_12_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_12_1.pdf","Text ID":"t000049","Scraped Text":"Osvaldo Succi Junior \nCoordenador dos PCIs\nProspectar novas colabora\u00e7\u00f5es, \ngarantir uma m\u00e9dia semestral de \n25 Projetos Colaborativos \nInternacionais (PCIs\/Cesu) e\nmanter a \u201cboa qualidade dos\nPCIs relatada pelos participantes \npor meio de Pesquisas de \nPercep\u00e7\u00e3o aplicadas junto a \nalunos e professores \nparticipantes ao final dos\nprojetos\u201d. Eis algumas das metas \ndo Programa de L\u00ednguas e \nProjetos Internacionais no Plano \nde Metas 2022 da Unidade do\nEnsino Superior de Gradua\u00e7\u00e3o \n(Cesu). Para avaliar a qualidade \ndos projetos, a equipe dos \nPCIs\/Cesu desenvolveu um \ninstrumento de pesquisa para \nverificar a percep\u00e7\u00e3o de \nprofessores e estudantes \nenvolvidos nos PCIs, ao fim de \ncada semestre letivo. Os \nquestion\u00e1rios s\u00e3o aplicados na \nplataforma Microsoft Forms \ndesde o segundo semestre de \n2020 e a boa avalia\u00e7\u00e3o vem se \nmantendo ao longo do tempo. \nNas p\u00e1ginas 2 e 3 desta edi\u00e7\u00e3o,\nQUEBRA-GELO\nvoc\u00ea pode conferir uma s\u00edntese \ndos principais resultados colhidos \nno segundo semestre de 2021.\nPor exemplo: 96% dos alunos\nrecomendariam aos colegas\nrealizar um PCI e 93% acreditam \nque participar do projeto \nmelhora o desempenho \nacad\u00eamico e as chances no \nmercado de trabalho. Todos \nprofessores que responderam \u00e0 \npesquisa recomendam os PCIs \npara os colegas e concordam que \na iniciativa possibilita realizar \nnovas atividades acad\u00eamicas, \nal\u00e9m de melhorar a intera\u00e7\u00e3o \ncom seus alunos.\nA equipe dos PCIs vem \ntrabalhando para fortalecer \nparcerias com Portugal. \u00c9 o caso \nda Universidade de Aveiro, que \ndesde o segundo semestre de \n2021 desenvolve PCIs com tr\u00eas \nFatecs \u2013 Guaratinguet\u00e1, Lins e \nIpiranga \u2013, nas \u00e1reas de \ncomunica\u00e7\u00e3o empresarial, \nturismo e marketing. Essas \ncolabora\u00e7\u00f5es est\u00e3o descritas na \np\u00e1gina 4. Boa leitura!\nFale conosco no Teams\nSe voc\u00ea deseja desenvolver um Projeto \nColaborativo Internacional (PCI) com alguma \ninstitui\u00e7\u00e3o de ensino estrangeira, preencha o \nquestion\u00e1rio no Forms: \nhttps:\/\/forms.office.com\/r\/cVgbLTktQd\nEnlace PCI (caso prefira trabalhar \ncom PCIs em l\u00edngua espanhola)\nPCI Connection (caso prefira \ndesenvolver PCIs em l\u00edngua inglesa)\nabril e maio de 2022\nn\u00famero 12\nExpediente CPS\nDiretora-Superintendente: Laura Lagan\u00e1\nVice-Diretora-Superintendente: Emilena Lorenzon \nBianco\nChefe de Gabinete: Armando Natal Maur\u00edcio\nExpediente Cesu\nCoordenador T\u00e9cnico: Rafael Ferreira Alves\nDiretor \nAcad\u00eamico-Pedag\u00f3gico: \nAndr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o\nDepartamento Administrativo: Elisete Buttignon\nEDI - Estrutura\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Instrucional: \nThais Lari Braga Cilli\nExpediente L\u00ednguas e Projetos Colaborativos \nInternacionais - Cesu\nCoordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas e Projetos Internacionais: \nMariane Teixeira\nCoordena\u00e7\u00e3o \nde \nProjetos \nColaborativos \nInternacionais: Osvaldo Succi Junior\nAcompanhamento pedag\u00f3gico PCI: Ana Carolina \nFreschi, Neusa Haruka Gritti e Regiane Moreira\nExpediente VEm\nCorpo editorial: Ana Carolina Freschi, Mariane \nTeixeira, Neusa Haruka Gritti, Osvaldo Succi \nJunior e Regiane Moreira\nJornalista \nrespons\u00e1vel \ne \nComunica\u00e7\u00e3o: \nPatr\u00edcia Patr\u00edcio - MTb 25.131\nEditora\u00e7\u00e3o \ne \ndiagrama\u00e7\u00e3o: \nF\u00e1bio Gomes da Silva\nVEm: Virtual Exchange Medium \u00e9 um informativo \ncom publica\u00e7\u00e3o bimestral da Cesu\/CEETEPS: Rua \ndos \nAndradas, \n140 \n- \nSanta \nEfig\u00eania \n\u2013 \n01208-000 - S\u00e3o Paulo - SP\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_12_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_12_2.pdf","Text ID":"t000050","Scraped Text":"PESQUISA DE PERCEP\u00c7\u00c3O SOBRE OS PCIs\nEm nove anos de realiza\u00e7\u00e3o de Projetos Colaborativos Internacionais nas Fatecs, aproximadamente\n5.000 pessoas participaram dessas atividades de Internacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa. Somente em 2021, \nforam 69 PCIs, com cerca de 1.800 participantes de 32 Fatecs: 725 alunos no primeiro semestre e \nmais de 1.000 no segundo semestre.\nPara 93% dos 593 estudantes que responderam \u00e0 pesquisa de percep\u00e7\u00e3o sobre os PCIs realizados \nnas Fatecs durante o segundo semestre de 2021, participar do projeto melhora o desempenho \nacad\u00eamico e as chances de sucesso no mercado de trabalho. Assim como na pesquisa \nanterior, realizada no primeiro semestre de 2021, os maiores desafios para os alunos foram \nadministrar o tempo, interagir e comunicar-se com a equipe.\nAs pesquisas de percep\u00e7\u00e3o, realizadas desde 2020 para professores e estudantes envolvidos nos \nPCIs das Fatecs, s\u00e3o aplicadas no fim de cada semestre letivo. Esse instrumento foi desenvolvido \npela equipe dos PCIs\/Cesu para avalia\u00e7\u00e3o e melhoria cont\u00ednua dos projetos. Resumos sobre os \nprincipais resultados das pesquisas anteriores (segundo semestre de 2020 e primeiro semestre de \n2021) est\u00e3o publicados nas edi\u00e7\u00f5es 5, 8 e 9 de VEm:\nhttps:\/\/cesu.cps.sp.gov.br\/vem-newsletter-bimestral-dos-projetos-colaborativos-internacionais-pci\/\nPesquisa de percep\u00e7\u00e3o com alunos dos PCIs (dezembro 2021)\n593 respondents \u2013 85%\nparticipando pela segunda vez\n70% realizaram PCIs em ingl\u00eas\n95% dos alunos\nrecomendariam aos \ncolegas participar de um PCI\n22% em espanhol\n90% dos discentes avaliam \na intera\u00e7\u00e3o com colegas\nbrasileiros como \u201c\u00f3tima\u201d ou \u201cboa\u201d\n8% em portugu\u00eas\n70% dos alunos acham a \nintera\u00e7\u00e3o com colegas \nestrangeiros \u201c\u00f3tima\u201d ou \u201cboa\u201d\nFerramentas digitais mais utilizadas\nWhatsapp (424) \u2013 Lark (247) \u2013 Teams (202) - E-mail (171) \u2013 Zoom (163)\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_12_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_12_3.pdf","Text ID":"t000051","Scraped Text":"A AVALIA\u00c7\u00c3O DOS PROFESSORES\nNo segundo semestre de 2021, 38 docentes responderam \u00e0 pesquisa de percep\u00e7\u00e3o. Seis deles \nparticiparam em dois ou mais PCIs e 15 realizaram o projeto pela primeira vez. Na pesquisa \nanterior, relativa ao primeiro semestre de 2021, esse n\u00famero era de apenas 8 em 30 professores. \nIsso mostra que a divulga\u00e7\u00e3o dos PCIs e a capacita\u00e7\u00e3o dos docentes, desenvolvida pela equipe dos \nPCIs\/Cesu, vem diversificando o time de participantes envolvidos. Entre agosto e dezembro de \n2021, 25 Fatecs e 23 institui\u00e7\u00f5es de Ensino superior internacionais participaram dos PCIs.\nTodos os professores que responderam \u00e0 pesquisa recomendariam um PCI para seus colegas de \nFatec e concordam que os PCIs possibilitam novas atividades acad\u00eamicas. Como houve \nprofessores envolvidos em mais de um projeto, ao todo o question\u00e1rio retornou 45 respostas, \ndas quais 35 pretendem manter projeto e parceiro. Tr\u00eas pretendem continuar com o projeto, \nmas trocar de parceiro; 2 desejam manter o parceiro, por\u00e9m, trocar o projeto e 4 querem buscar \nnovo parceiro e projeto. No entender dos pesquisados, as palavras-chave para o sucesso de um \nPCI s\u00e3o comprometimento, organiza\u00e7\u00e3o, motiva\u00e7\u00e3o, engajamento, flexibilidade, foco e intera\u00e7\u00e3o.\nPesquisa com professores dos PCIs (dezembro 2021)\n30 respostas consideram que a intera\u00e7\u00e3o professor-aluno melhorou \nmuito com os PCIs, 6 avaliam que melhorou um pouco\n38 respostas avaliam a intera\u00e7\u00e3o com o colega estrangeiro\n\u201c\u00f3tima\u201d ou \u201cboa\u201d, apenas 3 consideram regular\nFerramentas digitais mais utilizadas\nE-mail (44)\nWhatsapp (43)\nZoom (37)\nGoogle Drive (29)\nPadlet (24)\nTeams (24)\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_12_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_12_4.pdf","Text ID":"t000052","Scraped Text":"novembro e dezembro de \n2021, um projeto com Ana \nTorres, professora de \nFundamentos de Marketing da \nUA. Oito equipes mistas (ou \nequipas, como se diz em \nPortugal) estudaram como \nempresas brasileiras em \nPortugal (e o Grupo Sonae, \nportugu\u00eas, com presen\u00e7a no \nBrasil) comunicam suas \npr\u00e1ticas de Responsabilidade \nSocial Corporativa. Os p\u00f4steres \nforam publicados na plataforma \nPadlet e as apresenta\u00e7\u00f5es dos \ngrupos ocorreram no Zoom.\nO projeto prossegue, com \nalgumas altera\u00e7\u00f5es, no \nprimeiro semestre de 2022. Da \nUA, participam as docentes Ana \nTorres e Paula Pinheiro \u2013 \nambas ministram a disciplina \nComportamento de Consumo. \nAl\u00e9m do estudo da \ncomunica\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de \nResponsabilidade \nSocioambiental, estudantes \nbrasileiros e portugueses v\u00e3o \nabordar as implica\u00e7\u00f5es desses \nprocessos no comportamento \nde consumo sustent\u00e1vel.\nNo segundo semestre de 2021, \nas Fatecs Lins, Ipiranga e \nGuaratinguet\u00e1 iniciaram \nProjetos Colaborativos \nInternacionais com a \nUniversidade de Aveiro \n(UA\/Portugal). As atividades se \nmant\u00eam em 2022.\nEsses interc\u00e2mbios virtuais, \ntamb\u00e9m chamados de COIL \n(Collaborative Online \nInternational Learning) ou PCIs \n(Projetos Colaborativos \nInternacionais, no Centro Paula \nSouza), s\u00e3o frutos de uma \nreuni\u00e3o realizada pela equipe \ndos PCIs\/Cesu em 29 de julho \nde 2021 com diretores de curso \n(coordenadores) e com Ana \nBalula, da Equipa de Apoio para \na Inova\u00e7\u00e3o Curricular e \nPedag\u00f3gica da institui\u00e7\u00e3o \nportuguesa.\nNa Fatec Guaratinguet\u00e1, \nS\u00e9rgio Ten\u00f3rio dos Santos \nNeto, professor de \nComunica\u00e7\u00e3o Empresarial, \ndesenvolveu um projeto \nvoltado a t\u00e9cnicas para criar \num pitch de sucesso com a \nprofessora Dina Baptista, de \nT\u00e9cnicas de Express\u00e3o Oral e \nEscrita (UA). Mais detalhes \nsobre o PCI\/COIL, que deve ser \ncontinuado no segundo \nsemestre de 2022, est\u00e3o \ndispon\u00edveis em: \nhttps:\/\/www.ua.pt\/pt\/noticias\/ \n0\/72337\nNa Fatec Lins, Silvio Ribeiro, \nque leciona Metodologia de \nProjeto de Produto, e Florbela \nMachado, docente de Gest\u00e3o da \nQualidade no Turismo na UA, \ndesenvolveram com seus \nestudantes um guia pr\u00e1tico \npara interc\u00e2mbio de turismo \nacess\u00edvel, no segundo semestre \nde 2021. Metade dos grupos \nabordou o destino tur\u00edstico Foz \ndo Igua\u00e7u (Brasil) e os demais \napresentaram Aveiro \n(Portugal). Os trabalhos, \napresentados na ferramenta \nPrezi e em v\u00eddeos, foram \npublicados na plataforma \nPadlet. Ao longo de 2022, \nRibeiro far\u00e1 dupla com o \nprofessor Fernando Florim de \nLemos, para elabora\u00e7\u00e3o de um \nguia de turismo eletr\u00f4nico \nBrasil\/Portugal. Neste primeiro \nsemestre, os grupos v\u00e3o \nlevantar informa\u00e7\u00f5es junto aos \nhot\u00e9is e no segundo semestre, \nelaborar o roteiro eletr\u00f4nico.\nNa Fatec Ipiranga, Patr\u00edcia \nSales Patr\u00edcio, da equipe dos \nPCIs\/Cesu e professora de\nComunica\u00e7\u00e3o \nInterna \ne \nEndomarketing, realizou, em\nCOLABORA\u00c7\u00d5ES COM UNIVERSIDADE DE AVEIRO\nLEGENDA: Trabalhos de alunos da Fatec Ipiranga e da \nUniversidade de Aveiro no Padlet\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_13_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_13_1.pdf","Text ID":"t000053","Scraped Text":"Osvaldo Succi Junior \nCoordenador dos PCIs\nA consolida\u00e7\u00e3o de parcerias com\npa\u00edses lusofalantes est\u00e1 entre as \na\u00e7\u00f5es propostas pelo Programa \nde L\u00ednguas e Projetos \nInternacionais no Plano de Metas \n2022 da Unidade do Ensino \nSuperior de Gradua\u00e7\u00e3o (Cesu). \nNesse sentido, a equipe dos \nProjetos Colaborativos \nInternacionais (PCIs\/Cesu) \niniciou interc\u00e2mbios virtuais com \nPortugal em 2021. A edi\u00e7\u00e3o 6 de \nVEm (abril\/maio 2021) noticiou \nas primeiras tratativas para as \ncolabora\u00e7\u00f5es com o Instituto \nPolit\u00e9cnico de Viseu. Na edi\u00e7\u00e3o \npassada, foi a vez dos PCIs \ndesenvolvidos desde o segundo \nsemestre de 2021 com a \nUniversidade de Aveiro nas \nFatecs Guaratinguet\u00e1, Ipiranga e \nLins. Esta edi\u00e7\u00e3o aborda, na \np\u00e1gina 3, os projetos ocorridos \nneste ano entre o Instituto \nSuperior D. Dinis (ISDOM) e as \nFatecs Cruzeiro, Guaratinguet\u00e1, \nLins, S\u00e3o Caetano do Sul e \nSert\u00e3ozinho. Neste primeiro\nQUEBRA-GELO\nsemestre de 2022, a Fatec \nIndaiatuba tamb\u00e9m iniciou um \nPCI com o Instituto Polit\u00e9cnico \nde Viseu. Al\u00e9m da IES \nportuguesa, a unidade faz \ninterc\u00e2mbios virtuais com \nDurban University of Technology \n(\u00c1frica do Sul), DePaul University \n(EUA), Eastern Oregon University \n(EUA) e Amsterdam University of \nApplied Sciences (Holanda).\nRicardo N\u00f3brega, coordenador do \ncurso de Com\u00e9rcio Exterior,\ncompartilha um pouco de sua \nexperi\u00eancia, iniciada em 2019, \nna se\u00e7\u00e3o \u201cBoas Pr\u00e1ticas\u201d \n(p\u00e1gina 4). Outra frente de \ntrabalho da equipe dos \nPCIs\/Cesu envolve a divulga\u00e7\u00e3o, \npara a comunidade acad\u00eamica, \ndos desafios e conquistas nas \npr\u00e1ticas de Internacionaliza\u00e7\u00e3o\nem Casa. A p\u00e1gina 2 resume \napresenta\u00e7\u00f5es e palestras \nrealizadas, entre abril e junho, \nem dois eventos internacionais e \numa palestra na Fatec S\u00e3o \nCaetano do Sul. Boa leitura!\nFale conosco no Teams\nSe voc\u00ea deseja desenvolver um Projeto \nColaborativo Internacional (PCI) com \nalguma institui\u00e7\u00e3o de ensino \nestrangeira, preencha o question\u00e1rio na \nplataforma Microsoft Forms: \nhttps:\/\/forms.office.com\/r\/cVgbLTktQd\nDAIVES, AQUI VOC\u00ca DEVE COLOCAR A \nNOVA IMAGEM DO GRUPO CONEX\u00c3O PCI\ne o texto ABAIXO:\nPara se informar sobre novidades, cursos e \noportunidades em Projetos Colaborativos \nInternacionais, junte-se \u00e0 equipe no Teams:\nCONEX\u00c3O PCI\/Cesu\nFale conosco no Teams\nSe voc\u00ea deseja desenvolver um Projeto \nColaborativo Internacional (PCI) com alguma \ninstitui\u00e7\u00e3o de ensino estrangeira, preencha o \nquestion\u00e1rio na plataforma Microsoft Forms: \nhttps:\/\/forms.office.com\/r\/cVgbLTktQd\nPara saber novidades, cursos e oportunidades em \nProjetos Colaborativos Internacionais, junte-se \u00e0 \nnossa equipe no Teams\nCONEX\u00c3O PCI\/CESU\njunho e julho de 2022\nn\u00famero 13\nExpediente CPS\nDiretora-Superintendente: Laura Lagan\u00e1\nVice-Diretora-Superintendente: Emilena Lorenzon \nBianco\nChefe de Gabinete: Armando Natal Maur\u00edcio\nExpediente Cesu\nCoordenador T\u00e9cnico: Rafael Ferreira Alves\nDiretor \nAcad\u00eamico-Pedag\u00f3gico: \nAndr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o\nDepartamento Administrativo: Elisete Buttignon\nEDI - Estrutura\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Instrucional: \nThais Lari Braga Cilli\nExpediente L\u00ednguas e Projetos Colaborativos \nInternacionais - Cesu\nCoordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas e Projetos Internacionais: \nMariane Teixeira\nCoordena\u00e7\u00e3o \nde \nProjetos \nColaborativos \nInternacionais: Osvaldo Succi Junior\nAcompanhamento pedag\u00f3gico PCI: Ana Carolina \nFreschi, Neusa Haruka Gritti e Regiane Moreira\nExpediente VEm\nCorpo editorial: Ana Carolina Freschi, Mariane \nTeixeira, Neusa Haruka Gritti, Osvaldo Succi \nJunior e Regiane Moreira\nJornalista \nrespons\u00e1vel \ne \nComunica\u00e7\u00e3o: \nPatr\u00edcia Patr\u00edcio - MTb 25.131\nEditora\u00e7\u00e3o \ne \ndiagrama\u00e7\u00e3o: \nF\u00e1bio Gomes da Silva\nVEm: Virtual Exchange Medium \u00e9 um informativo \ncom publica\u00e7\u00e3o bimestral da Cesu\/CEETEPS: Rua \ndos \nAndradas, \n140 \n- \nSanta \nEfig\u00eania \n\u2013 \n01208-000 - S\u00e3o Paulo - SP\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_13_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_13_2.pdf","Text ID":"t000054","Scraped Text":"EDUCA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL EM DEBATE\nEntre abril e junho de 2022, Osvaldo Succi Junior, coordenador dos Projetos Colaborativos \nInternacionais (PCIs\/Cesu), divulgou experi\u00eancias e aprendizados dos PCIs para a comunidade \nacad\u00eamica. Em 25 de abril, apresentou trabalho na Confer\u00eancia 2022 da FAUBAI (Associa\u00e7\u00e3o \nBrasileira de Educa\u00e7\u00e3o Internacional). Resumiu a hist\u00f3ria dos interc\u00e2mbios virtuais nas Fatecs, \ndesde a primeira colabora\u00e7\u00e3o, em 2013: \u201cAproximando futuros gestores internacionais\u201d, entre \nFatec Americana e SUNY Ulster (EUA), venceu o Pr\u00eamio Santander Universidades.\nSucci tamb\u00e9m exp\u00f4s aspectos que contribu\u00edram para a trajet\u00f3ria de sucesso dos PCIs nas Fatecs: \num dos principais fatores externos \u00e9 a pandemia do COVID-19, que aumentou o interesse por \nsolu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas para o ensino-aprendizagem (atualmente, a adapta\u00e7\u00e3o ao hibridismo \npresencial e virtual agrega novos desafios para projetos de interc\u00e2mbio virtual). Entre os fatores \ninternos destaca-se a defesa, por parte do Centro Paula Souza, em manter aulas de ingl\u00eas e \nespanhol como parte dos curr\u00edculos dos cursos. Some-se a isso o apoio da Unidade do Ensino \nSuperior de Gradua\u00e7\u00e3o (Cesu) na a\u00e7\u00e3o junto \u00e0s Regionais e \u00e0s Unidades de Fatec e uma vis\u00e3o \ndiferenciada na gest\u00e3o dos PCIs, que cria la\u00e7os perenes com parceiros estabelecidos e busca \nnovas oportunidades nas institui\u00e7\u00f5es estrangeiras, gerando um fluxo constante de projetos.\nComo resultado de persist\u00eancia, a\u00e7\u00f5es planejadas e engajamento da equipe dos PCIs, a Unidade \ndo Ensino Superior de Gradua\u00e7\u00e3o (Cesu) do Centro Paula Souza alcan\u00e7ou, somente em 2021, \n1.800 alunos de Fatecs envolvidos, com mais de 20 institui\u00e7\u00f5es de ensino superior internacionais, \nem 69 PCIs (mundialmente conhecidos como Virtual Exchange \u2013 interc\u00e2mbios virtuais \u2013 ou COIL \u2013 \nCollaborative Online International Learning).\nEm 10 de maio, Succi Junior fez palestra na Fatec S\u00e3o Caetano do Sul, a convite da diretora da \nunidade, Adriane Monteiro Fontana. Sintetizou a experi\u00eancia da Cesu com Interc\u00e2mbios Virtuais, \nressaltou a import\u00e2ncia de sair da zona de conforto para lidar com os parceiros, \u201cafiar\u201d percep\u00e7\u00f5es \nculturais e habilidades lingu\u00edsticas. Em 2 e 3 de junho, participou por videochamada do \u201cTaller \nInternacional de Docencia\u201d organizado pela Uniminuto (Col\u00f4mbia), cujo tema foi qualidade nos \nprojetos COIL. Presencialmente, na Col\u00f4mbia, estavam Stephanie Doscher (Florida International \nUniversity \u2013 FIU\/EUA) e Javier Guerrero (Uniminuto). Succi Junior ressaltou a import\u00e2ncia das \ncolabora\u00e7\u00f5es Sul-Sul: pa\u00edses diferentes, desafios semelhantes.\nAcima, um dos murais produzidos no workshop, cujo tema foi \nqualidade nos projetos COIL. \u00c0 direita, Javier Guerrero \n(Uniminuto) e Stephanie Doscher (FIU), presentes no evento.\nNo canto inferior da imagem, Osvaldo Succi Junior (coordenador \ndos PCIs\/Cesu) participou do evento por videochamada\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_13_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_13_3.pdf","Text ID":"t000055","Scraped Text":"NOVAS COLABORA\u00c7\u00d5ES COM PORTUGAL\nA equipe dos PCIs\/Cesu come\u00e7ou, em 2022, uma colabora\u00e7\u00e3o com o Instituto Superior D. Dinis \n(ISDOM), em Portugal. \u00c9 a terceira Institui\u00e7\u00e3o de Ensino Superior portuguesa a elaborar PCIs com \nFatecs: desde 2021, a Universidade de Aveiro e o Instituto Polit\u00e9cnico de Viseu realizam projetos \ncom Fatecs, conforme noticiado, respectivamente, nas edi\u00e7\u00f5es 12 e 6 de VEm:\nhttps:\/\/cesu.cps.sp.gov.br\/vem-newsletter-bimestral-dos-projetos-colaborativos-internacionais-pci\/\nCom os docentes do ISDOM e seus estudantes, est\u00e3o trabalhando as Fatecs das cidades de \nCruzeiro, Guaratinguet\u00e1, Lins, S\u00e3o Caetano do Sul e Sert\u00e3ozinho. As unidades localizadas \nem Cruzeiro, Guaratinguet\u00e1 e Sert\u00e3ozinho fazem estudos em gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial. Eis \nalguns dos temas abordados: planejamento e controle de serigrafia em garrafas de vidro; \nmapeamento dos processos de fabrica\u00e7\u00e3o de um molde (e de seus sistemas de gerenciamento) e \naltera\u00e7\u00e3o de layout para melhoria no fluxo de produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria moveleira. Atuam com suas \nturmas An\u00edbal Evaristo Fernandes (coordenador do curso de Gest\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o Industrial\/GPI), \nLe\u00f4nidas Morais (Fatec Cruzeiro), Juliano Endrigo Sordan (coordenador do curso de GPI da Fatec \nSert\u00e3ozinho) e Luiz Ant\u00f4nio Alvarenga (coordenador do curso de GPI da Fatec Guaratinguet\u00e1), com \na professora Arminda Pata (ISDOM).\nNa Fatec de Guaratinguet\u00e1, existe mais um projeto, sobre processos, manufatura, embalagem e \ndesenvolvimento de produtos em pol\u00edmeros e vidros. Os professores Rosinei Batista Ribeiro, Ana \nRaquel Elisa Satim Rodrigues (Fatec Guaratinguet\u00e1), Susana Ramalho, Filipa Cardal e Ant\u00f4nio \nGuilherme Cristiano (ISDOM) orientam quatro grupos de estudantes das duas institui\u00e7\u00f5es.\n\u201cEstudo comparativo sobre gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos em empresas brasileiras e portuguesas\u201d \u00e9 \no tema do PCI conduzido por Sandro da Silva Pinto (coordenador do curso de Gest\u00e3o da Qualidade \nda Fatec Lins) e Fernando Frachone Neves (coordenador do curso de Gest\u00e3o Empresarial da Fatec \nSert\u00e3ozinho), com Arminda Pata e Jos\u00e9 Mendes (ISDOM). Os docentes distribu\u00edram informa\u00e7\u00f5es \nsobre pol\u00edticas p\u00fablicas e legisla\u00e7\u00e3o relacionadas ao tema nos dois pa\u00edses, para que os estudantes \nverifiquem o cumprimento dessas leis e diretrizes.\nPaula Daniela da Silva Monciatti, professora do curso de Com\u00e9rcio Exterior da Fatec S\u00e3o Caetano \ndo Sul, pesquisa com Fernando Remondes (ISDOM) e seus alunos o fluxo de materiais e a gest\u00e3o \nde estoques da cadeia do vidro no setor metal-mec\u00e2nico.\nEm sentido hor\u00e1rio: \nArminda Pata (ISDOM), \nOsvaldo Succi Junior \n(coordenador da equipe \nPCIs\/Cesu) e Ana \nCarolina Freschi \n(acompanhamento \npedag\u00f3gico da equipe \nPCIs\/Cesu\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_13_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_13_4.pdf","Text ID":"t000056","Scraped Text":"quem tem mais disponibilidade, \nos que s\u00e3o bons em pesquisa, \nem texto... \u00c0s vezes os alunos \nse queixam de falhas na \ncomunica\u00e7\u00e3o, mas nesses \nprojetos gosto muito de pensar \nno bin\u00f4mio comunica\u00e7\u00e3o \nversus postura. Alguns alunos \nprecisam trabalhar a \nmaturidade, o medo de se \nexpor. Precisamos estimular a \nconfian\u00e7a dos estudantes.\nPara reservar um espa\u00e7o \ndedicado aos PCIs, estamos \ncriando a \u201cGlobal Room\u201d na \nFatec Indaiatuba, com dois \ntelevisores e computadores \nconectados \u00e0 internet.\n(Depoimento gravado em \nreuni\u00e3o com a equipe \nPCI\/Cesu, organizada na \nPlataforma Teams em 3 de \nmaio de 2022).\nRicardo N\u00f3brega \u00e9 \ncoordenador do curso de \nCom\u00e9rcio Exterior da Fatec \nIndaiatuba. Come\u00e7ou o \nprimeiro PCI em 2019, com a \nDePaul University (EUA).\nAtualmente, al\u00e9m da DePaul, a\nFatec Indaiatuba tem PCIs com \nas seguintes institui\u00e7\u00f5es: \nUniversidade Cat\u00f3lica de Hong \nKong, Instituto Polit\u00e9cnico de \nViseu (Portugal), Durban \nUniversity of Technology (\u00c1frica \ndo Sul), Eastern Oregon \nUniversity (EUA), Universidad \nPolit\u00e9cnica San Lu\u00eds de Potos\u00ed \n(M\u00e9xico) e Amsterdam \nUniversity of Applied Sciences \n(Holanda).\nA proposta de N\u00f3brega \u00e9 \ndistribuir os PCIs ao longo dos \nsemestres, em uma sequ\u00eancia \nordenada, para eliminar a \nbarreira do idioma. Os alunos \niniciam sua experi\u00eancia com \nPortugal. A seguir, participam \nde PCIs em l\u00edngua espanhola e, \npor fim, inglesa.\nEm junho de 2021, N\u00f3brega \napresentou trabalho sobre os \nPCIs na unidade durante a\nconfer\u00eancia \u201cGoing Global\u201d. A \nseguir, trechos de seu \ndepoimento.\nOs PCIs tiram professores e \nalunos da zona de conforto. \nEles v\u00e3o muito al\u00e9m do \naprendizado de idiomas, t\u00eam\num potencial enorme, muito \nmaior do que a gente possa \nimaginar, desenvolvendo nos \nparticipantes a capacidade de \nadapta\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o, \nsolu\u00e7\u00e3o de problemas e \nnegocia\u00e7\u00e3o. S\u00e3o projetos com \numa complexidade muito \ngrande. \u00c9 muito diferente \ntrabalhar com os Estados \nUnidos ou com a \u00c1frica do Sul: \no perfil dos alunos e os \ncontextos, as realidades, s\u00e3o \ncompletamente distintos.\nOs PCIs possuem uma \ndin\u00e2mica interessante, com \nmudan\u00e7as assim que come\u00e7am, \no que exige flexibilidade para \nas adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias.\nTanto \u00e9 que estou substituindo \na express\u00e3o \u201cplanejamento\u201d \npor \u201ccondi\u00e7\u00f5es iniciais\u201d.\nMais vale a capacidade de \nse adaptar e ter a coragem \nde tomar decis\u00f5es, para que \no projeto n\u00e3o pare.\nAl\u00e9m disso, organiza\u00e7\u00e3o e \ngest\u00e3o do tempo s\u00e3o grandes \ndesafios [s\u00e3o os mais citados \npor professores e alunos \nparticipantes dos PCIs, nas \npesquisas de percep\u00e7\u00e3o \nrealizadas desde 2020].\nPara organizar e distribuir a \ndivis\u00e3o das tarefas, cada grupo \nprecisa identificar os diversos \ntalentos: quem fala melhor,\nRicardo N\u00f3brega, coordenador do \ncurso de Com\u00e9rcio Exterior\nda Fatec Indaiatuba\nBOAS PR\u00c1TICAS\nCoragem para decidir\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_14_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_14_1.pdf","Text ID":"t000057","Scraped Text":"EDITORIAL\nEm respeito \u00e0 lei eleitoral, houve uma pausa nas \npublica\u00e7\u00f5es do Centro Paula Souza entre julho e \noutubro de 2022. Por isso, esta edi\u00e7\u00e3o circula  \nsomente ap\u00f3s o fim do pleito estadual.\nDurante o per\u00edodo sem publica\u00e7\u00f5es externas, \nmanteve-se a comunica\u00e7\u00e3o interna entre a equipe \ndos PCIs\/Cesu e os professores e equipes gestoras \ndas Fatecs. Al\u00e9m das postagens na equipe Conex\u00e3o \nPCI\/Cesu na Plataforma Teams, foi criado um novo \ncanal de comunica\u00e7\u00e3o interna em agosto de 2022: o  \ngrupo de WhatsApp PCI Informa\u00e7\u00f5es. Caso tenha \ninteresse em participar do grupo, segue o link: \nhttps:\/\/bit.ly\/3sYiIvX.\nUma not\u00edcia que traz muito orgulho: em julho de \n2022, as Fatecs do Centro Paula Souza se destacam  \nentre as institui\u00e7\u00f5es com maior n\u00famero e projetos  \nCOIL (Interc\u00e2mbios Virtuais) no mundo, segundo o \nsite COIL Connect for Virtual Exchange \n(https:\/\/coilconnect.org\/).\nApenas no \u00faltimo ano (agosto 2021\u2013julho 2022,  \nseguindo como base o ano letivo americano), foram \n109 PCIs: 39 no segundo semestre de 2021 e 70 \nprojetos no primeiro semestre de 2022. A percep\u00e7\u00e3o \nde alunos e professores que realizam os PCIs \u00e9 muito \nsatisfat\u00f3ria, como se v\u00ea nas p\u00e1ginas 4 e 5. Os PCIs  \ntamb\u00e9m t\u00eam gerado publica\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e \nparticipa\u00e7\u00f5es em congressos internacionais.\nConfira tamb\u00e9m o depoimento de Adya Sharma, \ndiretora do Symbiosis Centre for Management \nStudies (Pune, \u00cdndia).\nBoa leitura!\nOsvaldo Succi J unior  \nCoordenador dos PCIs\nEXPEDIENTE\nFale conosco\nSe voc\u00ea deseja desenvolver um Projeto  \nColaborativo Internacional (PCI) com alguma  \ninstitui\u00e7\u00e3o de ensino estrangeira, preencha: \nhttps:\/\/forms.office.com\/r\/eH5ER2ZNKb\nPara saber novidades, cursos e oportunidades \nem Projetos Colaborativos Internacionais, \njunte-se \u00e0 nossa equipe no Teams\n02\nExpediente CPS\nDiretora-Superintendente: Laura Lagan\u00e1\nVice-Diretora-Superintendente: Emilena Lorenzon Bianco\nChefe de Gabinete: Armando Natal Maur\u00edcio\nExpediente Cesu\nCoordenador T\u00e9cnico: Rafael Ferreira Alves\nDiretor Acad\u00eamico-Pedag\u00f3gico: Andr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o\nDepartamento Administrativo: Elisete Buttignon\nEDI - Estrutura\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Instrucional: Thais Lari Braga Cilli\nExpediente L\u00ednguas e Projetos Colaborativos Internacionais - Cesu\nCoordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas e Projetos Internacionais: Mariane Teixeira\nCoordena\u00e7\u00e3o de Projetos Colaborativos Internacionais: Osvaldo Succi Junior\nAcompanhamento pedag\u00f3gico PCI: Ana Carolina Freschi, Neusa Haruka Gritti e \nRegiane Moreira\nExpediente VEm\nCorpo editorial: Ana Carolina Freschi, Mariane Teixeira, Neusa Haruka Gritti, \nOsvaldo Succi Junior e Regiane Moreira\nJornalista respons\u00e1vel e Comunica\u00e7\u00e3o: \nPatr\u00edcia Patr\u00edcio - MTb 25.131\nEditora\u00e7\u00e3o e diagrama\u00e7\u00e3o: F\u00e1bio Gomes da Silva\nVEm: Virtual Exchange Medium \u00e9 um informativo com publica\u00e7\u00e3o bimestral da \nCesu\/CEETEPS: Rua dos Andradas, 140 - Santa Efig\u00eania \u2013 \n01208-000 - S\u00e3o Paulo - SP\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_14_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_14_2.pdf","Text ID":"t000058","Scraped Text":"\"\nSCMS Pune faz parte da Institui\u00e7\u00e3o de Ensino \nSuperior Symbiosis International e segue o princ\u00edpio \nv\u00e9dico Vasudhaiv Kutumbkam, que pode ser \ntraduzido como \u201cO mundo \u00e9 uma fam\u00edlia\u201d. Symbiosis \ntem como vis\u00e3o \u201cpromover compreens\u00e3o \ninternacional por meio da educa\u00e7\u00e3o de qualidade\u201d. \nCOIL foi um experimento novo para n\u00f3s em 2019, com  \nBridgeValley Community and Technical College (EUA). \nConectar-se a partes diferentes do mundo com fusos \nhor\u00e1rios e culturas diferentes foi muito ambicioso, \nacad\u00eamica e administrativamente, e trouxe seus \npr\u00f3prios desafios. No entanto, pudemos aprender e \nencontrar solu\u00e7\u00f5es a cada passo, gra\u00e7as aos esfor\u00e7os \nda equipe acad\u00eamica e administrativa do SCMS Pune \ne de nossa parceira. Tem sido uma jornada \nmaravilhosa de crescimento e aprendizagem para \ntodos os envolvidos. COIL se tornou popular entre \nnossos alunos porque proporcionou uma experi\u00eancia \nde aprendizado onde puderam interagir, colaborar e \ndesenvolver compet\u00eancias interculturais e digitais \ntrabalhando juntos em projetos com assuntos \nespec\u00edficos. No ano acad\u00eamico 2021-2022, decidimos \nfocar nas rela\u00e7\u00f5es Sul-Sul, por isso trabalhamos com\nQUEM \u00c9 QUEM\nAdya Sharma \u00e9 diretora do Symbiosis Centre for \nManagement Studies (SCMS), em Pune, \u00cdndia.\nProfissional com mais de 20 anos de experi\u00eancia, j\u00e1 \natuou no centro de desenvolvimento da Tata Motors, \nno programa de empreendedorismo feminino do \nGoldman Sachs, elaborou treinamentos corporativos  \nem gigantes como a Coca-Cola e o McDonald\u2019s, entre  \noutras. A partir dessas viv\u00eancias, traz em sua  \nprodu\u00e7\u00e3o acad\u00eamica pesquisas baseadas em casos \nreais. No SCMS, \u00e9 respons\u00e1vel por introduzir os  \nprojetos COIL (Collaborative Online International \nLearning) como uma nova conquista para a \ninternacionaliza\u00e7\u00e3o dos estudantes. A seguir, seu \ndepoimento, concedido por e-mail.\nAdya Sharma, diretora do Symbiosis Centre \nfor Management Studies (SCMS Pune, \u00cdndia)\nprojetos exclusivamente com as Fatecs do Centro \nPaula Souza. A coopera\u00e7\u00e3o Sul-Sul desde seu in\u00edcio \nfoi baseada na premissa da solidariedade entre \npa\u00edses em desenvolvimento. H\u00e1 muitas plataformas \npelas quais essa coopera\u00e7\u00e3o pode ser alavancada. \nO setor da educa\u00e7\u00e3o pode desempenhar um papel \nmuito importante ao compartilhar conhecimento, \nhabilidades e expertise. Uma estrutura adequada  \nentre duas Institui\u00e7\u00f5es de Ensino de pa\u00edses em \ndesenvolvimento pode contribuir imensamente no \ncompartilhamento de modelos inovadores, \nmelhores pr\u00e1ticas e ajudar na capacita\u00e7\u00e3o e \ncompartilhamento de conhecimento.\nSobre as colabora\u00e7\u00f5es entre SCMS e Fatecs, penso \nque elas crescer\u00e3o e poderemos explorar diferentes \ncaminhos em diferentes cursos. H\u00e1 muitas  \nsemelhan\u00e7as entre a cultura indiana e a brasileira; \nsomos t\u00e3o parecidos e t\u00e3o diferentes, seria \u00f3timo \nexplorar esse aspecto.\nAs colabora\u00e7\u00f5es ajudariam os alunos a explorar e\nexperimentar nossas culturas, fazer contatos e fazer\namizades que seriam apreciadas.\n03\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_14_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_14_3.pdf","Text ID":"t000059","Scraped Text":"PCIS EM CONGRESSOS  \nINTERNACIONAIS E PUBLICA\u00c7\u00d5ES\nOs Projetos Colaborativos Internacionais (PCIs\/Cesu) \nt\u00eam marcado presen\u00e7a em congressos internacionais \ne publica\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas.\nOsvaldo Succi Junior, coordenador da equipe dos \nProjetos Colaborativos Internacionais (PCI\/Cesu\/CPS), \nassina dois cap\u00edtulos do livro The Guide to COIL \nVirtual Exchange. O volume foi lan\u00e7ado em 26 de  \noutubro de 2022 na principal confer\u00eancia mundial  \nsobre o tema: IVEC (International Virtual Exchange \nConference), em Valencia (Espanha). Est\u00e1 dispon\u00edvel \npara compra em: https:\/\/bit.ly\/3hc4vZq.\nOs organizadores do livro s\u00e3o Jon Rubin e Sarah Guth, \nrefer\u00eancias mundiais em COIL (acr\u00f4nimo para \nCollaborative Online International Learning, ou \naprendizagem internacional colaborativa online). Um  \ndos cap\u00edtulos com a assinatura de Succi Junior \naborda projetos de interc\u00e2mbio virtual\/COIL ao redor \ndo mundo e outro, a escalabilidade desses projetos.\nO PCI realizado em 2019 pelos professores Camila  \nKami (Fatec Bauru), Luiz Roberto Madureira I\u00f3rio e \nLiesa Kyer (BridgeValley Community College, EUA) \u00e9 \nmencionado no livro.\nAl\u00e9m do lan\u00e7amento do livro, Succi Junior participou  \nde um painel em 27 de outubro, durante a  \nconfer\u00eancia IVEC. Sua apresenta\u00e7\u00e3o abordou  \n\u201cDesafios e oportunidades culturais nas Am\u00e9ricas: \numa perspectiva brasileira\u201d.\nRicardo N\u00f3brega, coordenador do curso de Com\u00e9rcio \nExterior da Fatec Indaiatuba, tamb\u00e9m teve trabalho \naprovado, que foi apresentado por sua colega Mona \nPearl (DePaul University, EUA). Os professores s\u00e3o \nparceiros desde 2019 em PCIs, relatados no artigo.\nPatr\u00edcia Sales Patr\u00edcio, professora da Fatec Ipiranga e \nrespons\u00e1vel pela comunica\u00e7\u00e3o dos PCIs\/Cesu, fez a  \napresenta\u00e7\u00e3o \u201cEm busca do signo da rela\u00e7\u00e3o: relato\nPatr\u00edcia Patr\u00edcio, Ricardo N\u00f3brega e \nMaira Rezende: experi\u00eancias com PCIs \nem publica\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas\nde experi\u00eancia de um interc\u00e2mbio virtual Brasil\u2013 \nPortugal\u201d, no 1\u00ba Congresso Internacional de  \nInterculturalidade, Lusofonia, Identidade e \nComunica\u00e7\u00e3o (ILIC_22). Patr\u00edcia desenvolve, desde \nnovembro de 2021, um PCI com a professora Ana  \nTorres, da Universidade de Aveiro (Portugal). No  \nprimeiro semestre de 2022, a professora portuguesa \nPaula Pinheiro se uniu ao projeto.\nMaira Rezende (Fatec Sorocaba) tamb\u00e9m apresentou \nno ILIC_22 o trabalho \u201cInterculturalidade no  \nDesenvolvimento de Projetos Colaborativos entre \nInstitui\u00e7\u00f5es de Ensino\u201d com seu colega de PCI na \nInacap (Chile), Patricio Hern\u00e1n Marabol\u00ed Albornoz.\nOs autores publicaram sua experi\u00eancia em cap\u00edtulo \ndo e-book Ensaios: Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia.\n04\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_14_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_14_4.pdf","Text ID":"t000060","Scraped Text":"93%\n86%\n59%\nRealizaram PCIs em ingl\u00eas  \n70%\nRealizaram PCIs em ingl\u00eas  \n9%\nRealizaram PCIs em ingl\u00eas  \n21%\nFerramentas digitais mais \nutilizadas pelos alunos\nALUNOS AVALIAM PCIS:  \nPESQUISA 1\u00ba SEMESTRE DE 2022\nNo primeiro semestre de 2022, 1.683 estudantes foram \natendidos em 70 PCIs realizados em 33 Fatecs. As \ncolabora\u00e7\u00f5es envolveram Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior \nde 14 pa\u00edses em 4 continentes. O n\u00famero de envolvidos,\nsomente no primeiro semestre de 2022, est\u00e1 pr\u00f3ximo dos \ncerca de 1.800 participantes em todo o ano de 2021. A \npesquisa de percep\u00e7\u00e3o realizada com os 1.683 alunos que \nrealizaram PCIs entre fevereiro e junho de 2022 trouxe 901 \nrespostas.\nPara 84% dos 901 estudantes que responderam \u00e0 \npesquisa de percep\u00e7\u00e3o sobre os PCIs realizados nas \nFatecs durante o primeiro semestre de 2022, participar do \nprojeto melhora as chances de sucesso no mercado de \ntrabalho. Realizar PCI \u00e9 uma estrat\u00e9gia de reten\u00e7\u00e3o dos \nestudantes: 78% afirmaram que essa experi\u00eancia  \naumentou o interesse em permanecer no curso at\u00e9 a \nconclus\u00e3o. Os maiores desafios para os alunos foram \nadministrar o tempo e comunicar-se com os membros \ninternacionais de suas equipes (semelhante aos \nresultados das pesquisas de 2021).\nRealizadas desde 2020 para participantes de PCIs nas \nFatecs, as pesquisas de percep\u00e7\u00e3o discente e docente s\u00e3o \naplicadas no fim de cada semestre letivo. Esse \ninstrumento foi desenvolvido pela equipe dos PCIs\/Cesu \npara avalia\u00e7\u00e3o e aprimoramento dos projetos. Na pr\u00f3xima\np\u00e1gina, conhe\u00e7a o resumo da pesquisa com professores. \nResultados das pesquisas anteriores (segundo semestre \nde 2020, primeiro semestre de 2021 e segundo semestre \nde 2021) foram publicados nas edi\u00e7\u00f5es 5, 8, 9 e 12 de VEm.\nAlunos brasileiros que acharam a\nintera\u00e7\u00e3o com colegas estrangeiros\ncomo \u201c\u00f3tima\u201d ou \u201cboa\u201d\n901\nrespondentes\n739\n1\u00aa vez participando\nAlunos que  \nrecomendariam aos  \ncolegas participar\nde um PCI\nAlunos estrangeiros que acharam a  \nintera\u00e7\u00e3o com colegas brasileiros \ncomo \u201c\u00f3tima\u201d ou \u201cboa\u201d\nW hatsapp (626)\nLark (348)\nE-mail (294)\nGoogle Drive (183)\nTeams (168)\n05\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_14_5.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_14_5.pdf","Text ID":"t000061","Scraped Text":"66%\n100%\nFerramentas digitais mais \nutilizadas pelos professores\nW hatsapp (84)\nE-mail (73)\nTeams (52)\nGoogle Drive (50)\nPadlet (48)\nZoom (45)\nA PERCEP\u00c7\u00c3O DOS PROFESSORES  \nPESQUISA 1\u00ba SEMESTRE DE 2022\nDos 83 professores que responderam \u00e0 pesquisa de \npercep\u00e7\u00e3o, 41 realizaram o projeto pela primeira vez. Isso \u00e9 \nresultado da divulga\u00e7\u00e3o dos PCIs e da orienta\u00e7\u00e3o dos \ndocentes interessados em realizar colabora\u00e7\u00f5es\ninternacionais \u2013 a cargo da equipe dos PCIs\/Cesu.\nAlguns professores participaram de mais de um PCI no \nprimeiro semestre de 2022, por isso, o question\u00e1rio \nretornou ao todo 99 respostas, das quais 55 pretendem \nmanter parceiro e projeto; 17 prop\u00f5em continuar com o  \nparceiro e apenas mudar o projeto; 14 desejam mudar PCI \ne colega colaborador; 4 querem buscar outro professor e \nmanter o mesmo projeto.\nOs professores recomendariam um PCI para seus colegas \nde Fatec e concordam que os PCIs possibilitam novas \natividades acad\u00eamicas a partir da experi\u00eancia do colega \ninternacional.\nconsideram que a intera\u00e7\u00e3o  \nprofessor-aluno melhorou muito \ncom os PCIs\navaliam a intera\u00e7\u00e3o com  \no colega estrangeiro  \n\u201c\u00f3tima\u201d ou \u201cboa\u201d\n06\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_15_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_15_1.pdf","Text ID":"t000062","Scraped Text":"AOS LEITORES\nEsta edi\u00e7\u00e3o est\u00e1 inteiramente dedicada ao IVES Cesu  \n2022 \u2013 International Virtual Exchange Symposium,  \nrealizado em 8 de dezembro pela equipe dos \nProjetos Colaborativos Internacionais (PCIs\/Cesu) e  \ntransmitido pelo Canal do YouTube da Cesu. O  \nevento foi organizado em tr\u00eas blocos: a abertura (9h)  \ncontou com a participa\u00e7\u00e3o de representantes da \nUnidade do Ensino Superior de Gradua\u00e7\u00e3o do Centro \nPaula Souza (Cesu \u2013 CPS), da Assessoria de Rela\u00e7\u00f5es \nInternacionais (ARInter \u2013 CPS) e da State University of  \nNew York (SUNY\/EUA).\nNo segundo bloco (9h30 \u00e0s 12h), ocorreram  \napresenta\u00e7\u00f5es de parceiros internacionais na \nrealiza\u00e7\u00e3o de PCIs com as Fatecs: Tianjin Normal \nUniversity\/China, Symbiosis Centre for Management \nStudies (Symbiosis International (Deemed \nUniversity)\/\u00cdndia), Durban University of Technology  \n(DUT\/\u00c1frica do Sul), SUNY COIL Center (EUA) e  \nUniminuto (Col\u00f4mbia).\nNo per\u00edodo da tarde, foi a vez dos relatos do Centro  \nPaula Souza, iniciando pela apresenta\u00e7\u00e3o do Eixo de  \nL\u00ednguas e Projetos Internacionais. Depois, houve as \napresenta\u00e7\u00f5es das gestoras pedag\u00f3gicas regionais \nDanila Bertolin, Fernanda Coelho e Juliana Tonon.\nIsabel Cristina Contro Castaldo, da ARInter, trouxe a \nexperi\u00eancia do Programa de Aprendizagem \nColaborativa Internacional (ProCin), que levou \u00e0s  \nEtecs, em 2021, a pr\u00e1tica de Interc\u00e2mbios Virtuais  \ndesenvolvida nos PCIs das Fatecs desde 2013. Por fim,  \nprofessores das Fatecs Jaboticabal, Gar\u00e7a e Franco \nda Rocha relataram PCIs em suas unidades.\nBoa leitura!\nOsvaldo Succi J unior  \nCoordenador dos PCIs\nEXPEDIENTE\nFale conosco\nSe voc\u00ea deseja desenvolver um Projeto Colaborativo \nInternacional (PCI) com alguma institui\u00e7\u00e3o de ensino \nestrangeira, preencha:  \nhttps:\/\/forms.office.com\/r\/eH5ER2ZNKb\nPara participar do grupo de WhatsApp  \nPCI Informa\u00e7\u00f5es:\nhttps:\/\/chat.whatsapp.com\/IEZowBfOl2m2NmR82MwYWj\n02\nExpediente CPS\nDiretora-Superintendente: Laura Lagan\u00e1\nVice-Diretora-Superintendente: Emilena Lorenzon Bianco\nChefe de Gabinete: Armando Natal Maur\u00edcio\nExpediente Cesu\nCoordenador T\u00e9cnico: Rafael Ferreira Alves\nDiretor Acad\u00eamico-Pedag\u00f3gico: Andr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o\nGest\u00e3o Educacional: Willian Marcos Muniz Menezes\nDepartamento Administrativo: Elisete Buttignon\nEDI - Estrutura\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Instrucional: Thais Lari Braga Cilli\nExpediente L\u00ednguas e Projetos Colaborativos Internacionais - Cesu\nCoordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas e Projetos Internacionais: Mariane Teixeira\nCoordena\u00e7\u00e3o de Projetos Colaborativos Internacionais: Osvaldo Succi Junior\nAcompanhamento pedag\u00f3gico PCI: Ana Carolina Freschi, Neusa Haruka Gritti e \nRegiane Moreira\nExpediente VEm\nCorpo editorial: Ana Carolina Freschi, Mariane Teixeira, Neusa Haruka Gritti, \nOsvaldo Succi Junior e Regiane Moreira\nJornalista respons\u00e1vel e Comunica\u00e7\u00e3o: \nPatr\u00edcia Patr\u00edcio - MTb 25.131\nEditora\u00e7\u00e3o e diagrama\u00e7\u00e3o: F\u00e1bio Gomes da Silva\nVEm: Virtual Exchange Medium \u00e9 um informativo com publica\u00e7\u00e3o bimestral da \nCesu\/CEETEPS: Rua dos Andradas, 140 - Santa Efig\u00eania \u2013 \n01208-000 - S\u00e3o Paulo - SP\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_15_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_15_2.pdf","Text ID":"t000063","Scraped Text":"IVES: ABERTURA\nEm 8 de dezembro, das 9 \u00e0s 16h, equipes de  \nCoordena\u00e7\u00e3o de Projetos da Cesu e a equipe dos \nProjetos Colaborativos Internacionais (PCIs\/Cesu) \norganizaram o IVES Cesu 2022 \u2013 International Virtual  \nExchange Symposium (Simp\u00f3sio Internacional de \nInterc\u00e2mbios Virtuais). Participaram, como ouvintes, \n176 pessoas de 11 pa\u00edses, incluindo o Brasil. O evento  \nest\u00e1 dispon\u00edvel no Canal do YouTube da Cesu: \nyoutube.com\/playlist? \nlist=PLF0wjfo4cP3Hvg1eNwxPiMHFje3_J9L7P\nOsvaldo Succi Junior, coordenador dos PCIs\/Cesu, foi \nrespons\u00e1vel pela media\u00e7\u00e3o do evento, que contou \ncom cerimonial de Renata Cardias (Cesu) e Regiane \nCamargo (PCIs\/Cesu).\nNa abertura, Rafael Ferreira Alves, coordenador \nt\u00e9cnico da Cesu, enfatizou a import\u00e2ncia dos PCIs  \npara o processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o das Fatecs. \nDesde 2013, participaram dos PCIs 7.400 alunos em  \nmais de 50 Fatecs, com colabora\u00e7\u00f5es em 15 pa\u00edses \ndiferentes. Somente no ano de 2022, foram 125 PCIs, \ncom 2.633 alunos. O Centro Paula Souza \u00e9  \nreconhecido internacionalmente pela realiza\u00e7\u00e3o de \nInterc\u00e2mbios Virtuais e, em outubro de 2022, recebeu  \no selo BraVE (acr\u00f4nimo para Brazilian Virtual \nExchange). Trata-se de um programa da Associa\u00e7\u00e3o \nBrasileira de Educa\u00e7\u00e3o Internacional \u2013 FAUBAI que \nincentiva a qualifica\u00e7\u00e3o das Institui\u00e7\u00f5es de Ensino \nSuperior associadas para a realiza\u00e7\u00e3o de Interc\u00e2mbios \nVirtuais.\nSally Crimmins-Villela, da SUNY (EUA)\nSally Crimmins-Villela, vice-chanceler associada para \nassuntos globais e executiva internacional s\u00eanior da \nState University of New York (SUNY\/EUA), exaltou a  \nparceria entre SUNY e Centro Paula Souza, iniciada em  \n2013.\n03\nRafael Ferreira Alves, coordenador t\u00e9cnico da Cesu\nMarta Iglesis Farrero, assessora de rela\u00e7\u00f5es \ninternacionais da ARInter \u2013 CPS, destacou que a \ninternacionaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma ferramenta estrat\u00e9gica para \nalcan\u00e7ar a excel\u00eancia de alunos, professores e \nservidores administrativos.\nAndr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o, diretor do Departamento \nAcad\u00eamico Pedag\u00f3gico da Cesu, reconheceu a  \nimport\u00e2ncia dos PCIs para o desenvolvimento \nprofissional dos estudantes.\nMariane Teixeira, coordenadora de L\u00ednguas e Projetos \nInternacionais da Cesu, ressaltou a import\u00e2ncia da  \nparceria entre ensino de l\u00ednguas nos cursos das Fatecs \ne a realiza\u00e7\u00e3o dos Projetos Colaborativos \nInternacionais, por professores de l\u00ednguas e de \ndisciplinas t\u00e9cnicas, para a internacionaliza\u00e7\u00e3o do \ncurr\u00edculo.\nOs Interc\u00e2mbios Virtuais ou, como s\u00e3o conhecidos  \nmundialmente, Collaborative Online International \nLearning (COIL), prop\u00f5em o trabalho colaborativo de \nprofessores de diferentes pa\u00edses na cria\u00e7\u00e3o de projetos \ne tarefas a serem realizadas conjuntamente entre \nalunos de dois ou mais pa\u00edses, compondo o plano de \nensino de suas disciplinas. No CPS, s\u00e3o chamados de  \nProjetos Colaborativos Internacionais e est\u00e3o \nvinculados \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas e Projetos \nInternacionais da Unidade de Ensino Superior de \nGradua\u00e7\u00e3o (PCIs\/Cesu).\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_15_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_15_3.pdf","Text ID":"t000064","Scraped Text":"PERSPECTIVA INTERNACIONAL\nA parte da manh\u00e3 (9h30 \u00e0s 12h) foi dedicada aos  \nrelatos de parceiros internacionais das Fatecs na \nrealiza\u00e7\u00e3o de PCIs. Da China, as professoras Sally Xu e \nHang Yin (Tianjin Normal University) compartilharam \na experi\u00eancia de um PCI desenvolvido h\u00e1 quatro anos \ncom Fatecs, com uma participa\u00e7\u00e3o de \naproximadamente 1.000 alunos brasileiros e chineses \npor ano. Voltado \u00e0s compet\u00eancias interculturais e ao  \naprendizado do ingl\u00eas por parte de falantes n\u00e3o- \nnativos, envolveu nove unidades em 2022: Campinas, \nCatanduva, Franca, Ferraz de Vasconcelos, \nItaquaquecetuba, Mogi das Cruzes, Piracicaba, S\u00e3o \nJos\u00e9 do Rio Preto e Sebrae.\nAdya Sharma, diretora do Symbiosis Centre for  \nManagement Studies (Symbiosis International, \nDeemed University)\/\u00cdndia, apresentou o pa\u00eds, a  \ninstitui\u00e7\u00e3o e os PCIs\/COIL desenvolvidos com Fatecs. \nOs professores Sonica Rautela, Nehajoan Panackal e \nAshutosh Mathur comentaram o desenvolvimento de \num estudo comparativo na \u00e1rea de marketing.\nEstudantes da IES indiana tamb\u00e9m gravaram  \ndepoimentos, celebrando a aprendizagem sobre \nnovas culturas, a intera\u00e7\u00e3o e a amplia\u00e7\u00e3o de \nhorizontes.\nDivinia Jithoo, especialista em educa\u00e7\u00e3o internacional \nna Durban University of Technology (DUT\/\u00c1frica do \nSul), comentou sobre a forte parceria entre DUT e as \nFatecs. Como s\u00e3o duas institui\u00e7\u00f5es no eixo de \ncoopera\u00e7\u00e3o Sul\u2013Sul, os estudantes enfrentam \ndesafios similares e, devido \u00e0s limita\u00e7\u00f5es financeiras, a \nrealiza\u00e7\u00e3o de interc\u00e2mbios virtuais torna as a\u00e7\u00f5es \npedag\u00f3gicas mais vi\u00e1veis. Lindewa Mkhize, \ncoordenadora de educa\u00e7\u00e3o internacional da DUT, \nparticipou ao vivo da sess\u00e3o de perguntas e destacou \na colabora\u00e7\u00e3o entre coordenadores, professores e \nalunos.\nHope Windle, diretora do SUNY COIL Center (EUA), \ncontou como a iniciativa COIL se expandiu pelo \nmundo, incluindo as Fatecs do Centro Paula Souza.\nA partir da esq.: Sonica Rautela, Ashutosh Mathur \ne Nehajoan Panackal (Symbiosis\/\u00cdndia)\n04\nJavier Guerrero (Uniminuto\/Col\u00f4mbia)\nTrata-se de um relacionamento de longa data, que \niniciou com um projeto realizado em 2013 entre SUNY  \nUlster e Fatec Americana. Entre as principais li\u00e7\u00f5es \naprendidas est\u00e3o: ouvir os parceiros, ser flex\u00edvel, definir \nos pap\u00e9is de cada um e refletir sobre a experi\u00eancia.\nJavier Guerrero, coordenador de desenvolvimento de \nprofessores da Uniminuto (Col\u00f4mbia), comentou \nsobre os projetos realizados desde 2021 com Fatecs, \nenvolvendo \u00e1reas de administra\u00e7\u00e3o e licenciaturas em  \ningl\u00eas e espanhol. Ressaltou a transfer\u00eancia de \nconhecimento pela equipe dos PCIs na realiza\u00e7\u00e3o de \ninterc\u00e2mbios virtuais e capacita\u00e7\u00e3o de professores da \nUniminuto. A professora Bianca Cely mencionou a \nimport\u00e2ncia da realiza\u00e7\u00e3o de eventos acad\u00eamicos em \nconjunto como o 1\u00ba Col\u00f3quio de Literatura Brasileira, \nrealizado em 2021 com a participa\u00e7\u00e3o de Regiane  \nCamargo (equipe dos PCIs\/Cesu) e Wilton Garcia \n(Fatec Itaquaquecetuba).\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_15_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_15_4.pdf","Text ID":"t000065","Scraped Text":"No per\u00edodo da tarde, Osvaldo Succi Junior apresentou  \no Eixo de L\u00ednguas e Projetos Internacionais da Cesu, \nno qual se inserem os PCIs. Destacou a realiza\u00e7\u00e3o \nsimbi\u00f3tica entre l\u00ednguas e projetos internacionais, o \npassado e o presente de uma vis\u00e3o de aprendizagem \nglobal e a situa\u00e7\u00e3o atual dos PCIs\/Cesu.\nAs gestoras pedag\u00f3gicas regionais Fernanda Coelho, \nDanila Bertolin e Juliana Tonon comentaram sobre os \nPCIs nas Fatecs de suas regi\u00f5es. Fernanda apresentou  \na diversidade de projetos desenvolvidos, envolvendo \ncerca de 600 alunos e 40 professores nos \u00faltimos 3 \nanos nas Fatecs da Regional S\u00e3o Paulo Sul e Baixada  \nSantista.\nDanila relatou a experi\u00eancia diferenciada do PCI \nadministrativo, voltado para a gest\u00e3o do ensino \nsuperior, envolvendo gestores e coordenadores de \nprojetos do Centro Paula Souza, Inacap (Chile),  \nUniminuto (Col\u00f4mbia) e Universidade de Aveiro \n(Portugal). Mencionou ainda PCIs realizados nas Fatecs \nde S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto e Mat\u00e3o e uma palestra sobre \ntend\u00eancias e inova\u00e7\u00f5es em subprodutos de origem \nagropecu\u00e1ria, que realizou em novembro para o ISER \n(Col\u00f4mbia).\nIsabel Cristina Contro Castaldo, da ARInter, explicou \na experi\u00eancia realizada entre Etecs e Prepa UDEM \n(M\u00e9xico) no Programa de Aprendizagem Colaborativa  \nInternacional (ProCin), iniciado em 2021. Com o apoio \nda equipe dos PCIs\/Cesu, a Unidade do Ensino M\u00e9dio  \ne T\u00e9cnico (Cetec) e a ARInter organizaram o ProCin, \nque somou 14 projetos em 2021, certificando 28  \nprofessores e 636 estudantes, entre brasileiros e  \nmexicanos.\nRELATOS DO CENTRO PAULA SOUZA\nIsabel Contro Castaldo, da ARInter\nJuliana Tonon relatou um PCI sobre a \u00e1rea de \neventos focado em alimentos e bebidas, que \ndesenvolveu na Fatec Itu com DUOC UC (Chile) no  \nsegundo semestre de 2022.\n05\nApresenta\u00e7\u00e3o das gestoras pedag\u00f3gicas regionais da Cesu\/CPS\nRegiane Camargo - Cesu\/CPS\nDanila Bertolin - Cesu\/CPS\nFernanda Coelho - Cesu\/CPS\nJuliana Tonon - Cesu\/CPS\nOsvaldo Succi - Cesu\/CPS\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_15_5.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_15_5.pdf","Text ID":"t000066","Scraped Text":"EXPERI\u00caNCIAS DE DOCENTES  \nDAS FATECS\nProfessores de Fatecs compartilharam suas pr\u00e1ticas \nem PCIs: Rose Maria Duda (Fatec Jaboticabal) falou \nsobre colabora\u00e7\u00f5es com a Universidad El Bosque e o \nInstituto Superior de Educaci\u00f3n Rural (ISER), ambos \nna Col\u00f4mbia. Alunos de Gest\u00e3o Ambiental da Fatec \nJaboticabal e de Engenharia Ambiental da \nUniversidad El Bosque detectaram problemas e \nbuscaram solu\u00e7\u00f5es envolvendo temas como \nqualidade da \u00e1gua, poluentes na \u00e1gua e no esgoto e \nrios fronteiri\u00e7os entre os dois pa\u00edses. A outra  \ncolabora\u00e7\u00e3o envolveu estudantes de Tecnologia em \nBiocombust\u00edveis (Fatec Jaboticabal) e de Tecnologia \nem Processos Agroindustrial (ISER) e contou com o \napoio da profa. Camila Carla Guimar\u00e3es. As equipes  \nmistas estudaram possibilidades de utiliza\u00e7\u00e3o de \nres\u00edduos na produ\u00e7\u00e3o de \u00f3leo de palma e de a\u00e7\u00facar e \netanol da cana-de-a\u00e7\u00facar.\nLeysiane Cristina Pavani Pazini (Fatec Gar\u00e7a) contou \nsobre o projeto com Setsunan University, no Jap\u00e3o. \nEsse PCI voltado ao estudo dos Objetivos de \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS), com a pr\u00e1tica \nda l\u00edngua inglesa por parte de falantes n\u00e3o-nativos, \nteve o diferencial de ser realizado exclusivamente  \ncom encontros s\u00edncronos. O fuso de 12 horas, no caso,  \nfoi um aliado, porque Leysiane leciona \u00e0 noite e \nCurtis, de manh\u00e3.\nLeysiane Pazini (Fatec Gar\u00e7a)\nJorge Fernando Ten\u00f3rio e Mauro Yuji Ohara (Fatec \nFranco da Rocha) relataram o PCI realizado com \nMalgorzata Marchewka, professora da Universidade \nde Economia da Crac\u00f3via, na Pol\u00f4nia. Jorge \u00e9  \nprofessor de ingl\u00eas e Mauro leciona gest\u00e3o de \nprojetos. Os estudantes desenvolveram \ncompet\u00eancias interculturais, lingu\u00edsticas, digitais e \nde trabalho em equipe, aplicando na pr\u00e1tica \nconceitos relativos ao gerenciamento de projetos: \ndistribui\u00e7\u00e3o das tarefas, organiza\u00e7\u00e3o das etapas e \nprazos para entrega das atividades. Os grupos de \nalunos abordaram problemas reais vividos por eles. \nUma das equipes surpreendeu, realizando um show \nao vivo no Instagram para angariar doa\u00e7\u00f5es para as \ncrian\u00e7as v\u00edtimas da guerra na Ucr\u00e2nia. Mais sobre a \niniciativa no site Cesu: \nhttps:\/\/cesu.cps.sp.gov.br\/pci-entre-fatec-franco-da- \nrocha-e-uek-polonia-gera-live-para-angariar- \ndoacoes-para-criancas-e-jovens-da-ucrania\/.\n06\nEm sentido hor\u00e1rio: Osvaldo Succi, Jorge \nTen\u00f3rio, Mauro Ohara e Malgorzata Marchewka\nApresenta\u00e7\u00e3o de Rose Maria Duda\n(Fatec J aboticabal)\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_16_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_16_1.pdf","Text ID":"t000067","Scraped Text":"Expediente CPS\nDiretora-Superintendente: Laura Lagan\u00e1\nVice-Diretora-Superintendente: Emilena Lorenzon Bianco\nChefe de Gabinete: Armando Natal Maur\u00edcio\nExpediente Cesu\nCoordenador T\u00e9cnico: Rafael Ferreira Alves\nDiretor Acad\u00eamico-Pedag\u00f3gico: Andr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o\nDepartamento Administrativo: Silvia Pereira Abranches\nDepartamento de Gest\u00e3o Educacional: William Marcos Muniz Menezes\nEDI - Estrutura\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Instrucional: Thais Cilli\nExpediente L\u00ednguas e Projetos Colaborativos Internacionais - Cesu\nCoordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas e Projetos Internacionais: Mariane Teixeira\nCoordena\u00e7\u00e3o de Projetos Colaborativos Internacionais: Osvaldo Succi \nJunior\nAcompanhamento pedag\u00f3gico PCI: Ana Carolina Freschi, Neusa Haruka \nGritti e Regiane Moreira\nExpediente VEm\nCorpo editorial: Ana Carolina Freschi, Mariane Teixeira, Neusa Haruka \nGritti, Osvaldo Succi Junior e Regiane Moreira\nJornalista respons\u00e1vel e Comunica\u00e7\u00e3o: Patr\u00edcia Patr\u00edcio - MTb 25.131\nEditora\u00e7\u00e3o e diagrama\u00e7\u00e3o: F\u00e1bio Silva\nVEm: Virtual Exchange Medium \u00e9 um informativo com publica\u00e7\u00e3o \nbimestral da Cesu\/CEETEPS: Rua dos Andradas, 140 - Santa Efig\u00eania - \n01208-000 - S\u00e3o Paulo - SP\nExpediente CPS\nDiretora-Superintendente: Laura Lagan\u00e1\nVice-Diretora-Superintendente: Emilena Lorenzon Bianco\nChefe de Gabinete: Armando Natal Maur\u00edcio\nExpediente Cesu\nCoordenador T\u00e9cnico: Rafael Ferreira Alves\nDiretor Acad\u00eamico-Pedag\u00f3gico: Andr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o\nGest\u00e3o Educacional: Willian Marcos Muniz Menezes\nDepartamento Administrativo: Elisete Buttignon\nEDI - Estrutura\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Instrucional: Thais Lari Braga Cilli\nExpediente L\u00ednguas e Projetos Colaborativos Internacionais - Cesu\nCoordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas e Projetos Internacionais: Mariane Teixeira\nCoordena\u00e7\u00e3o de Projetos Colaborativos Internacionais: Osvaldo Succi Junior\nAcompanhamento pedag\u00f3gico PCI: Ana Carolina Freschi, Neusa Haruka Gritti e \nRegiane Moreira\nExpediente VEm\nCorpo editorial: Ana Carolina Freschi, Mariane Teixeira, Neusa Haruka Gritti, \nOsvaldo Succi Junior e Regiane Moreira\nJornalista respons\u00e1vel e Comunica\u00e7\u00e3o: \nPatr\u00edcia Patr\u00edcio - MTb 25.131\nEditora\u00e7\u00e3o e diagrama\u00e7\u00e3o: F\u00e1bio Gomes da Silva\nVEm: Virtual Exchange Medium \u00e9 um informativo com publica\u00e7\u00e3o bimestral da \nCesu\/CEETEPS: Rua dos Andradas, 140 - Santa Efig\u00eania \u2013 \n01208-000 - S\u00e3o Paulo - SP\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_17_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_17_1.pdf","Text ID":"t000068","Scraped Text":"Expediente CPS\nDiretora-Superintendente: Laura Lagan\u00e1\nVice-Diretora-Superintendente: Emilena Lorenzon Bianco\nChefe de Gabinete: Armando Natal Maur\u00edcio\nExpediente Cesu\nCoordenador T\u00e9cnico: Rafael Ferreira Alves\nDiretor Acad\u00eamico-Pedag\u00f3gico: Andr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o\nGest\u00e3o Educacional: Willian Marcos Muniz Menezes\nDepartamento Administrativo: Silvia Pereira Abranches\nEDI - Estrutura\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Instrucional: Thais Lari Braga Cilli\nExpediente L\u00ednguas e Projetos Colaborativos Internacionais - Cesu\nCoordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas e Projetos Internacionais: Mariane Teixeira\nCoordena\u00e7\u00e3o de Projetos Colaborativos Internacionais: Osvaldo Succi Junior\nAcompanhamento pedag\u00f3gico PCI: Ana Carolina Freschi, Neusa Haruka Gritti e \nRegiane Moreira\nExpediente VEm\nCorpo editorial: Ana Carolina Freschi, Mariane Teixeira, Neusa Haruka Gritti, \nOsvaldo Succi Junior e Regiane Moreira\nJornalista respons\u00e1vel e Comunica\u00e7\u00e3o: \nPatr\u00edcia Patr\u00edcio - MTb 25.131\nEditora\u00e7\u00e3o e diagrama\u00e7\u00e3o: F\u00e1bio Gomes da Silva\nVEm: Virtual Exchange Medium \u00e9 um informativo com publica\u00e7\u00e3o bimestral da \nCesu\/CEETEPS: Rua dos Andradas, 140 - Santa Efig\u00eania \u2013 \n01208-000 - S\u00e3o Paulo - SP\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_18_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_18_1.pdf","Text ID":"t000069","Scraped Text":"AOS LEITORES\nNo dia 8 de dezembro de 2022, a equipe de PCIs\/Cesu, \ncom o apoio das equipes EDI e Forma\u00e7\u00e3o Continuada \nda Cesu, realizou o primeiro Simp\u00f3sio Internacional de \nInterc\u00e2mbios Virtuais (IVES Cesu 2022). O evento, \nrealizado nos per\u00edodos da manh\u00e3 e tarde, reuniu 5 \nespecialistas internacionais, 9 professores do Centro \nPaula Souza e um p\u00fablico total de 148 participantes. A \ns\u00edntese das apresenta\u00e7\u00f5es est\u00e1 em VEm 15 \n(https:\/\/cesu.cps.sp.gov.br\/wp-\ncontent\/uploads\/2022\/12\/VEm-15.pdf).\nA partir daquela experi\u00eancia, a equipe de PCIs\/Cesu \nentendeu que o IVES Cesu 2023 deveria ser realizado no \nprimeiro semestre, com foco na divulga\u00e7\u00e3o das \nexperi\u00eancias institucionais e em temas de destaque no \nmomento, contando com a presen\u00e7a de especialistas \ninternacionais em Interc\u00e2mbios Virtuais. Esta edi\u00e7\u00e3o de \nVEm \u00e9 inteiramente dedicada \u00e0 cobertura do IVES Cesu \n2023, que ocorreu em 25 de maio, das 14 \u00e0s 17h.\nParticiparam do evento 190 pessoas, sendo 93 de \nFatecs, 42 de Etecs, 7 do Centro Paula Souza, 21 de \noutras institui\u00e7\u00f5es educacionais brasileiras e 31 de \nuniversidades estrangeiras. A maior parte (151) \u00e9 de \nbrasileiros, por\u00e9m houve participantes tamb\u00e9m dos \nseguintes pa\u00edses: M\u00e9xico (12), EUA (10), Chile (4),\nEspanha (4), Col\u00f4mbia (3), Equador (2), Canad\u00e1 (2),\nFran\u00e7a (1) e Qu\u00eania (1).\nAs p\u00e1ginas a seguir resumem as principais discuss\u00f5es \ntrazidas pelos coordenadores de Interc\u00e2mbios Virtuais \nda DePaul University (EUA), DUOC UC (Chile), \nUniversidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello (Venezuela), \nUniversity of Minnesota System e SUNY COIL Center \n(EUA).\nBoa leitura!\nOsvaldo Succi Junior \nCoordenador dos PCIs\nEXPEDIENTE\nAcompanhamento pedag\u00f3gico:\nAna Carolina Freschi \nNeusa Haruka Sezaki Gritti \nRegiane Moreira\nComunica\u00e7\u00e3o:\nPatr\u00edcia Patr\u00edcio\nReportagem e edi\u00e7\u00e3o \nJornalista respons\u00e1vel: \nPatr\u00edcia Patr\u00edcio - MTb 25.131\nSuporte de TI \nEditora\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica: \nRubens \u201cEddy\u201d Antonini\nVEm \u00e9 uma publica\u00e7\u00e3o dos Projetos Colaborativos Internacionais \n(PCIS) da Cesu - Unidade do Ensino Superior de Gradua\u00e7\u00e3o, do Centro \nPaula Souza\nExpediente CPS \nDiretora-Superintendente: Laura Lagan\u00e1\nVice-Diretora-Superintendente: Emilena Lorenzon Bianco\nChefe de Gabinete: Armando Natal Maur\u00edcio\nExpediente Cesu \nCoordenador T\u00e9cnico: Rafael Ferreira Alves\nDiretor Acad\u00eamico-Pedag\u00f3gico: Andr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o\nDepartamento Administrativo: S\u00edlvia Pereira Abranches\nCoordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas e Projetos Internacionais:\nMariane Teixeira \/ Osvaldo Succi Junior\nEquipe PCI - Cesu\nFale conosco\nSe voc\u00ea deseja desenvolver um Projeto Colaborativo \nInternacional (PCI) com alguma institui\u00e7\u00e3o de ensino \nestrangeira, entre em contato conosco pelo e-mail: \ncesu.pci@fatec.sp.gov.br\nPara participar do grupo de WhatsApp \nPCI Informa\u00e7\u00f5es:\nhttps:\/\/chat.whatsapp.com\/IEZowBfOl2m2NmR82MwYWj\n02\nEquipe de Desenvolvimento Instrucional - Cesu\nThais Lari Braga Cilli \nF\u00e1bio G Silva \nMauro Ohara\nExpediente CPS\nDiretora-Superintendente: Laura Lagan\u00e1\nVice-Diretora-Superintendente: Emilena Lorenzon Bianco\nChefe de Gabinete: Armando Natal Maur\u00edcio\nExpediente Cesu\nCoordenador T\u00e9cnico: Rafael Ferreira Alves\nDiretor Acad\u00eamico-Pedag\u00f3gico: Andr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o\nGest\u00e3o Educacional: Willian Marcos Muniz Menezes\nDepartamento Administrativo: Silvia Pereira Abranches\nEDI - Estrutura\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Instrucional: Thais Lari Braga Cilli\nExpediente L\u00ednguas e Projetos Colaborativos Internacionais - Cesu\nCoordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas e Projetos Internacionais: Mariane Teixeira\nCoordena\u00e7\u00e3o de Projetos Colaborativos Internacionais: Osvaldo Succi Junior\nAcompanhamento pedag\u00f3gico PCI: Ana Carolina Freschi, Neusa Haruka Gritti e \nRegiane Moreira\nExpediente VEm\nCorpo editorial: Ana Carolina Freschi, Mariane Teixeira, Neusa Haruka Gritti, \nOsvaldo Succi Junior e Regiane Moreira\nJornalista respons\u00e1vel e Comunica\u00e7\u00e3o: \nPatr\u00edcia Patr\u00edcio - MTb 25.131\nEditora\u00e7\u00e3o e diagrama\u00e7\u00e3o: F\u00e1bio Gomes da Silva\nVEm: Virtual Exchange Medium \u00e9 um informativo com publica\u00e7\u00e3o bimestral da \nCesu\/CEETEPS: Rua dos Andradas, 140 - Santa Efig\u00eania \u2013 \n01208-000 - S\u00e3o Paulo - SP\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_18_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_18_2.pdf","Text ID":"t000070","Scraped Text":"Osvaldo Succi Junior, coordenador dos \nPCIs\/Cesu, moderou o debate com Alejandro \nMolina (DUOC\/UC, Chile)\nAlejandro Molina, analista de desenvolvimento de \ncarreira e mobilidade da DUOC UC Chile, abordou o \ntema \u201cEspacios verdaderamente internacionales: \nProyectos COIL en Portu\u00f1ol\u201d. As experi\u00eancias COIL na \nDUOC UC come\u00e7aram em 2021, como \ninternacionaliza\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia no contexto da \npandemia de Covid-19. Em dois anos, mais de 1000 \nalunos da institui\u00e7\u00e3o chilena foram atendidos em 65 \nInterc\u00e2mbios Virtuais, dos quais 9 com o Brasil \n(Centro Paula Souza, Unesp e UFSC). As \u00e1reas de \nconhecimento abordadas nos projetos envolvem \nturismo, recursos naturais e gest\u00e3o de neg\u00f3cios.\nAlejandro compartilhou o depoimento de dois \nprofessores da DUOC UC sobre as experi\u00eancias de \naprendizagem e percep\u00e7\u00e3o sobre semelhan\u00e7as e \ndiferen\u00e7as entre portugu\u00eas e espanhol. \u201cOs idiomas \nest\u00e3o mais pr\u00f3ximos do que percebemos, e tamb\u00e9m \n\u00e9 preciso ser flex\u00edvel para poder comunicar\u201d, frisou \nAlejandro, que ressaltou benef\u00edcios dos Interc\u00e2mbios \nVirtuais entre Brasil e Chile, como \u201ccriar uma ponte \nentre essas culturas distintas, ainda que pr\u00f3ximas\u201d. \nRecomendou aos professores interessados em \nprojetos COIL: ser flex\u00edvel, motivar os alunos, construir \nla\u00e7os fortes com o parceiro, aprender sobre o pa\u00eds \nparceiro, discutir diferen\u00e7as culturais que possam \ncausar atritos entre participantes dos dois pa\u00edses \ndurante o projeto e elaborar um pequeno gloss\u00e1rio \nde palavras parecidas na escrita ou na pron\u00fancia, \nmas com significados diferentes nos dois idiomas.\nALIMENTANDO \nCOLABORA\u00c7\u00d5ES\nRosi Le\u00f3n, diretora de Interc\u00e2mbios Virtuais e \nAprendizagem Global na DePaul University (EUA), fez \numa apresenta\u00e7\u00e3o intitulada \u201cNurturing international \nfaculty partnerships for COIL project implementation\u201d \n(em tradu\u00e7\u00e3o livre, \u201cNutrindo parcerias internacionais \npara implementa\u00e7\u00e3o de projetos COIL \u2013 Collaborative \nOnline International Learning, ou Aprendizagem \nColaborativa Internacional via Online\u201d). Na DePaul \nUniversity, os Interc\u00e2mbios Virtuais s\u00e3o chamados Global \nLearning Experience (GLE). Rosi relatou o ciclo desses \nprojetos, que come\u00e7am com a divulga\u00e7\u00e3o das iniciativas \n(marketing) e o recrutamento dos professores \ninteressados, prosseguem para a forma\u00e7\u00e3o de parcerias, \navan\u00e7am para treinamentos at\u00e9 culminarem em seu \nlan\u00e7amento, desenvolvimento e oferta em novas edi\u00e7\u00f5es. \nEla trouxe \u00e0 audi\u00eancia dicas sobre como encontrar \npotenciais parceiros em institui\u00e7\u00f5es internacionais, \ncome\u00e7ando pela rede pessoal de contatos, passando pelo \ncoordenador COIL da institui\u00e7\u00e3o de ensino e incluindo \nredes como COIL Connect e congressos como Red LatAM \nCOIL e IVEC. Tamb\u00e9m compartilhou exemplos de \naprofundamento de parcerias em projetos COIL, \nincluindo a visita presencial de um professor da \nuniversidade, Robert Steel, que ir\u00e1 conhecer a Fatec Tatu\u00ed \nna segunda quinzena de agosto de 2023.\n03\nRosi Le\u00f3n, diretora de Interc\u00e2mbios Virtuais da \nDePaul University (EUA)\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_18_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_18_3.pdf","Text ID":"t000071","Scraped Text":"Jos\u00e9 Luis Jim\u00e9nez, coordenador de Interc\u00e2mbios \nVirtuais da Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello \n(Venezuela), ressaltou a import\u00e2ncia da consci\u00eancia \ncr\u00edtica e da aprendizagem transformadora. A \ninstitui\u00e7\u00e3o j\u00e1 desenvolveu 95 colabora\u00e7\u00f5es com 15 \npa\u00edses, envolvendo mais de 2 mil alunos.\nO coordenador \u00e9 tamb\u00e9m professor de Comunica\u00e7\u00e3o e \nJornalismo. Defendeu a abordagem interdisciplinar  \ndos Interc\u00e2mbios Virtuais, especialmente nos projetos \nque buscam solu\u00e7\u00f5es para o bem-estar \nsocioambiental, utilizando metodologias ativas como \naprendizagem baseada em times (Team-Based \nLearning) e por projetos (Project-Based Learning) para \ntrazer solu\u00e7\u00f5es significativas para a comunidade.\nMencionou a inter-rela\u00e7\u00e3o entre ativismo, movimentos \nligados \u00e0s quest\u00f5es clim\u00e1ticas e democracia. \n\u201cExploramos o potencial dos projetos COIL para \npromover os Objetivos de Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel (ODS) da ONU em pa\u00edses com crises \nhumanit\u00e1rias \u2013 como todos sabem, esse \u00e9 o caso da \nVenezuela\u201d, comentou.\nNo momento, a Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello est\u00e1 \nrealizando um PCI com a Fatec Barueri sobre a \nquest\u00e3o dos Yanomami, que tiveram seu territ\u00f3rio \ndividido pelas fronteiras do Brasil e da Venezuela e \npassam por uma situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do ponto de vista \nhumanit\u00e1rio, como se v\u00ea na cobertura de imprensa.\nHUMANISMO E ENGAJAMENTO \nCOMUNIT\u00c1RIO\n05\nJos\u00e9 Luis Jim\u00e9nez, Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s \nBello (Venezuela)\nOsvaldo Succi Junior (Cesu\/CPS) com Daniel \nNolan, University of Minnesota System (EUA) \nDaniel Nolan, coordenador COIL da University of \nMinnesota System (EUA), pontuou algumas quest\u00f5es \npara a reflex\u00e3o da audi\u00eancia:\nQuais s\u00e3o bons modelos para Interc\u00e2mbios \nVirtuais engajados com a comunidade?\nQue habilidades e recursos s\u00e3o necess\u00e1rios para \nprojetos de Interc\u00e2mbios Virtuais bem-sucedidos? \nComo engajar professores e alunos nesses \nprocessos de parceria?\nEm seguida, apresentou dois exemplos de projetos \nCOIL relacionados com a tem\u00e1tica do engajamento \ncomunit\u00e1rio. Osvaldo Succi Junior perguntou como \ncome\u00e7ou esse interesse por parte do professor Dan, \nque leciona Estudos Germ\u00e2nicos. Uma dica \ninteressante que ele deu foi \u201ccome\u00e7ar pequeno e \ndepois crescer. O potencial dos parceiros que \nparticipam deste evento \u00e9 enorme\u201d. Dan Nolan \nrelacionou sua apresenta\u00e7\u00e3o com a de Jos\u00e9 Luis \nJim\u00e9nez, sobre a tem\u00e1tica dos projetos COIL que se \nvoltam a aspectos humanit\u00e1rios e de ajuda a ONGs \nque trabalham com refugiados.\n\u201cPercebemos que os estudantes desenvolvem um \nsenso de responsabilidade com esses projetos\u201d. E \nacrescentou: \u201cHumanos aprendem melhor quando \nh\u00e1 engajamento, porque vivemos em comunidade. \nPodemos ajudar as pessoas a serem engajadas e o \nparceiro internacional \u00e9 importante nesse processo \npara que o engajamento seja constru\u00eddo com o \npassar do tempo\u201d. Perguntado sobre como \ndesenvolver isso, ele sugere que os professores \npodem ajudar uns aos outros dentro da institui\u00e7\u00e3o \npara desenvolver Interc\u00e2mbios Virtuais. \u201cMinha caixa \nde ferramentas \u00e9 a minha Universidade; observar \noportunidades j\u00e1 desenvolvidas ajuda muito\u201d.\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_18_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_18_4.pdf","Text ID":"t000072","Scraped Text":"Hope Windle, diretora do SUNY COIL Center (State \nUniversity of New York\/EUA), refer\u00eancia mundial em \nInterc\u00e2mbios Virtuais, encerrou o ciclo de \napresenta\u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s a exibi\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo com \ntrechos da entrevista concedida por videoconfer\u00eancia \npara VEm 17 em 23 de mar\u00e7o de 2023, Hope Windle \nrespondeu a perguntas da audi\u00eancia.\nNo v\u00eddeo gravado, Hope mencionou que mais pessoas \ndo setor de design instrucional, de apoio pedag\u00f3gico e \nda \u00e1rea de ensino t\u00eam vindo participar de projetos \nCOIL na SUNY, enquanto no in\u00edcio da pandemia eram \nexecutivos internacionais e pessoas ligadas \u00e0 \ninternacionaliza\u00e7\u00e3o no curr\u00edculo.\nSobre o que vislumbra para os pr\u00f3ximos 5 anos, ela \u00e9 \nentusiasmada com o que vir\u00e1. \u201cNos anos 2000 a 2010, \nas pessoas que primeiro adotaram esses projetos se \nperguntavam: como podemos usar essas tecnologias? \nAgora, as pessoas est\u00e3o reconhecendo COIL, que n\u00e3o \u00e9 \nalgo para as pessoas sem condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas que \nn\u00e3o podem viajar e sim como um farol de esperan\u00e7a \ncr\u00edtica para que as pessoas possam repensar sua \neduca\u00e7\u00e3o e o que v\u00e3o fazer com suas vidas\u201d.\nPara contextualizar esse conceito em voga na \ncontemporaneidade, fez a seguinte cita\u00e7\u00e3o: \"A \nesperan\u00e7a cr\u00edtica reflete a habilidade de avaliar o \nambiente de maneira realista, atrav\u00e9s de uma lente de \nequidade e justi\u00e7a, ao mesmo tempo em que \nvislumbra a possibilidade de um futuro melhor\" \n(DUGAN, 2017; DUNCAN- ANDRADE, 2009).\nHope mencionou ainda a quest\u00e3o dolorosa da \nescravid\u00e3o que afeta discuss\u00f5es sobre classe e ra\u00e7a, \ntanto nos Estados Unidos quanto no Brasil.\nPontuou quest\u00f5es-chave para a educa\u00e7\u00e3o global na \natualidade e no futuro pr\u00f3ximo, como o pensamento \ninclusivo e a interseccionalidade.\nA diretora do SUNY COIL Center citou Abby Bryant, \ndiretora do programa EOP, grupo de apoio acad\u00eamico, \npsicol\u00f3gico e financeiro para pessoas com dificuldades \nsocioecon\u00f4micas em universidades dos EUA.\n06\nU M FAROL DE ESPERAN\u00c7A CR\u00cdTICA\nOsvaldo Succi Junior (Cesu\/CPS), em di\u00e1logo \naberto na \u00faltima apresenta\u00e7\u00e3o do IVES Cesu \n2023 com Hope Windle, diretora do SUNY COIL \nCenter (State University of New York\/EUA)\n\u201cComo falamos sobre a\u00e7\u00f5es socioambientais e \necon\u00f4micas de pessoas e comunidades que sabem \nque cada pessoa \u00e9 cidad\u00e3 do mundo? \n[Interseccionalidade] trata-se de como decis\u00f5es em \numa parte do planeta podem afetar pessoas que \nvivem em outra parte do mundo\u201d. Ainda referenciando \nAbby Bryant, Hope mencionou a dif\u00edcil quest\u00e3o das \niniquidades na realidade social, o cotidiano dos alunos \nque n\u00e3o s\u00e3o brancos.\n\u201cEstudar no Exterior \u00e9 um risco que estudantes de \nminorias raciais t\u00eam que enfrentar. Eles esperam por \nviagens seguras e por se sentirem acolhidos. Enquanto \nmuitos programas tentam criar essa sensa\u00e7\u00e3o de \nseguran\u00e7a e pertencimento, os alunos continuam a \nlidar com esse medo.\u201d \u00c9 importante reconhecer que \ncada um de n\u00f3s pode estar no centro.\nA diretora do SUNY COIL Center apresenta os maiores \ndesafios no trabalho em equipes interculturais sob o \nacr\u00f4nimo TTLC (time, trust, leadership and \ncommunication: tempo, confian\u00e7a, lideran\u00e7a e \ncomunica\u00e7\u00e3o). Essas s\u00e3o palavras-chave para o \nsucesso e amadurecimento dos projetos COIL.\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_19_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_19_1.pdf","Text ID":"t000073","Scraped Text":"Leitores\nA os\nOsvaldo Succi Jr.\nCoordenador PCIs\nSustentabilidade \u00e9 um tema essencial para a sobreviv\u00eancia do planeta e \npara o ensino voltado aos Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n(ODS) da ONU, o que \u00e9 uma tend\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o. No primeiro \nsemestre de 2023, a Fatec Franco da Rocha realizou dois Projetos \nColaborativos Internacionais (PCIs\/Cesu): ODS e energias limpas, em \nparceria com a Universidade de Economia de Crac\u00f3via (UEK, Pol\u00f4nia).\nA mat\u00e9ria traz resumo dos dois projetos e trazem os depoimentos da \nprofessora polonesa Ma\u0142gorzata Marchewka, do diretor da Fatec Franco \nda Rocha, Paulo H\u00e9lio Kanayama, da coordenadora do curso de Gest\u00e3o \nde Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o, Silvia Farani, e dos professores Jorge \nTen\u00f3rio Fernando (Ingl\u00eas), Jo\u00e3o Marcos Silva de Almeida (Gest\u00e3o de \nProjetos) e Marcia Capelini (Energia e Ambiente). Quando Dire\u00e7\u00e3o, \nCoordena\u00e7\u00f5es de Curso, professores de disciplinas profissionais e de \nidiomas se unem pela Internacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa, os resultados logo \naparecem.\nConfira tamb\u00e9m a entrevista com Rosi Le\u00f3n, diretora de Interc\u00e2mbios \nVirtuais e Aprendizagem On-line na DePaul University (EUA). Em 2023, a \ninstitui\u00e7\u00e3o completa 10 anos de Global Learning Experience (GLE), como \nl\u00e1 s\u00e3o chamados os Interc\u00e2mbios Virtuais ou Collaborative Online \nInternational Learning (COIL).\nCompletando as a\u00e7\u00f5es da equipe de PCIs, veja a mat\u00e9ria sobre a \napresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos acad\u00eamicos sobre gest\u00e3o de projetos COIL \nem dois eventos internacionais realizados em junho de 2023: Red \nLatAM COIL e COIL Connect.\nBoa leitura!\nPag. 3\nNewsletter dos Projetos \nColaborativos Internacionais\nEdi\u00e7\u00e3o 19 | Agosto e Setembro | 2023\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_19_10.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_19_10.pdf","Text ID":"t000074","Scraped Text":"Silvia Farani\ncoordenadora do curso de \nGest\u00e3o de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o da\nFatec Franco da Rocha\nQueria manifestar minha satisfa\u00e7\u00e3o com o PCI e enfatizar a \nimport\u00e2ncia dos aspectos relacionados \u00e0 gest\u00e3o de projetos e \ncomunica\u00e7\u00e3o em ingl\u00eas, tamb\u00e9m destaco o estudo dos ODS.\nEssa abordagem foi importante, pois refor\u00e7ou a pesquisa nos \nnossos projetos interdisciplinares do curso.\nSob a perspectiva ambiental, o PCI foi fundamental no  \naprendizado conjunto sobre a vis\u00e3o do \u201cpensar globalmente\u201d \u2014 \numa vez que a busca de alternativas energ\u00e9ticas sustent\u00e1veis, \ndiante dos desafios que representam as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, \nsupera as barreiras geogr\u00e1ficas, pol\u00edticas ou culturais \u2014 e do \n\u201cagir localmente\u201d. Adaptar as solu\u00e7\u00f5es \u00e0s necessidades locais \u00e9 \num grande desafio, que permeia os ODS. Assim, ver esses \njovens respondendo de forma t\u00e3o criativa foi compensador.\nTenho certeza de que essa experi\u00eancia ir\u00e1 agregar muito \u00e0 \nforma\u00e7\u00e3o profissional dos alunos, em um curso que j\u00e1 \u00e9 \ndiferenciado pela integra\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es ambientais como \ntema transversal nas disciplinas.\nMarcia Capelini\nprofessora de Energia e Ambiente na \nFatec Franco da Rocha\nA turma da Fatec, no geral, tinha conhecimentos elementares \nde ingl\u00eas. Por outro lado, dominava os aspectos t\u00e9cnicos do \nPCI. No v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o final, os fatecanos explicaram o \nconceito dos fornos solares, suas vantagens e benef\u00edcios, ao \npasso que aos alunos da UEK, da disciplina de negocia\u00e7\u00e3o, \ncoube elencar um conjunto de argumentos s\u00f3lidos para \nestimular sua aceita\u00e7\u00e3o e sua implementa\u00e7\u00e3o como pol\u00edtica \np\u00fablica. As barreiras de comunica\u00e7\u00e3o foram superadas devido \n\u00e0 import\u00e2ncia do projeto e seu impacto positivo para os \nenvolvidos, e, mais al\u00e9m, para a sociedade.\nJorge Ten\u00f3rio Fernando\nprofessor de Ingl\u00eas na \nFatec Franco da Rocha\nPag. 12\ncontinua\u00e7\u00e3o\nNewsletter dos Projetos \nColaborativos Internacionais\nEdi\u00e7\u00e3o 19 | Agosto e Setembro | 2023\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_19_11.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_19_11.pdf","Text ID":"t000075","Scraped Text":"NESTA EDI\u00c7\u00c3O\nENTREVISTA com Rosi Le\u00f3n, diretora de Interc\u00e2mbios Virtuais e \nAprendizagem On-line na DePaul University (EUA) |  EVENTOS \nINTERNACIONAIS debatem gest\u00e3o de projetos COIL (Collaborative \nOnline International Learning) |  FATEC FRANCO DA ROCHA realiza \nPCIs na \u00e1rea de sustentabilidade\nn\u00famero 19\nagosto e setembro de 2023\nNewsletter dos Projetos \nColaborativos Internacionais\nFale conosco\nSe voc\u00ea deseja desenvolver um\nProjeto Colaborativo Internacional (PCI) com alguma  \ninstitui\u00e7\u00e3o de ensino estrangeira, preencha:\nhttps:\/\/forms.office.com\/r\/eH5ER2ZNKb\nVEm \u00e9 uma publica\u00e7\u00e3o dos Projetos \nColaborativos Internacionais (PCI\/ Virtual  \nExchange) da Cesu - Unidade do Ensino Superior \nde Gradua\u00e7\u00e3o, do Centro Paula Souza.\nNewsletter dos Projetos \nColaborativos Internacionais\nEdi\u00e7\u00e3o 19 | Agosto e Setembro | 2023\nExpediente CPS\nDiretora-Superintendente: Laura Lagan\u00e1\nVice-Diretora-Superintendente: Emilena Lorenzon Bianco\nChefe de Gabinete: Armando Natal Maur\u00edcio\nExpediente Cesu\nCoordenador T\u00e9cnico: Rafael Ferreira Alves\nDiretor Acad\u00eamico-Pedag\u00f3gico: Andr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o\nGest\u00e3o Educacional: Willian Marcos Muniz Menezes\nDepartamento Administrativo: Silvia Pereira Abranches\nEDI - Estrutura\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Instrucional: Thais Lari Braga Cilli\nExpediente L\u00ednguas e Projetos Colaborativos Internacionais - Cesu\nCoordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas e Projetos Internacionais: Mariane Teixeira\nCoordena\u00e7\u00e3o de Projetos Colaborativos Internacionais: Osvaldo Succi Junior\nAcompanhamento pedag\u00f3gico PCI: Ana Carolina Freschi, Neusa Haruka Gritti e Regiane Moreira\nExpediente VEm\nCorpo editorial: Ana Carolina Freschi, Mariane Teixeira, Neusa Haruka Gritti, Osvaldo Succi Junior e Regiane Moreira\nJornalista respons\u00e1vel e Comunica\u00e7\u00e3o: Patr\u00edcia Patr\u00edcio - MTb 25.131\nEditora\u00e7\u00e3o e diagrama\u00e7\u00e3o: F\u00e1bio Gomes da Silva\nVEm: \nVirtual \nExchange \nMedium \n\u00e9 \num \ninformativo \ncom \npublica\u00e7\u00e3o \nbimestral \nda \nCesu\/CEETEPS: \nRua dos Andradas, 140 - Santa Efig\u00eania - 01208-000 - S\u00e3o Paulo - SP\nLeitores\nA os\nOsvaldo Succi Jr.\nCoordenador PCIs\nSustentabilidade \u00e9 um tema essencial para a sobreviv\u00eancia do planeta e \npara o ensino voltado aos Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n(ODS) da ONU, o que \u00e9 uma tend\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o. No primeiro \nsemestre de 2023, a Fatec Franco da Rocha realizou dois Projetos \nColaborativos Internacionais (PCIs\/Cesu): ODS e energias limpas, em \nparceria com a Universidade de Economia de Crac\u00f3via (UEK, Pol\u00f4nia).\nA mat\u00e9ria traz resumo dos dois projetos e trazem os depoimentos da \nprofessora polonesa Ma\u0142gorzata Marchewka, do diretor da Fatec Franco \nda Rocha, Paulo H\u00e9lio Kanayama, da coordenadora do curso de Gest\u00e3o \nde Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o, Silvia Farani, e dos professores Jorge \nTen\u00f3rio Fernando (Ingl\u00eas), Jo\u00e3o Marcos Silva de Almeida (Gest\u00e3o de \nProjetos) e Marcia Capelini (Energia e Ambiente). Quando Dire\u00e7\u00e3o, \nCoordena\u00e7\u00f5es de Curso, professores de disciplinas profissionais e de \nidiomas se unem pela Internacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa, os resultados logo \naparecem.\nConfira tamb\u00e9m a entrevista com Rosi Le\u00f3n, diretora de Interc\u00e2mbios \nVirtuais e Aprendizagem On-line na DePaul University (EUA). Em 2023, a \ninstitui\u00e7\u00e3o completa 10 anos de Global Learning Experience (GLE), como \nl\u00e1 s\u00e3o chamados os Interc\u00e2mbios Virtuais ou Collaborative Online \nInternational Learning (COIL).\nCompletando as a\u00e7\u00f5es da equipe de PCIs, veja a mat\u00e9ria sobre a \napresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos acad\u00eamicos sobre gest\u00e3o de projetos COIL \nem dois eventos internacionais realizados em junho de 2023: Red \nLatAM COIL e COIL Connect.\nBoa leitura!\nPag. 3\nNewsletter dos Projetos \nColaborativos Internacionais\nEdi\u00e7\u00e3o 19 | Agosto e Setembro | 2023\nQuem \u00e9\nQuem?\nRosi Le\u00f3n, diretora de Interc\u00e2mbios \nVirtuais e Aprendizagem On-line na \nDePaul University (EUA)\nRosi Le\u00f3n \u00e9 diretora de Interc\u00e2mbios Virtuais e Aprendizagem On-line \nna DePaul University (EUA). Nascida na Bulg\u00e1ria, mudou-se para os \nEstados Unidos, onde concluiu a licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o de Adultos e \nL\u00ednguas Estrangeiras e a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Bil\u00edngue\/Bicultural \npela DePaul. Al\u00e9m da l\u00edngua materna e do espanhol, fala r\u00e1pida e \nclaramente o ingl\u00eas de Chicago, cidade em que vive. Seu sorriso reflete \no entusiasmo que nutre pelos Interc\u00e2mbios Virtuais, chamados Global \nLearning Experience (GLE) na DePaul. Rosi participa dessa experi\u00eancia \nde aprendizagem global desde sua concep\u00e7\u00e3o, em 2013.\nPag. 4\nNewsletter dos Projetos \nColaborativos Internacionais\nEdi\u00e7\u00e3o 19 | Agosto e Setembro | 2023\nSe\u00e7\u00e3o\nEntrevista\nConte como foi implementar GLE na DePaul e sua evolu\u00e7\u00e3o ao \nlongo da d\u00e9cada.\nCome\u00e7amos com um programa de treinamento on-line para os docentes, com atividades \npredominantemente ass\u00edncronas e reuni\u00f5es s\u00edncronas semanais. Na primeira semana, os \nprofessores compartilham suas experi\u00eancias; na segunda, fazem um brainstorming sobre \nideias de projetos e, na terceira, abordamos o cen\u00e1rio intercultural, como planejar e \nprevenir coisas que podem dar errado ou, se estivermos em uma situa\u00e7\u00e3o dif\u00edcil, como \ngerenciar a experi\u00eancia dos alunos e do professor. Desde o in\u00edcio, fizemos parceria com o \nCenter for Teaching and Learning, unidade da DePaul University que apoia professores \ncom o design instrucional para cursos on-line, oferecidos desde muito antes da \npandemia. Essa equipe ajuda com aspectos tecnol\u00f3gicos e treinamento em t\u00f3picos de \nensino-aprendizagem \u00fateis para os professores. O mais recente, por exemplo, foi sobre \nIntelig\u00eancia Artificial. Entre as diversas atividades do nosso Global Engagement Office \nest\u00e1 o treinamento de professores, o que \u00e9 muito importante, especialmente para \naqueles que est\u00e3o come\u00e7ando. Por muitos anos, nosso foco principal foi nos professores, \npois sem eles n\u00e3o tocamos o programa. Mais recentemente, comecei a me preocupar \ncom a forma de chegar aos estudantes. Muitos deles n\u00e3o sabem que v\u00e3o participar de \num Interc\u00e2mbio Virtual at\u00e9 o professor contar. Ent\u00e3o, estamos trabalhando em um \npequeno m\u00f3dulo de prepara\u00e7\u00e3o com informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre o que \u00e9 COIL\/GLE.\nQual foi o pedido de parceria mais desafiador?\nFrequentemente, os projetos mais desafiadores s\u00e3o aqueles com \ndisciplinas muito espec\u00edficas, como aconteceu com um professor de \nMatem\u00e1tica \u2014 seguimos buscando parceria. Quando os docentes \ns\u00e3o novos na abordagem, h\u00e1 muito para produzir e planejar. Depois \nque ganham experi\u00eancia, percebem os benef\u00edcios de projetos \ninterdisciplinares. Seguimos aprendendo sobre o dif\u00edcil processo de \nencontrar parceiros (matchmaking). H\u00e1 muitas coisas a considerar e \nque precisam ser resolvidas. Uma delas \u00e9 pedir informa\u00e7\u00f5es \nespec\u00edficas: breve descri\u00e7\u00e3o da disciplina, plano de ensino, tamanho \nt\u00edpico da turma e qual o semestre ou per\u00edodo no qual \u00e9 oferecida.\n5\nNewsletter dos Projetos\nPag. 5\nColaborativos Internacionais\nEdi\u00e7\u00e3o 19 | Agosto e Setembro | 2023\nQue conselho voc\u00ea daria para \nprofessores interessados em manter \nInterc\u00e2mbios Virtuais por um longo \ntempo?\nTentamos fazer os professores enxergarem oportunidades que os projetos COIL \noferecem para al\u00e9m da dura\u00e7\u00e3o das colabora\u00e7\u00f5es. Se \u00e9 uma parceria nova, encorajamos \na oferecer o mesmo projeto por v\u00e1rios semestres. O planejamento da primeira edi\u00e7\u00e3o \nleva mais tempo, mas da segunda oferta em diante, s\u00e3o mudan\u00e7as menores. Utilizar a \nmesma estrutura de projeto com outros grupos de estudantes, e com parceiros em \ndiversos pa\u00edses, traz m\u00faltiplas perspectivas. Outro aspecto que vejo crescer \u00e9 a pesquisa: \nprofessores trabalhando juntos investigam a metodologia de Interc\u00e2mbios Virtuais em \nseu campo de conhecimento e em suas turmas. E publicam artigos em peri\u00f3dicos \nacad\u00eamicos sobre essa inova\u00e7\u00e3o. Se t\u00eam parceiros em v\u00e1rios pa\u00edses, podem realizar \npesquisas multidisciplinares em diversas regi\u00f5es do mundo. H\u00e1 muita demanda para \npesquisa sobre Interc\u00e2mbios Virtuais: sobre o desenvolvimento de habilidades dos \nalunos, sobre a aprendizagem sob as perspectivas comparadas das turmas e como isso \nmuda de acordo com o pa\u00eds \u2014 os resultados s\u00e3o parecidos ou diferentes? H\u00e1 tantas \noportunidades para produzir artigos, peri\u00f3dicos ou at\u00e9 mesmo cap\u00edtulos de livros.\nQual sua vis\u00e3o para os Interc\u00e2mbios Virtuais nos pr\u00f3ximos cinco anos?\nTalvez por causa de meu papel, vejo todos os benef\u00edcios que os Interc\u00e2mbios Virtuais \npodem trazer. Acho que COIL veio para ficar e vai crescer \u00e0 medida que mais institui\u00e7\u00f5es \nse juntarem a essa comunidade. A pandemia ajudou de certa forma as institui\u00e7\u00f5es que \nbuscam oferecer experi\u00eancias de internacionaliza\u00e7\u00e3o para seus estudantes. Parte de \nminha vis\u00e3o e esperan\u00e7a \u00e9 que haja mais apoio est\u00e1vel para iniciativas de Interc\u00e2mbio \nVirtual nas institui\u00e7\u00f5es. Muitas come\u00e7am sem equipe, apenas com uma pessoa que v\u00ea \nCOIL como uma grande oportunidade para seus professores, estudantes e para a \ninstitui\u00e7\u00e3o como um todo. Depois de um tempo, conseguem mais recursos. \u00c9 importante \nreconhecer o papel das estruturas de suporte nas institui\u00e7\u00f5es \u2013 tecnol\u00f3gico, de design de \nprojetos, de parcerias, lingu\u00edstico. Acho que o desenvolvimento da tecnologia de \nIntelig\u00eancia Artificial para auxiliar nas tradu\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas deve facilitar o trabalho \ncolaborativo, especialmente o de pequenos grupos de estudantes. Tamb\u00e9m preciso \nmencionar as redes de coordenadores de Interc\u00e2mbios Virtuais nas diferentes \ninstitui\u00e7\u00f5es. \u00c9 importante aprender uns com os outros, porque h\u00e1 um conhecimento \nincr\u00edvel nas diferentes regi\u00f5es do mundo, e manter vivas essas redes. \u00c9 uma comunidade \nmaravilhosa, que pode se beneficiar de recursos e ferramentas que ajudem a todas as \ninstitui\u00e7\u00f5es.\nRosi Le\u00f3n, durante entrevista \u00e0 jornalista Patr\u00edcia Patr\u00edcio\nNewsletter dos Projetos\nPag. 6\nColaborativos Internacionais\nEdi\u00e7\u00e3o 19 | Agosto e Setembro | 2023\nNo fim do primeiro semestre de 2023, a equipe dos PCIs marcou presen\u00e7a on-line em \ndois eventos internacionais sobre gest\u00e3o de projetos COIL (Collaborative Online \nInternational Learning): o 3\u00ba Congresso da Red LatAM COIL, realizado de 12 a 16 de \njunho, e o primeiro webin\u00e1rio de uma s\u00e9rie organizada pela COIL Connect, em 14 de \njunho. A funda\u00e7\u00e3o \u00e9 liderada por Jon Rubin, pioneiro da abordagem COIL, iniciada na \nState University of New York em 2006.\nOsvaldo Succi Junior, coordenador dos PCIs\/Cesu, e Heather Ward, da University of \nNorth Carolina Chapel Hill (EUA), compartilharam suas experi\u00eancias de lideran\u00e7a na \nconstru\u00e7\u00e3o de programas bem-sucedidos de Interc\u00e2mbios Virtuais em suas institui\u00e7\u00f5es \ne relataram a expans\u00e3o desses projetos na comunidade COIL. \u201cLeading COIL Initiatives \nin Different Environments & Expanding the COIL Connect Community: A Discussion\u201d foi o \nt\u00edtulo da apresenta\u00e7\u00e3o.\nAp\u00f3s um breve hist\u00f3rico dos PCIs, a tropicaliza\u00e7\u00e3o dos Interc\u00e2mbios Virtuais proposta por \nSucci Junior e iniciada em 2013 na Fatec Americana, o coordenador dos PCIs trouxe um \nresumo dos principais resultados nesta d\u00e9cada. Entre 2014 e 2023, as Fatecs envolveram \ncerca de 7.500 alunos em PCIs. Em m\u00e9dia, desde 2020 s\u00e3o realizados 60 projetos por \nsemestre. A edi\u00e7\u00e3o de VEm 17 trouxe os principais fatos e n\u00fameros desta primeira \nd\u00e9cada de PCIs: https:\/\/cesu.cps.sp.gov.br\/wp-content\/uploads\/2023\/05\/VEm-17.pdf\nSustentabilidade das experi\u00eancias\nO 3\u00ba Congresso da Red LatAM COIL contou com tr\u00eas apresenta\u00e7\u00f5es da equipe de \nPCIs\/Cesu. No dia 12, o painel \u201cLa sostenibilidad de COIL antes y despu\u00e9s de COVID: \nexperiencias de bajo coste\u201d tratou da reciclagem e estandardiza\u00e7\u00e3o de projetos de \nInterc\u00e2mbios Virtuais, da forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de professores e redes de inova\u00e7\u00e3o \ndocente espec\u00edficas para COIL, bem como das redes de \u201cembaixadores COIL\u201d para \ncompartilhar experi\u00eancias e divulgar os projetos interna e externamente a suas \ninstitui\u00e7\u00f5es. Esse painel foi composto por Succi Junior com Eva Haug, consultora \neducacional na Amsterdam University of Applied Sciences (Holanda) e com \ncoordenadoras de internacionaliza\u00e7\u00e3o de duas universidades p\u00fablicas catal\u00e3s: Marina \nVives (Universitat Rovira i Virgili, Tarragona) e Alicia Betts (Universidad de Girona).\nMat\u00e9ria\nInterc\u00e2mbios \nVirtuais em debate\n7\nNewsletter dos Projetos\nPag. 7\nColaborativos Internacionais\nEdi\u00e7\u00e3o 19 | Agosto e Setembro | 2023\nReflex\u00f5es: gest\u00e3o dos projetos\nEm 13 de junho, Ana Carolina Freschi, do apoio aos PCIs em ingl\u00eas na equipe PCI\/Cesu, \napresentou o trabalho com seus colegas: Divinia Jithoo, Lindelwa Mkhize (Durban \nUniversity of Technology, \u00c1frica do Sul), Daniel Otieno Okech (Kenyatta University, \nQu\u00eania), Eva Haug (AUAS, Holanda) e Harshita Tripati (Shiv Nadar University, \u00cdndia). Em \npauta, a din\u00e2mica de facilita\u00e7\u00e3o de Interc\u00e2mbios Virtuais nos diversos contextos \neducacionais desses pa\u00edses \u2014 sob os pontos de vista tecnol\u00f3gico, intercultural, \nacad\u00eamico e lingu\u00edstico.\nNesse mesmo dia, o painel \u201c\u00a1SOS! Intervenci\u00f3n del Coordinador COIL\u201d foi conduzido \npor Succi Junior, Gisselle Morales Veloquio (diretora de aprendizagem global do \nTecnol\u00f3gico de Monterrey, M\u00e9xico) e Regiane Moreira (professora respons\u00e1vel pelo \napoio aos PCIs em espanhol nas Fatecs). Os autores sugerem 10 passos para a \ninterven\u00e7\u00e3o do coordenador de Interc\u00e2mbios Virtuais, organizados nas seguintes \netapas:\nPag. 8\ncontinua\u00e7\u00e3o\nPainel comentou  \nsustentabilidade dos projetos \nantes e depois da Covid-19\ninstitucionalizar;\ndefinir claramente o papel do coordenador COIL;\nrealizar o acompanhamento dos projetos;\n1\n23\nalinhar expectativas da institui\u00e7\u00e3o, seus \ncoordenadores, professores e parceiros;\n4\ndeterminar crit\u00e9rios para busca de parceiros;\n5\noferecer forma\u00e7\u00e3o continuada (para professores \nnovos e experientes em Interc\u00e2mbios Virtuais);\n6\ngerenciar o design dos projetos;\n7\n8\n9\n10\ncriar \u00edndices de compara\u00e7\u00e3o e de informa\u00e7\u00e3o;\nexplicar e difundir constantemente os projetos COIL;\ndecidir quando intervir (interven\u00e7\u00e3o de \nemerg\u00eancia, apenas quando necess\u00e1rio).\nNewsletter dos Projetos \nColaborativos Internacionais\nEdi\u00e7\u00e3o 19 | Agosto e Setembro | 2023\nPag. 9\ncontinua\u00e7\u00e3o\nAlguns sinais de que um projeto n\u00e3o vai bem:\nprofessores que n\u00e3o participam, n\u00e3o detalham o projeto;\ndocentes que culpam o parceiro ou n\u00e3o buscam \nsolu\u00e7\u00f5es\/bons resultados para o projeto \u2013 considerado \ncomo atividade pontual sem continuidade e sem vis\u00e3o das \nrela\u00e7\u00f5es interinstitucionais;\nprofessores que n\u00e3o escutam seus alunos, n\u00e3o seguem o \nplanejado ou mudam os planos no meio do projeto sem \nconsultar parceiros e n\u00e3o buscam um \u201cjusto meio-termo\u201d;\nestudantes que n\u00e3o interagem, confusos ou em constante \nconflito, sem algu\u00e9m para coorden\u00e1-los, ou ainda \ninsens\u00edveis \u00e0 cultura do outro pa\u00eds, vista sem respeito e \ncom estere\u00f3tipos.\nDo ponto de vista institucional, portanto, \u00e9 imprescind\u00edvel contar com um \ncoordenador que ajude a resolver os problemas locais. Em resumo: para \nexpandir os Interc\u00e2mbios Virtuais com qualidade, \u00e9 preciso ter uma equipe que \ngerencie o design, a implanta\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento desses projetos.\nNewsletter dos Projetos \nColaborativos Internacionais\nEdi\u00e7\u00e3o 19 | Agosto e Setembro | 2023\nBoas \nPr\u00e1ticas\nSustentabilidade \n\u00e9 tema de PCI s\nNo primeiro semestre de 2023, a Fatec Franco da Rocha desenvolveu dois Projetos \nColaborativos Internacionais (PCIs\/Cesu) abordando a sustentabilidade. A parceria \nfoi com a professora Ma\u0142gorzata Marchewka, da UEK (Universidade de Economia de \nCrac\u00f3via, Pol\u00f4nia). S\u00e3o eles:\nObjetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n(ODS) da ONU Este PCI envolveu as disciplinas \nde \nGest\u00e3o \nde \nProjetos, \nministrada \npelo \nprofessor Jo\u00e3o Marcos Silva de Almeida, e Ingl\u00eas \nV, ministrada pela professora L\u00facia Maria dos \nSantos, ambas do \ncurso de \nGest\u00e3o de \nTecnologia da Informa\u00e7\u00e3o.\nEnergias renov\u00e1veis e negocia\u00e7\u00f5es \u2013 PCI \nidealizado por Paulo H\u00e9lio Kanayama, diretor da \nUnidade, e desenvolvido pela professora Marcia \nCapelini, que leciona Energia e Ambiente no \ncurso de Gest\u00e3o de Energia e Efici\u00eancia \nEnerg\u00e9tica. Neste projeto, o apoio lingu\u00edstico \nficou a cargo do professor Jorge Ten\u00f3rio \nFernando.\nDesde 2022, Jorge trabalha em parceria com Gosia, como a docente polonesa \u00e9 mais \nconhecida. O primeiro PCI entre a Fatec Franco da Rocha e a UEK foi not\u00edcia no site \nCesu: \nhttps:\/\/cesu.cps.sp.gov.br\/pci-entre-fatec-franco-da-rocha-e-uek-polonia-gera- \nlive-para-angariar-doacoes-para-criancas-e-jovens-da-ucrania\/\nA seguir, confira os depoimentos de docentes e gestores envolvidos nos dois \nprojetos desenvolvidos entre UEK e Fatec Franco da Rocha entre mar\u00e7o e junho de \n2023. Suas reflex\u00f5es sobre o desenvolvimento de compet\u00eancias por meio de PCIs \nvoltados \u00e0 discuss\u00e3o sobre sustentabilidade demonstram a import\u00e2ncia da parceria \ninternacional, do apoio da Dire\u00e7\u00e3o e das Coordena\u00e7\u00f5es de Cursos e do trabalho em \nsinergia entre professores de disciplinas t\u00e9cnicas e de idiomas.\nPag. 10\nNewsletter dos Projetos \nColaborativos Internacionais\nEdi\u00e7\u00e3o 19 | Agosto e Setembro | 2023\nNeste semestre, realizamos dois projetos de Interc\u00e2mbio Virtual \nentre a Fatec Franco da Rocha\ne a UEK. Com sucesso, pois os alunos n\u00e3o apenas adquiriram \nconhecimentos na \u00e1rea de gerenciamento de projetos, fornos \nsolares e negocia\u00e7\u00f5es. Seus benef\u00edcios mais importantes incluem \no aprimoramento das habilidades lingu\u00edsticas, literacia digital e \num aumento geral da autoconfian\u00e7a. Para muitos deles, essa foi a \nprimeira experi\u00eancia real de trabalho em equipes virtuais \ninternacionais, em que conhecer a gram\u00e1tica inglesa n\u00e3o \u00e9 \nsuficiente para lidar com as tarefas. O que se deseja \u00e9 toler\u00e2ncia, \npaci\u00eancia e abertura para os outros. Eles deram o melhor de si e \nos resultados mostram isso!\nO que mais me chamou a aten\u00e7\u00e3o foi o reconhecimento da \nimport\u00e2ncia da sustentabilidade demonstrado pelos \nestudantes, que transmitem vontade de mudan\u00e7as em \nrela\u00e7\u00e3o ao paradigma de desenvolvimento vigente. Esse era \num dos objetivos do projeto: provocar engajamento da \ncomunidade. A segunda coisa que achei impressionante foi a \ndesenvoltura dos brasileiros expressando-se em ingl\u00eas. Eles \nse esfor\u00e7aram bastante, sem medo de serem julgados. Esse \nera outro dos objetivos do PCI, utilizar o ingl\u00eas como\ninstrumento de comunica\u00e7\u00e3o.\nPaulo H\u00e9lio Kanayama\ndiretor da Fatec Franco da Rocha\nOs alunos aplicaram os principais conceitos relativos \u00e0s boas \npr\u00e1ticas em gest\u00e3o de projetos: planejamento, escopo, gest\u00e3o \ndo tempo e da comunica\u00e7\u00e3o. Entre os aprendizados est\u00e3o o \naprimoramento de compet\u00eancias como lideran\u00e7a, motiva\u00e7\u00e3o, \nflexibilidade e trabalho em equipe. A inclus\u00e3o do tema ODS \ncontribuiu para que os alunos refletissem sobre gest\u00e3o de \nprojetos e sustentabilidade. Desejo que este PCI continue para  \nque mais alunos sigam superando desafios e vivenciando na \npr\u00e1tica o projeto. Para n\u00f3s professores, tamb\u00e9m \u00e9 uma \nexcelente oportunidade de intera\u00e7\u00e3o acad\u00eamica internacional.\nJo\u00e3o Marcos Silva de Almeida\nprofessor de Gest\u00e3o de Projetos na \nFatec Franco da Rocha\nPag. 11\ncontinua\u00e7\u00e3o\nMa\u0142gorzata Marchewka\nprofessora da UEK (Universidade de \nEconomia de Crac\u00f3via, Pol\u00f4nia)\nNewsletter dos Projetos \nColaborativos Internacionais\nEdi\u00e7\u00e3o 19 | Agosto e Setembro | 2023\nSilvia Farani\ncoordenadora do curso de \nGest\u00e3o de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o da\nFatec Franco da Rocha\nQueria manifestar minha satisfa\u00e7\u00e3o com o PCI e enfatizar a \nimport\u00e2ncia dos aspectos relacionados \u00e0 gest\u00e3o de projetos e \ncomunica\u00e7\u00e3o em ingl\u00eas, tamb\u00e9m destaco o estudo dos ODS.\nEssa abordagem foi importante, pois refor\u00e7ou a pesquisa nos \nnossos projetos interdisciplinares do curso.\nSob a perspectiva ambiental, o PCI foi fundamental no  \naprendizado conjunto sobre a vis\u00e3o do \u201cpensar globalmente\u201d \u2014 \numa vez que a busca de alternativas energ\u00e9ticas sustent\u00e1veis, \ndiante dos desafios que representam as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, \nsupera as barreiras geogr\u00e1ficas, pol\u00edticas ou culturais \u2014 e do \n\u201cagir localmente\u201d. Adaptar as solu\u00e7\u00f5es \u00e0s necessidades locais \u00e9 \num grande desafio, que permeia os ODS. Assim, ver esses \njovens respondendo de forma t\u00e3o criativa foi compensador.\nTenho certeza de que essa experi\u00eancia ir\u00e1 agregar muito \u00e0 \nforma\u00e7\u00e3o profissional dos alunos, em um curso que j\u00e1 \u00e9 \ndiferenciado pela integra\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es ambientais como \ntema transversal nas disciplinas.\nMarcia Capelini\nprofessora de Energia e Ambiente na \nFatec Franco da Rocha\nA turma da Fatec, no geral, tinha conhecimentos elementares \nde ingl\u00eas. Por outro lado, dominava os aspectos t\u00e9cnicos do \nPCI. No v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o final, os fatecanos explicaram o \nconceito dos fornos solares, suas vantagens e benef\u00edcios, ao \npasso que aos alunos da UEK, da disciplina de negocia\u00e7\u00e3o, \ncoube elencar um conjunto de argumentos s\u00f3lidos para \nestimular sua aceita\u00e7\u00e3o e sua implementa\u00e7\u00e3o como pol\u00edtica \np\u00fablica. As barreiras de comunica\u00e7\u00e3o foram superadas devido \n\u00e0 import\u00e2ncia do projeto e seu impacto positivo para os \nenvolvidos, e, mais al\u00e9m, para a sociedade.\nJorge Ten\u00f3rio Fernando\nprofessor de Ingl\u00eas na \nFatec Franco da Rocha\nPag. 12\ncontinua\u00e7\u00e3o\nNewsletter dos Projetos \nColaborativos Internacionais\nEdi\u00e7\u00e3o 19 | Agosto e Setembro | 2023\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_19_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_19_2.pdf","Text ID":"t000076","Scraped Text":"Quem \u00e9\nQuem?\nRosi Le\u00f3n, diretora de Interc\u00e2mbios \nVirtuais e Aprendizagem On-line na \nDePaul University (EUA)\nRosi Le\u00f3n \u00e9 diretora de Interc\u00e2mbios Virtuais e Aprendizagem On-line \nna DePaul University (EUA). Nascida na Bulg\u00e1ria, mudou-se para os \nEstados Unidos, onde concluiu a licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o de Adultos e \nL\u00ednguas Estrangeiras e a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Bil\u00edngue\/Bicultural \npela DePaul. Al\u00e9m da l\u00edngua materna e do espanhol, fala r\u00e1pida e \nclaramente o ingl\u00eas de Chicago, cidade em que vive. Seu sorriso reflete \no entusiasmo que nutre pelos Interc\u00e2mbios Virtuais, chamados Global \nLearning Experience (GLE) na DePaul. Rosi participa dessa experi\u00eancia \nde aprendizagem global desde sua concep\u00e7\u00e3o, em 2013.\nPag. 4\nNewsletter dos Projetos \nColaborativos Internacionais\nEdi\u00e7\u00e3o 19 | Agosto e Setembro | 2023\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_19_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_19_3.pdf","Text ID":"t000077","Scraped Text":"Se\u00e7\u00e3o\nEntrevista\nConte como foi implementar GLE na DePaul e sua evolu\u00e7\u00e3o ao \nlongo da d\u00e9cada.\nCome\u00e7amos com um programa de treinamento on-line para os docentes, com atividades \npredominantemente ass\u00edncronas e reuni\u00f5es s\u00edncronas semanais. Na primeira semana, os \nprofessores compartilham suas experi\u00eancias; na segunda, fazem um brainstorming sobre \nideias de projetos e, na terceira, abordamos o cen\u00e1rio intercultural, como planejar e \nprevenir coisas que podem dar errado ou, se estivermos em uma situa\u00e7\u00e3o dif\u00edcil, como \ngerenciar a experi\u00eancia dos alunos e do professor. Desde o in\u00edcio, fizemos parceria com o \nCenter for Teaching and Learning, unidade da DePaul University que apoia professores \ncom o design instrucional para cursos on-line, oferecidos desde muito antes da \npandemia. Essa equipe ajuda com aspectos tecnol\u00f3gicos e treinamento em t\u00f3picos de \nensino-aprendizagem \u00fateis para os professores. O mais recente, por exemplo, foi sobre \nIntelig\u00eancia Artificial. Entre as diversas atividades do nosso Global Engagement Office \nest\u00e1 o treinamento de professores, o que \u00e9 muito importante, especialmente para \naqueles que est\u00e3o come\u00e7ando. Por muitos anos, nosso foco principal foi nos professores, \npois sem eles n\u00e3o tocamos o programa. Mais recentemente, comecei a me preocupar \ncom a forma de chegar aos estudantes. Muitos deles n\u00e3o sabem que v\u00e3o participar de \num Interc\u00e2mbio Virtual at\u00e9 o professor contar. Ent\u00e3o, estamos trabalhando em um \npequeno m\u00f3dulo de prepara\u00e7\u00e3o com informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre o que \u00e9 COIL\/GLE.\nQual foi o pedido de parceria mais desafiador?\nFrequentemente, os projetos mais desafiadores s\u00e3o aqueles com \ndisciplinas muito espec\u00edficas, como aconteceu com um professor de \nMatem\u00e1tica \u2014 seguimos buscando parceria. Quando os docentes \ns\u00e3o novos na abordagem, h\u00e1 muito para produzir e planejar. Depois \nque ganham experi\u00eancia, percebem os benef\u00edcios de projetos \ninterdisciplinares. Seguimos aprendendo sobre o dif\u00edcil processo de \nencontrar parceiros (matchmaking). H\u00e1 muitas coisas a considerar e \nque precisam ser resolvidas. Uma delas \u00e9 pedir informa\u00e7\u00f5es \nespec\u00edficas: breve descri\u00e7\u00e3o da disciplina, plano de ensino, tamanho \nt\u00edpico da turma e qual o semestre ou per\u00edodo no qual \u00e9 oferecida.\n5\nNewsletter dos Projetos\nPag. 5\nColaborativos Internacionais\nEdi\u00e7\u00e3o 19 | Agosto e Setembro | 2023\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_19_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_19_4.pdf","Text ID":"t000078","Scraped Text":"Que conselho voc\u00ea daria para \nprofessores interessados em manter \nInterc\u00e2mbios Virtuais por um longo \ntempo?\nTentamos fazer os professores enxergarem oportunidades que os projetos COIL \noferecem para al\u00e9m da dura\u00e7\u00e3o das colabora\u00e7\u00f5es. Se \u00e9 uma parceria nova, encorajamos \na oferecer o mesmo projeto por v\u00e1rios semestres. O planejamento da primeira edi\u00e7\u00e3o \nleva mais tempo, mas da segunda oferta em diante, s\u00e3o mudan\u00e7as menores. Utilizar a \nmesma estrutura de projeto com outros grupos de estudantes, e com parceiros em \ndiversos pa\u00edses, traz m\u00faltiplas perspectivas. Outro aspecto que vejo crescer \u00e9 a pesquisa: \nprofessores trabalhando juntos investigam a metodologia de Interc\u00e2mbios Virtuais em \nseu campo de conhecimento e em suas turmas. E publicam artigos em peri\u00f3dicos \nacad\u00eamicos sobre essa inova\u00e7\u00e3o. Se t\u00eam parceiros em v\u00e1rios pa\u00edses, podem realizar \npesquisas multidisciplinares em diversas regi\u00f5es do mundo. H\u00e1 muita demanda para \npesquisa sobre Interc\u00e2mbios Virtuais: sobre o desenvolvimento de habilidades dos \nalunos, sobre a aprendizagem sob as perspectivas comparadas das turmas e como isso \nmuda de acordo com o pa\u00eds \u2014 os resultados s\u00e3o parecidos ou diferentes? H\u00e1 tantas \noportunidades para produzir artigos, peri\u00f3dicos ou at\u00e9 mesmo cap\u00edtulos de livros.\nQual sua vis\u00e3o para os Interc\u00e2mbios Virtuais nos pr\u00f3ximos cinco anos?\nTalvez por causa de meu papel, vejo todos os benef\u00edcios que os Interc\u00e2mbios Virtuais \npodem trazer. Acho que COIL veio para ficar e vai crescer \u00e0 medida que mais institui\u00e7\u00f5es \nse juntarem a essa comunidade. A pandemia ajudou de certa forma as institui\u00e7\u00f5es que \nbuscam oferecer experi\u00eancias de internacionaliza\u00e7\u00e3o para seus estudantes. Parte de \nminha vis\u00e3o e esperan\u00e7a \u00e9 que haja mais apoio est\u00e1vel para iniciativas de Interc\u00e2mbio \nVirtual nas institui\u00e7\u00f5es. Muitas come\u00e7am sem equipe, apenas com uma pessoa que v\u00ea \nCOIL como uma grande oportunidade para seus professores, estudantes e para a \ninstitui\u00e7\u00e3o como um todo. Depois de um tempo, conseguem mais recursos. \u00c9 importante \nreconhecer o papel das estruturas de suporte nas institui\u00e7\u00f5es \u2013 tecnol\u00f3gico, de design de \nprojetos, de parcerias, lingu\u00edstico. Acho que o desenvolvimento da tecnologia de \nIntelig\u00eancia Artificial para auxiliar nas tradu\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas deve facilitar o trabalho \ncolaborativo, especialmente o de pequenos grupos de estudantes. Tamb\u00e9m preciso \nmencionar as redes de coordenadores de Interc\u00e2mbios Virtuais nas diferentes \ninstitui\u00e7\u00f5es. \u00c9 importante aprender uns com os outros, porque h\u00e1 um conhecimento \nincr\u00edvel nas diferentes regi\u00f5es do mundo, e manter vivas essas redes. \u00c9 uma comunidade \nmaravilhosa, que pode se beneficiar de recursos e ferramentas que ajudem a todas as \ninstitui\u00e7\u00f5es.\nRosi Le\u00f3n, durante entrevista \u00e0 jornalista Patr\u00edcia Patr\u00edcio\nNewsletter dos Projetos\nPag. 6\nColaborativos Internacionais\nEdi\u00e7\u00e3o 19 | Agosto e Setembro | 2023\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_19_5.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_19_5.pdf","Text ID":"t000079","Scraped Text":"No fim do primeiro semestre de 2023, a equipe dos PCIs marcou presen\u00e7a on-line em \ndois eventos internacionais sobre gest\u00e3o de projetos COIL (Collaborative Online \nInternational Learning): o 3\u00ba Congresso da Red LatAM COIL, realizado de 12 a 16 de \njunho, e o primeiro webin\u00e1rio de uma s\u00e9rie organizada pela COIL Connect, em 14 de \njunho. A funda\u00e7\u00e3o \u00e9 liderada por Jon Rubin, pioneiro da abordagem COIL, iniciada na \nState University of New York em 2006.\nOsvaldo Succi Junior, coordenador dos PCIs\/Cesu, e Heather Ward, da University of \nNorth Carolina Chapel Hill (EUA), compartilharam suas experi\u00eancias de lideran\u00e7a na \nconstru\u00e7\u00e3o de programas bem-sucedidos de Interc\u00e2mbios Virtuais em suas institui\u00e7\u00f5es \ne relataram a expans\u00e3o desses projetos na comunidade COIL. \u201cLeading COIL Initiatives \nin Different Environments & Expanding the COIL Connect Community: A Discussion\u201d foi o \nt\u00edtulo da apresenta\u00e7\u00e3o.\nAp\u00f3s um breve hist\u00f3rico dos PCIs, a tropicaliza\u00e7\u00e3o dos Interc\u00e2mbios Virtuais proposta por \nSucci Junior e iniciada em 2013 na Fatec Americana, o coordenador dos PCIs trouxe um \nresumo dos principais resultados nesta d\u00e9cada. Entre 2014 e 2023, as Fatecs envolveram \ncerca de 7.500 alunos em PCIs. Em m\u00e9dia, desde 2020 s\u00e3o realizados 60 projetos por \nsemestre. A edi\u00e7\u00e3o de VEm 17 trouxe os principais fatos e n\u00fameros desta primeira \nd\u00e9cada de PCIs: https:\/\/cesu.cps.sp.gov.br\/wp-content\/uploads\/2023\/05\/VEm-17.pdf\nSustentabilidade das experi\u00eancias\nO 3\u00ba Congresso da Red LatAM COIL contou com tr\u00eas apresenta\u00e7\u00f5es da equipe de \nPCIs\/Cesu. No dia 12, o painel \u201cLa sostenibilidad de COIL antes y despu\u00e9s de COVID: \nexperiencias de bajo coste\u201d tratou da reciclagem e estandardiza\u00e7\u00e3o de projetos de \nInterc\u00e2mbios Virtuais, da forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de professores e redes de inova\u00e7\u00e3o \ndocente espec\u00edficas para COIL, bem como das redes de \u201cembaixadores COIL\u201d para \ncompartilhar experi\u00eancias e divulgar os projetos interna e externamente a suas \ninstitui\u00e7\u00f5es. Esse painel foi composto por Succi Junior com Eva Haug, consultora \neducacional na Amsterdam University of Applied Sciences (Holanda) e com \ncoordenadoras de internacionaliza\u00e7\u00e3o de duas universidades p\u00fablicas catal\u00e3s: Marina \nVives (Universitat Rovira i Virgili, Tarragona) e Alicia Betts (Universidad de Girona).\nMat\u00e9ria\nInterc\u00e2mbios \nVirtuais em debate\n7\nNewsletter dos Projetos\nPag. 7\nColaborativos Internacionais\nEdi\u00e7\u00e3o 19 | Agosto e Setembro | 2023\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_19_6.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_19_6.pdf","Text ID":"t000080","Scraped Text":"Reflex\u00f5es: gest\u00e3o dos projetos\nEm 13 de junho, Ana Carolina Freschi, do apoio aos PCIs em ingl\u00eas na equipe PCI\/Cesu, \napresentou o trabalho com seus colegas: Divinia Jithoo, Lindelwa Mkhize (Durban \nUniversity of Technology, \u00c1frica do Sul), Daniel Otieno Okech (Kenyatta University, \nQu\u00eania), Eva Haug (AUAS, Holanda) e Harshita Tripati (Shiv Nadar University, \u00cdndia). Em \npauta, a din\u00e2mica de facilita\u00e7\u00e3o de Interc\u00e2mbios Virtuais nos diversos contextos \neducacionais desses pa\u00edses \u2014 sob os pontos de vista tecnol\u00f3gico, intercultural, \nacad\u00eamico e lingu\u00edstico.\nNesse mesmo dia, o painel \u201c\u00a1SOS! Intervenci\u00f3n del Coordinador COIL\u201d foi conduzido \npor Succi Junior, Gisselle Morales Veloquio (diretora de aprendizagem global do \nTecnol\u00f3gico de Monterrey, M\u00e9xico) e Regiane Moreira (professora respons\u00e1vel pelo \napoio aos PCIs em espanhol nas Fatecs). Os autores sugerem 10 passos para a \ninterven\u00e7\u00e3o do coordenador de Interc\u00e2mbios Virtuais, organizados nas seguintes \netapas:\nPag. 8\ncontinua\u00e7\u00e3o\nPainel comentou  \nsustentabilidade dos projetos \nantes e depois da Covid-19\ninstitucionalizar;\ndefinir claramente o papel do coordenador COIL;\nrealizar o acompanhamento dos projetos;\n1\n23\nalinhar expectativas da institui\u00e7\u00e3o, seus \ncoordenadores, professores e parceiros;\n4\ndeterminar crit\u00e9rios para busca de parceiros;\n5\noferecer forma\u00e7\u00e3o continuada (para professores \nnovos e experientes em Interc\u00e2mbios Virtuais);\n6\ngerenciar o design dos projetos;\n7\n8\n9\n10\ncriar \u00edndices de compara\u00e7\u00e3o e de informa\u00e7\u00e3o;\nexplicar e difundir constantemente os projetos COIL;\ndecidir quando intervir (interven\u00e7\u00e3o de \nemerg\u00eancia, apenas quando necess\u00e1rio).\nNewsletter dos Projetos \nColaborativos Internacionais\nEdi\u00e7\u00e3o 19 | Agosto e Setembro | 2023\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_19_7.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_19_7.pdf","Text ID":"t000081","Scraped Text":"Pag. 9\ncontinua\u00e7\u00e3o\nAlguns sinais de que um projeto n\u00e3o vai bem:\nprofessores que n\u00e3o participam, n\u00e3o detalham o projeto;\ndocentes que culpam o parceiro ou n\u00e3o buscam \nsolu\u00e7\u00f5es\/bons resultados para o projeto \u2013 considerado \ncomo atividade pontual sem continuidade e sem vis\u00e3o das \nrela\u00e7\u00f5es interinstitucionais;\nprofessores que n\u00e3o escutam seus alunos, n\u00e3o seguem o \nplanejado ou mudam os planos no meio do projeto sem \nconsultar parceiros e n\u00e3o buscam um \u201cjusto meio-termo\u201d;\nestudantes que n\u00e3o interagem, confusos ou em constante \nconflito, sem algu\u00e9m para coorden\u00e1-los, ou ainda \ninsens\u00edveis \u00e0 cultura do outro pa\u00eds, vista sem respeito e \ncom estere\u00f3tipos.\nDo ponto de vista institucional, portanto, \u00e9 imprescind\u00edvel contar com um \ncoordenador que ajude a resolver os problemas locais. Em resumo: para \nexpandir os Interc\u00e2mbios Virtuais com qualidade, \u00e9 preciso ter uma equipe que \ngerencie o design, a implanta\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento desses projetos.\nNewsletter dos Projetos \nColaborativos Internacionais\nEdi\u00e7\u00e3o 19 | Agosto e Setembro | 2023\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_19_8.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_19_8.pdf","Text ID":"t000082","Scraped Text":"Boas \nPr\u00e1ticas\nSustentabilidade \n\u00e9 tema de PCI s\nNo primeiro semestre de 2023, a Fatec Franco da Rocha desenvolveu dois Projetos \nColaborativos Internacionais (PCIs\/Cesu) abordando a sustentabilidade. A parceria \nfoi com a professora Ma\u0142gorzata Marchewka, da UEK (Universidade de Economia de \nCrac\u00f3via, Pol\u00f4nia). S\u00e3o eles:\nObjetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n(ODS) da ONU Este PCI envolveu as disciplinas \nde \nGest\u00e3o \nde \nProjetos, \nministrada \npelo \nprofessor Jo\u00e3o Marcos Silva de Almeida, e Ingl\u00eas \nV, ministrada pela professora L\u00facia Maria dos \nSantos, ambas do \ncurso de \nGest\u00e3o de \nTecnologia da Informa\u00e7\u00e3o.\nEnergias renov\u00e1veis e negocia\u00e7\u00f5es \u2013 PCI \nidealizado por Paulo H\u00e9lio Kanayama, diretor da \nUnidade, e desenvolvido pela professora Marcia \nCapelini, que leciona Energia e Ambiente no \ncurso de Gest\u00e3o de Energia e Efici\u00eancia \nEnerg\u00e9tica. Neste projeto, o apoio lingu\u00edstico \nficou a cargo do professor Jorge Ten\u00f3rio \nFernando.\nDesde 2022, Jorge trabalha em parceria com Gosia, como a docente polonesa \u00e9 mais \nconhecida. O primeiro PCI entre a Fatec Franco da Rocha e a UEK foi not\u00edcia no site \nCesu: \nhttps:\/\/cesu.cps.sp.gov.br\/pci-entre-fatec-franco-da-rocha-e-uek-polonia-gera- \nlive-para-angariar-doacoes-para-criancas-e-jovens-da-ucrania\/\nA seguir, confira os depoimentos de docentes e gestores envolvidos nos dois \nprojetos desenvolvidos entre UEK e Fatec Franco da Rocha entre mar\u00e7o e junho de \n2023. Suas reflex\u00f5es sobre o desenvolvimento de compet\u00eancias por meio de PCIs \nvoltados \u00e0 discuss\u00e3o sobre sustentabilidade demonstram a import\u00e2ncia da parceria \ninternacional, do apoio da Dire\u00e7\u00e3o e das Coordena\u00e7\u00f5es de Cursos e do trabalho em \nsinergia entre professores de disciplinas t\u00e9cnicas e de idiomas.\nPag. 10\nNewsletter dos Projetos \nColaborativos Internacionais\nEdi\u00e7\u00e3o 19 | Agosto e Setembro | 2023\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_20_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_20_1.pdf","Text ID":"t000083","Scraped Text":"Leitores\nEventos acad\u00eamicos sobre ensino de l\u00ednguas, aprendizagem global e Interc\u00e2mbios\nVirtuais rechearam a agenda de setembro e outubro de 2023. Entre 13 e 15 de\nsetembro, ocorreu na Fatec Guaratinguet\u00e1 o VI CBTecLE, Congresso Brasileiro de\nL\u00ednguas na Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica e Tecnol\u00f3gica, com o tema \u201cL\u00ednguas e aprendizagem\nglobal\u201d.\nO VI CBTecLE contou com o apoio da equipe de Projetos Colaborativos Internacionais\n(PCIs\/Cesu), que participou da abertura, mediou mesa redonda e ofereceu dois\nworkshops, sobre planejamento e avalia\u00e7\u00e3o de PCIs. Os professores \u201cPCIzeiros\u201d,\ncomo carinhosamente chamamos os orientadores de PCIs nas Fatecs, marcaram\npresen\u00e7a nas sess\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o oral. Dos 40 trabalhos apresentados, 9 foram\nbaseados em atividades com os PCIs.\nEm 5 de outubro, a Coordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas e Projetos Internacionais, a Equipe de\nDesenvolvimento Instrucional (EDI) e a Equipe de Forma\u00e7\u00e3o Continuada da Unidade\ndo Ensino Superior de Gradua\u00e7\u00e3o (Cesu) realizaram a Jornada dos Projetos\nColaborativos Internacionais 2023. O webin\u00e1rio envolveu professores de Fatecs e de\noutras quatro institui\u00e7\u00f5es de ensino superior brasileiras: PUC- Campinas (S\u00e3o Paulo),\nUFF (Rio de Janeiro), Unesp (S\u00e3o Paulo) e Unichristus (Cear\u00e1).\nA Jornada reuniu tr\u00eas pain\u00e9is tem\u00e1ticos, sobre longevidade dos Interc\u00e2mbios\nVirtuais, sobre a extens\u00e3o desses projetos com a comunidade e sobre o ensino\nde l\u00edngua estrangeira no contexto dos Interc\u00e2mbios Virtuais.\nAl\u00e9m do resumo desses dois eventos, esta edi\u00e7\u00e3o conta com um texto de Mariane\nTeixeira, coordenadora do eixo de L\u00ednguas e Projetos Internacionais, sobre a rela\u00e7\u00e3o\nindissoci\u00e1vel entre l\u00ednguas estrangeiras e internacionaliza\u00e7\u00e3o. Os debates sobre\nesses assuntos devem se ampliar ainda mais na confer\u00eancia IVEC (International\nVirtual Exchange Conference). O principal evento internacional sobre Interc\u00e2mbios\nVirtuais ocorre pela primeira vez no Brasil, em S\u00e3o Paulo, de 30 de outubro a 1 de\nnovembro. Essa pauta fica para a pr\u00f3xima edi\u00e7\u00e3o de VEm, aguardem.\nOsvaldo Succi Jr.\nAos\nCoordenador PCIs\nBoa leitura!\nNewsletter dos Projetos\n Colaborativos Internacionais\nPag. 3\nEdi\u00e7\u00e3o 20 | Outubro e novembro | 2023\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_20_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_20_2.pdf","Text ID":"t000084","Scraped Text":"Sabemos que a comunica\u00e7\u00e3o eficaz \u00e9 a base de todas as rela\u00e7\u00f5es neste mundo\nglobalizado, por isso, nas gradua\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, a habilidade de se expressar em\nl\u00ednguas estrangeiras assume um papel crucial. Nesse contexto, o Centro Paula Souza,\numa refer\u00eancia na educa\u00e7\u00e3o profissional, entende a import\u00e2ncia do ensino de l\u00ednguas\nestrangeiras e incorpora-as ao curr\u00edculo, notavelmente ingl\u00eas e espanhol, o que,\ninclusive, facilita a participa\u00e7\u00e3o dos alunos nos Projetos Colaborativos Internacionais\n(PCIs), projetos de internacionaliza\u00e7\u00e3o conduzidos nas Fatecs pela Unidade de Ensino\nSuperior (Cesu).\nConhecer a diversidade cultural, al\u00e9m da lingu\u00edstica, tamb\u00e9m \u00e9 uma aprendizagem\nsignificativa no contato com outros idiomas. Dessa forma, as aulas de l\u00ednguas e a\nparticipa\u00e7\u00e3o em PCIs oportunizam a amplia\u00e7\u00e3o de horizontes de nossos alunos, a\ntroca de experi\u00eancias, a busca de informa\u00e7\u00f5es e contribui tamb\u00e9m para o\ndesenvolvimento de suas compet\u00eancias socioemocionais.\nAl\u00e9m disso, a oferta de l\u00ednguas estrangeiras em nossos cursos constitui um\ndiferencial competitivo, como se viu nas apresenta\u00e7\u00f5es de trabalhos e mesas-\nredondas do VI CBTecLE, realizado na Fatec Guaratinguet\u00e1 entre 13 e 15 de setembro\nde 2023. O Centro Paula Souza n\u00e3o apenas enfatiza a relev\u00e2ncia das l\u00ednguas no\n\u00e2mbito tecnol\u00f3gico, mas tamb\u00e9m capacita os alunos para se comunicarem a n\u00edvel\ninternacional, preparando-os para um mundo profissional em que o conhecimento\nem idiomas estrangeiros \u00e9 pr\u00e9-requisito para contrata\u00e7\u00e3o. Assim, a Institui\u00e7\u00e3o segue\numa trilha pedag\u00f3gica que atua diretamente na amplia\u00e7\u00e3o das oportunidades para\nnossos alunos.\nL\u00ednguas\nestrangeiras e\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o\nMariane Teixeira\nCoordenadora do Eixo de L\u00ednguas e \nProjetos Internacionais da Cesu\nPag. 4\nEdi\u00e7\u00e3o 20 | Outubro e novembro | 2023\nNewsletter dos Projetos\n Colaborativos Internacionais\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_20_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_20_3.pdf","Text ID":"t000085","Scraped Text":"Esse foi o tema do VI CBTecLE, Congresso Brasileiro de L\u00ednguas na Forma\u00e7\u00e3o\nT\u00e9cnica e Tecnol\u00f3gica, realizado presencialmente na Fatec Guaratinguet\u00e1 entre 13 e\n15 de setembro de 2023. A equipe de PCIs\/Cesu apoiou a organiza\u00e7\u00e3o do evento.\nA abertura, no dia 14, contou com a participa\u00e7\u00e3o do coordenador t\u00e9cnico da Cesu,\nRafael Ferreira Alves; do diretor da Fatec Guaratinguet\u00e1, Andr\u00e9 Amarante; do\ncoordenador dos PCIs\/Cesu, Osvaldo Succi Junior; da coordenadora do Eixo de L\u00ednguas\ne Projetos Internacionais, Mariane Teixeira e com a representante da ARInter, Renata\nRezende. \nO coordenador t\u00e9cnico da Cesu ressaltou a import\u00e2ncia das l\u00ednguas para a\nempregabilidade e destacou o crescimento dos PCIs. Osvaldo Succi Junior destacou os\nn\u00fameros dos PCIs: cerca de 60 projetos por semestre, envolvendo mais de 1.100\nalunos das Fatecs em colabora\u00e7\u00f5es em ingl\u00eas, espanhol e portugu\u00eas. Mariane Teixeira\nretomou a hist\u00f3ria do CBTecLE, \u201c\u00fanico no Brasil voltado para ensino de l\u00ednguas para\nforma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica\u201d; agradeceu \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da Fatec Guaratinguet\u00e1 e\nfrisou que l\u00ednguas e internacionaliza\u00e7\u00e3o est\u00e3o sempre juntas.\nColaboradoras internacionais de PCIs com Fatecs, Anoush Ayunts (Yerevan State\nUniversity, Arm\u00eania) e Blanca Betancourt (Uniminuto, Col\u00f4mbia) apresentaram a mesa\nredonda \u201cForma\u00e7\u00e3o de Professores para o Ensino de L\u00ednguas\u201d com Elza Maria Melo\nRibeiro (IFRJ). A media\u00e7\u00e3o foi de Edilene Gasparini (CPS\/Fatec S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto).\nAnoush Ayunts fez uma breve apresenta\u00e7\u00e3o sobre seu pa\u00eds, a Arm\u00eania, declarou-se\napaixonada pelo Brasil e explicou sobre o PCI realizado entre Yerevan State University\ne as Fatecs Bragan\u00e7a Paulista, Gar\u00e7a, Guaratinguet\u00e1, Jales, Mogi das Cruzes, Pompeia e\nS\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto. Anoush e Edilene coordenaram as atividades do projeto, que\nadotou a metodologia Problem Based Learning e o uso da ferramenta Webquest para\nabordagem de problemas reais, como a fome, a seca, a depend\u00eancia de tecnologias.\nA partir da esquerda: Regiane Moreira (equipe PCIs\/Cesu),\nEdilene Gasparini (Fatec S. J. do Rio Preto), Blanca Betancourt\n(Uniminuto, Col\u00f4mbia), Elza Ribeiro (IFRJ) e Anoush Ayunts\n(Yerevan University, Arm\u00eania)\nPag. 5\nL\u00ednguas e Aprendizagem Global\nEdi\u00e7\u00e3o 20 | Outubro e novembro | 2023\nNewsletter dos Projetos\n Colaborativos Internacionais\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_20_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_20_4.pdf","Text ID":"t000086","Scraped Text":"continua\u00e7\u00e3o\nInternacionaliza\u00e7\u00e3o e Interc\u00e2mbi\ufeffos Virtuais: tend\u00eancias\nA mesa redonda \u201cNovas tend\u00eancias para a internacionaliza\u00e7\u00e3o do ensino superior\u201d,\nrealizada no dia 15, foi composta pelos professores Grasiele Nascimento (Unisal\/ Unesp)\ne Jos\u00e9 Celso Freire Junior (Unesp), com media\u00e7\u00e3o de Osvaldo Succi Junior. \nGrasiele destacou o crescimento das a\u00e7\u00f5es de Internacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa no contexto\nda pandemia, al\u00e9m de ressaltar a maior acessibilidade da mobilidade virtual aos alunos,\npor quest\u00f5es log\u00edsticas e principalmente financeiras. \u201cApenas 1,4% dos estudantes de\ngradua\u00e7\u00e3o brasileiros conseguem fazer interc\u00e2mbios no Exterior\u201d, comentou.\nJos\u00e9 Celso Freire Junior, por outro lado, relatou que os Interc\u00e2mbios Virtuais na Unesp\nn\u00e3o foram resposta \u00e0 pandemia, vieram antes. \u201cO programa Ci\u00eancia Sem Fronteiras, at\u00e9\n2013, abriu espa\u00e7o para a internacionaliza\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de parcerias\nposteriores\u201d, \nrelatou. \nA \nUnesp \ntem \ncomo \nbase \num \nPlano \nEstrat\u00e9gico \nde\nInternacionaliza\u00e7\u00e3o e uma pol\u00edtica de idiomas que norteia a\u00e7\u00f5es como cursos de l\u00ednguas,\nexames de certifica\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o de professores.\nNos dias 14 e 15 de setembro, Ana Carolina Freschi, Neusa Haruka, Patr\u00edcia Patr\u00edcio e\nRegiane Moreira, da equipe dos PCIs\/Cesu, conduziram dois workshops. O primeiro\nabordou design de projetos e o segundo tratou das formas de avalia\u00e7\u00e3o de um PCI. \nNove trabalhos apresentados na \u00e1rea \u201dCOIL e Interc\u00e2mbios Virtuais\u201d compartilharam\nexperi\u00eancias e reflex\u00f5es de professores envolvidos com Projetos Colaborativos\nInternacionais (PCIs\/Cesu) nas Fatecs. S\u00e3o eles:\nPag. 6\n\u201cAbordagem COIL: a interculturalidade na forma\u00e7\u00e3o do ensino superior\u201d, de Vanessa Cristhina\n Gatto e Regiane Souza Camargo Moreira;\n\u201cEnsino de l\u00ednguas por meio de CLIL em uma experi\u00eancia COIL\u201d, de Ana L\u00facia Leme Prestes e\n Edilene Gasparini Fernandes;\n\u201cInterc\u00e2mbio cultural virtual: impacto na aprendizagem da l\u00edngua inglesa e desenvolvimento\n de habilidades lingu\u00edsticas\u201d, de T\u00e1lita Suelen de Oliveira Guarino;\n\u201cEscrituras narrativas audiovisuais: a aprendizagem baseada em projetos em PCI entre Fatec\n Ipiranga (Brasil) e Uniminuto (Col\u00f4mbia)\u201d, de Odenildo Fran\u00e7a Almeida;\n\u201cInternational online course: English for Internationalization Purposes (EIP)\u201d, de Maria Cl\u00e1udia\n Nunes Delfino e Denise Abutbul;\n\u201cO com\u00e9rcio internacional entre Brasil e Israel\u201d, de Valdnea Auxiliadora de Paula Santos e\n Claudete Oliveira Kenvyn;\n\u201cPCI: reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica docente\u201d, de Maria Regina Ferreira Miranda e Lilian de Souza;\n\u201cPCI Fatec x SUNY Delhi: desmistificando cren\u00e7as\u201d, de Patr\u00edcia Janu\u00e1ria da Silva Cunha\n Barbosa e Camila Maria da Costa Kami;\n\u201cSupply value: estudo de caso do portf\u00f3lio de embalagens Valgroup\u201d, de Camila Martinelli\n Rocha Jac\u00f3 e Zahira Gabriella Cruz Netro.\nA partir da esquerda: \nGrasiele Nascimento (Unisal\/ Unesp),\nOsvaldo Succi Junior (coordenador de\nPCIs\/Cesu) e Jos\u00e9 Celso Freire Junior\n(Unesp)\nEdi\u00e7\u00e3o 20 | Outubro e novembro | 2023\nNewsletter dos Projetos\n Colaborativos Internacionais\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_20_5.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_20_5.pdf","Text ID":"t000087","Scraped Text":"No dia 5 de outubro, a Coordena\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas e Projetos Internacionais, a Equipe\nde Desenvolvimento Instrucional (EDI) e a Equipe de Forma\u00e7\u00e3o Continuada da\nUnidade do Ensino Superior de Gradua\u00e7\u00e3o (Cesu) realizaram a Jornada dos\nProjetos Colaborativos Internacionais 2023. O webin\u00e1rio gratuito trouxe di\u00e1logos\nsobre Interc\u00e2mbios Virtuais entre professores de Fatecs e de outras quatro\ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino superior brasileiras: PUC-Campinas (S\u00e3o Paulo), UFF (Rio de\nJaneiro), Unesp (S\u00e3o Paulo) e Unichristus (Cear\u00e1).\nJornada dos Projetos\nColaborativos \nInternacionais 2023\nPag. 7\nEdi\u00e7\u00e3o 20 | Outubro e novembro | 2023\nNewsletter dos Projetos\n Colaborativos Internacionais\nA abertura contou com as participa\u00e7\u00f5es do\ncoordenador t\u00e9cnico da Cesu, Rafael Ferreira\nAlves; do diretor do Departamento Acad\u00eamico-\nPedag\u00f3gico da Cesu, Andr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o; do\ndiretor da Faculdade de Letras e Coordenador do\nDepartamento de Rela\u00e7\u00f5es Externas da PUC-\nCampinas, Carlos Eduardo Pizzolatto; do diretor\nda Fatec Americana, Wladimir Costa; do diretor da\nFatec Lins, Luciano Soares de Souza; da diretora\nda Fatec Praia Grande, Viviam Ester de Souza e de\nAngel Antonio Fern\u00e1ndez Montiel, coordenador\nde \ncoopera\u00e7\u00e3o \nacad\u00eamica \nda \nUniversidad\nVeracruzana (M\u00e9xico).\nAp\u00f3s uma breve explana\u00e7\u00e3o sobre Interc\u00e2mbios Virtuais, Internacionaliza\u00e7\u00e3o em\nCasa e Cidadania Global pelo coordenador dos PCIs\/Cesu, Osvaldo Succi Junior,\nhouve tr\u00eas pain\u00e9is tem\u00e1ticos, cada um deles com sess\u00f5es de perguntas do p\u00fablico. \n\u201cLongevidade e manuten\u00e7\u00e3o de Interc\u00e2mbios Virtuais\u201d foi o assunto debatido entre\nAna Cristina Biondo Salom\u00e3o (coordenadora geral do Programa Brazilian Virtual\nExchange \u2013 BraVE e assessora de rela\u00e7\u00f5es internacionais na Unesp) e Carlos Augusto\nAmaral Moreira (professor das Fatecs Americana, Campinas e PUC-Campinas).\nA partir da esquerda: Patr\u00edcia Janu\u00e1ria\n(Fatec Guaratinguet\u00e1), Osvaldo Succi\nJunior (coordenador dos PCIs\/Cesu),\nRafael Ferreira Alves (coordenador\nt\u00e9cnico da Cesu) e Mariane Teixeira\n(coordenadora do eixo de L\u00ednguas e\nProjetos Internacionais). \nMoreira desenvolve PCIs desde 2013. Foram cerca de 30\nprojetos com institui\u00e7\u00f5es dos Estados Unidos, Holanda, Fran\u00e7a e\nPortugal, dentre os quais Approaching Future International\nManagers, realizado h\u00e1 10 anos entre SUNY Ulster (EUA) e Fatec\nAmericana. Esse PCI est\u00e1 em sua vig\u00e9sima primeira edi\u00e7\u00e3o e\nrecebeu o Pr\u00eamio Guia do Estudante\/Santander Universidades\nde melhor parceria acad\u00eamica em 2014. \nCarlos Moreira\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_20_6.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_20_6.pdf","Text ID":"t000088","Scraped Text":"continua\u00e7\u00e3o\nJan Krimphove\nAna C. Salom\u00e3o\nPag. 8\nImagens da abertura do evento\n\u201cPara a longevidade dos projetos, \u00e9 importante ter a cren\u00e7a nos benef\u00edcios que trazem\npara professores, alunos e institui\u00e7\u00e3o; mostrar-se confi\u00e1vel ao parceiro por meio de\numa comunica\u00e7\u00e3o intensa e honesta; ter flexibilidade, compreens\u00e3o das caracter\u00edsticas\nculturais do colega estrangeiro e otimismo\u201d, resumiu Moreira.\nNa \u00faltima d\u00e9cada, os PCIs envolveram 50 Fatecs, 7.484 alunos e 49 institui\u00e7\u00f5es de\nensino superior em 17 pa\u00edses. Entre 2018 e 2022, a Unesp realizou 95 projetos em 27\nunidades com 54 institui\u00e7\u00f5es parceiras em 17 pa\u00edses, envolvendo 1.924 alunos. \n\u201cInterc\u00e2mbios Virtuais e extens\u00e3o com a comunidade\u201d foram\nabordados pelos professores Jan Krimphove (coordenador de\nassuntos internacionais da Unichristus\/Cear\u00e1) e Silvio Ribeiro\n(professor da Fatec Lins). A universidade cearense desenvolve\ncolabora\u00e7\u00f5es com a DePaul University (EUA) na \u00e1rea de sa\u00fade.\n\u201cSe bem planejados, os Interc\u00e2mbios Virtuais podem contribuir\npara as atividades de extens\u00e3o; al\u00e9m disso, s\u00e3o importantes\noportunidades de internacionaliza\u00e7\u00e3o para desenvolver a\ncidadania global dos estudantes\u201d, comentou Jan Krimphove.\n\u201cPara garantir a longevidade do programa de Interc\u00e2mbios\nVirtuais, \u00e9 importante informar a comunidade acad\u00eamica,\noferecer forma\u00e7\u00e3o de docentes, auxiliar na busca de parceiros\ninternacionais, reconhecer as a\u00e7\u00f5es de internacionaliza\u00e7\u00e3o no\n\u00e2mbito institucional e registrar as atividades de Interc\u00e2mbio\nVirtual nos hist\u00f3ricos escolares dos alunos\u201d,.\nEdi\u00e7\u00e3o 20 | Outubro e novembro | 2023\nNewsletter dos Projetos\n Colaborativos Internacionais\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_20_7.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_20_7.pdf","Text ID":"t000089","Scraped Text":"Pag. 9\ncontinua\u00e7\u00e3o\nDesde 2021, Silvio Ribeiro desenvolve PCIs na Fatec Lins com a\nUniversidade de Aveiro (Portugal). Sua experi\u00eancia mais\nrecente envolve as comunidades das cidades de Lins (SP) e\nMurtosa (Portugal). Professores e alunos da Fatec Lins e da\nUniversidade de Aveiro preparam um Guia Tur\u00edstico Eletr\u00f4nico\npara as duas cidades. No segundo semestre de 2022, em\ncontato com a Secretaria Municipal de Cultura de Lins, foi\nposs\u00edvel abrir duas vagas de est\u00e1gio na Prefeitura para\nestudantes da Fatec Lins contribu\u00edrem com o levantamento de\ndados para produ\u00e7\u00e3o desse guia, que est\u00e1 em fase de\nprot\u00f3tipo. Futuramente, o modelo poder\u00e1 ser replicado pela\ncidade de Murtosa.\nA melhoria da profici\u00eancia em ingl\u00eas na intera\u00e7\u00e3o com falantes n\u00e3o nativos \u00e9 o mote\ndo PCI desenvolvido por Claudia Delfino na Fatec Praia Grande. Neste projeto\nencontram-se: Sapir Academic College e Kaye Academic College, de Israel; University\nof Opole, da Pol\u00f4nia e Universit\u00e1 Cattolica del Sacro Cuore, da It\u00e1lia. A professora\ndestaca que, com a participa\u00e7\u00e3o dos alunos em PCIs, nota-se uma melhora\npercept\u00edvel na produ\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica dos participantes.\nEnsino de l\u00edngua estrangeira e Interc\u00e2mbios Virtuais\u201d pautou o\ndi\u00e1logo entre Vitor Ierusalimschy (chefe do setor de Projetos\nEducacionais na Superintend\u00eancia de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais\nna Universidade Federal Fluminense) e Claudia Delfino\n(professora da Fatec Praia Grande). Vitor Ierusalimschy\ndestacou a import\u00e2ncia de incluir elementos de consci\u00eancia\nlingu\u00edstica e imperialismo lingu\u00edstico no planejamento de\nprojetos COIL (Collaborative Online International Learning). \u201c\u00c9\nnecess\u00e1rio abordar a situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade do falante\nn\u00e3o nativo\u201d, ressaltou. Para isso, \u00e9 importante criar um\nambiente confort\u00e1vel e seguro, conversar previamente com os\nalunos, criar atividades de intera\u00e7\u00e3o, promover a toler\u00e2ncia\npor parte dos falantes nativos e introduzir a l\u00edngua nativa do\nparceiro em falas iniciais. \n\"A l\u00edngua \u00e9 s\u00f3 uma isca. O principal \u00e9 a conviv\u00eancia com a\ndiversidade cultural, incluindo bedu\u00ednos israelenses, o\ndesenvolvimento das habilidades de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos\ne de trabalho em equipes internacionais\u201d. \nEdi\u00e7\u00e3o 20 | Outubro e novembro | 2023\nNewsletter dos Projetos\n Colaborativos Internacionais\nSilvio Ribeiro\nVitor\nIerusalimschy\nClaudia Delfino\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_21_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_21_1.pdf","Text ID":"t000090","Scraped Text":"Leitores\nEste n\u00famero 21 de VEm est\u00e1 dedicado \u00e0 cobertura da principal\nconfer\u00eancia internacional sobre Interc\u00e2mbios Virtuais. A IVEC 2023\nocorreu de 30 de outubro a 1 de novembro de 2023, pela primeira vez no\nHemisf\u00e9rio Sul, no Brasil (em S\u00e3o Paulo). Contou com 496 participantes,\npresenciais e virtuais, de 41 pa\u00edses, e foi organizada pela Associa\u00e7\u00e3o\nBrasileira de Educa\u00e7\u00e3o Internacional (Faubai) e pela Unesp.\nOs PCIs\/Cesu demonstram o vanguardismo de suas a\u00e7\u00f5es no Brasil e no\nmundo e, na confer\u00eancia IVEC, isso ficou claro por alguns motivos:\na quantidade de trabalhos aceitos (duas oficinas e tr\u00eas comunica\u00e7\u00f5es\n orais); \na conquista de bolsas para cobertura de gastos com inscri\u00e7\u00e3o e\n estadia, oferecidas pela Stevens Initiative, patrocinadora \u201cPlatinum\u201d d\no evento , po r tr\u00ea s membro s d a equip e (An a Carolin a Freschi , Regia\nne Souza Camargo Moreira e eu); \na participa\u00e7\u00e3o como moderadores em quatro sess\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o\n oral;\no convite da Unesp e da Faubai \u00e0 professora Patr\u00edcia Sales Patr\u00edcio,\n jornalista  respons\u00e1vel  pela  comunica\u00e7\u00e3o  dos  PCIs,  para  realizar  \na cobertura do evento;\na participa\u00e7\u00e3o deste coordenador da equipe de PCIs no painel de\n encerramento  da  confer\u00eancia,  \u201cWhat  is  the  future  of  COIL\/virtua\nl exchange?\u201d (Qual o futuro do COIL\/Interc\u00e2mbio Virtual).\nNas p\u00e1ginas a seguir, voc\u00ea encontra uma s\u00edntese dessas produ\u00e7\u00f5es.\nOsvaldo Succi Jr.\nAos\nCoordenador PCIs\nBoa leitura!\np. 3\nEdi\u00e7\u00e3o 21 | Janeiro e fevereiro | 2024\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_21_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_21_2.pdf","Text ID":"t000091","Scraped Text":"A confer\u00eancia IVEC 2023 (International Virtual Exchange Conference) \u00e9 reconhecida\ncomo o mais importante evento sobre Interc\u00e2mbios Virtuais no mundo. Pela\nprimeira vez, ocorreu no Hemisf\u00e9rio Sul, no Brasil, em S\u00e3o Paulo, de 30 de outubro a\n1 de novembro de 2023. A IVEC 2023 reuniu 496 participantes (presenciais e on-line)\nde 41 pa\u00edses e foi organizada pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o Internacional\n(Faubai) e pela Unesp: https:\/\/iveconference.org\/.\nAna Cristina Biondo Salom\u00e3o, coordenadora geral do Programa Brazilian Virtual\nExchange (BraVE) da Faubai e assessora de rela\u00e7\u00f5es internacionais na Unesp, deu as\nboas-vindas aos conferencistas na cerim\u00f4nia de abertura. \nA plen\u00e1ria de abertura foi proferida pelo keynote speaker Virg\u00edlio Almeida\n(UFMG\/Brasil). Intitulada \u201cExploring Emerging Technologies Globally: an opportunity for\ninclusive and collaborative learning\u201d (Explorando tecnologias emergentes globalmente:\numa oportunidade para o aprendizado inclusivo e colaborativo), a palestra abordou\ncomo os algoritmos est\u00e3o moldando espa\u00e7os de colabora\u00e7\u00e3o e como preparar os\nalunos para trabalhar com a intelig\u00eancia artificial.\nDebate\ninternacional sobre\nInterc\u00e2mbios\nVirtuais\np. 4\nEdi\u00e7\u00e3o 21 | Janeiro e fevereiro | 2024\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_21_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_21_3.pdf","Text ID":"t000092","Scraped Text":"A \nequipe \ndos \nProjetos \nColaborativos \nInternacionais \n(PCIs\/Cesu) \napresentou\npresencialmente duas oficinas, tr\u00eas comunica\u00e7\u00f5es orais e fez quatro modera\u00e7\u00f5es,\nresumidas nas p\u00e1ginas a seguir. Osvaldo Succi Junior, coordenador dos PCIs\/Cesu,\ncomp\u00f4s o painel de encerramento da confer\u00eancia, \u201cWhat is the future of COIL\/virtual\nexchange?\u201d (Qual o futuro do COIL\/Interc\u00e2mbio Virtual), com Jon Rubin (COIL Virtual\nExchange Foundation\/EUA), Mirjam Hauck (The Open University\/Inglaterra) e a\nparticipa\u00e7\u00e3o remota de Samia Chasi (International Education Association of South\nAfrica\/\u00c1frica do Sul). A modera\u00e7\u00e3o foi de Lavern Samuels (Durban University of\nTechnology\/\u00c1frica do Sul).\nNo painel, Succi Junior enfatizou a import\u00e2ncia de adicionar metodologias\ncompat\u00edveis \u00e0 abordagem do COIL para atender melhor os perfis de professores e as\nnecessidades dos alunos. Ressaltou que o falante nativo precisa aprender a conversar\ncom seus parceiros internacionais (devagar, sem g\u00edrias) e destacou a import\u00e2ncia de\nconectar os PCIs com a comunidade (entorno das Fatecs, prefeituras, empresas).\nA partir da esquerda: Osvaldo Succi Junior, Mirjam Hauck,\nLavern Samuels e Jon Rubin no painel \u201cWhat is the future of\nCOIL\/virtual Exchange?\u201d\nVirg\u00edlio Almeida proferiu a \nplen\u00e1ria de abertura\np. 5\nEdi\u00e7\u00e3o 21 | Janeiro e fevereiro | 2024\ncontinua\u00e7\u00e3o\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_21_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_21_4.pdf","Text ID":"t000093","Scraped Text":"Regiane Souza Camargo Moreira (equipe dos PCIs\/Cesu) ofereceu a oficina \u201cThe\nChallenge of VE Training Everyone, Everywhere, All at Once!\u201d (O desafio de treinar\nInterc\u00e2mbios Virtuais para todos, em qualquer lugar, ao mesmo tempo) com Gisselle\nMorales, Jorge Membrillo, Monserrat Balandrano (Tecnol\u00f3gico de Monterrey\/M\u00e9xico)\ne Alonso Cruz (Florida International University\/EUA).\nPara ter sucesso, os coordenadores de Interc\u00e2mbios Virtuais devem garantir que os\nprofessores possuam compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o intercultural, pensamento\ncr\u00edtico, cidadania global, colabora\u00e7\u00e3o multicultural, adapta\u00e7\u00e3o a ambientes de\ntrabalho virtuais e uso de tecnologias. Ap\u00f3s conhecer as pr\u00e1ticas do Tecnol\u00f3gico de\nMonterrey, da Florida International University e do Centro Paula Souza, os ouvintes,\nreunidos em grupos, debateram desafios relativos a suas experi\u00eancias de\nInterc\u00e2mbios Virtuais. Foram convidados a responder a uma pesquisa e os\nresultados devem ser divulgados futuramente em publica\u00e7\u00e3o de acesso aberto.\nOsvaldo Succi Junior conduziu a oficina \u201cScaling COIL on a budget\u201d (Fazendo os\nprojetos COIL crescer com pouco dinheiro) com Eva Haug (Amsterdam University of\nApplied Sciences\/Holanda) e a participa\u00e7\u00e3o remota de Alicia Betts (Universitat de\nGirona\/Espanha) e Marina Vives (Universitat Rovira i Virgili\/Espanha). Todos s\u00e3o\ncoordenadores de Interc\u00e2mbios Virtuais em suas institui\u00e7\u00f5es e compartilharam\nestrat\u00e9gias para a sustentabilidade dos projetos COIL, como por exemplo:\ncapacita\u00e7\u00e3o e desenvolvimento profissional, reciclagem de projetos COIL, oferta de\nCOILs padronizados, parcerias sustent\u00e1veis, compartilhamento de boas pr\u00e1ticas e\ndivulga\u00e7\u00e3o por meio de \u201cembaixadores COIL\u201d.\nOficinas\nDesafios do treinamento e\nsustentabilidade dos projetos\np. 6\nEdi\u00e7\u00e3o 21 | Janeiro e fevereiro | 2024\nEva Haug e Osvaldo Succi Junior na oficina \u201cScaling COIL on a budget\u201d\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_21_5.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_21_5.pdf","Text ID":"t000094","Scraped Text":"Regiane Souza Camargo Moreira apresentou o trabalho \u201c\u00bfC\u00f3mo evaluar el impacto de\nun rompe-hielo en proyecto COIL?\u201d (Como avaliar o impacto de um quebra-gelo no\nprojeto COIL?), elaborado em coautoria com Javier Guerrero e Sandra Cruz\n(Uniminuto\/Col\u00f4mbia). Destacou que o quebra-gelo promove conex\u00e3o e di\u00e1logo\nintercultural entre os participantes, da\u00ed a import\u00e2ncia de seu planejamento. \u00c9\nessencial se preparar para poder se expor, especialmente nos aspectos pessoais e\nculturais. \u201cO quebra-gelo n\u00e3o garante o sucesso do projeto, mas ajuda a refor\u00e7ar o\ntrabalho em equipe e a evolu\u00e7\u00e3o do COIL\u201d, afirmou Regiane, que compartilhou\npesquisa realizada com 30 professores e 4 coordenadores COIL.\nAna Carolina Freschi fez duas comunica\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o dos\nprojetos COIL. A primeira foi \u201cGSL Classroom and the Chamber of Secrets: The Journey\nthroughout Institutionalizations of COIL Initiatives\u201d (Interc\u00e2mbios Virtuais e a C\u00e2mara\nSecreta: a jornada pelas institucionaliza\u00e7\u00f5es das iniciativas COIL) com Ricardo Lyle\nBa\u00f1uelos, \nGisselle \nMorales \ne \nMonserrat \nBalandrano \n(Tecnol\u00f3gico \nde\nMonterrey\/M\u00e9xico), Dan Nolan (University of Minnesota System\/EUA) e Natalia Dyba\n(University of Washington Bothell\/EUA). \nComunica\u00e7\u00f5es\nDo quebra-gelo \u00e0\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o\np. 7\nEdi\u00e7\u00e3o 21 | Janeiro e fevereiro | 2024\nOs \napresentadores \ndestacaram \na\nimport\u00e2ncia da melhoria cont\u00ednua dos\nprocessos de institucionaliza\u00e7\u00e3o, com\ndiretrizes e requisitos detalhados. O\nTecnol\u00f3gico \nde \nMonterrey, \npor\nexemplo, trabalha com chamada de\npropostas para conhecer os planos de\ncolabora\u00e7\u00e3o \ninternacional \ndos\nprofessores \ninteressados \nem\niniciativas GSL (Global Shared Learning,\nque \u00e9 como a institui\u00e7\u00e3o chama os\nInterc\u00e2mbios Virtuais).\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_21_6.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_21_6.pdf","Text ID":"t000095","Scraped Text":"p. 8\ncontinua\u00e7\u00e3o\nApoio ao matchmaking entre parceiros, treinamento docente, orienta\u00e7\u00e3o e\nsuporte, reconhecimento de professores e alunos est\u00e3o entre as\nrecomenda\u00e7\u00f5es para institucionalizar as iniciativas COIL.\nA segunda comunica\u00e7\u00e3o de Ana Carolina foi \u201cRegional campuses in the lead:\nInstitutionalizing COIL across multi-campus public systems\u201d (Campi regionais na\nlideran\u00e7a: institucionalizando COIL em sistemas p\u00fablicos multicampi), com\nDan Nolan (University of Minnesota System\/EUA) e Natalia Dyba (University\nof Washington Bothell\/EUA). Os autores relataram os esfor\u00e7os de\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o de campi regionais em sistemas p\u00fablicos no Brasil e nos\nEstados Unidos. Destacaram que a organiza\u00e7\u00e3o dos Interc\u00e2mbios Virtuais\nnesse contexto requer alinhamento com metas interinstitucionais mais\namplas e uma no\u00e7\u00e3o dos pontos fortes, da prepara\u00e7\u00e3o e da capacidade do\ncorpo docente, da equipe e da lideran\u00e7a.\nEdi\u00e7\u00e3o 21 | Janeiro e fevereiro | 2024\nRegiane Moreira na apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho \n\u201c\u00bfC\u00f3mo evaluar el impacto de un rompe-hielo en proyecto COIL?\u201d\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_21_7.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_21_7.pdf","Text ID":"t000096","Scraped Text":"Osvaldo Succi Junior fez a modera\u00e7\u00e3o de duas sess\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o oral:\n\u201cLeituras colaborativas e aprendizagem de l\u00ednguas estrangeiras no projeto\nLiteratandem\u201d, por Vanessa Matiola (Unesp\/Brasil) e \u201cCOIL en la ense\u00f1anza y el\naprendizaje de idiomas extranjeros y segundas lenguas\u201d (COIL no ensino e na\naprendizagem de idiomas estrangeiros e segundas l\u00ednguas), por Lilian Velasquez\n(DUOC UC\/Col\u00f4mbia) e Gabriel Cabezas (Universidad del B\u00edo-B\u00edo\/Col\u00f4mbia).\nAna Carolina Freschi fez a modera\u00e7\u00e3o do FlashTalk \u201cCreative Global Learning at SHU:\nFocus on students\u2019 engagement\u201d (Aprendizagem Global Criativa na SHU: Foco no\nenvolvimento dos alunos). E apoiou Divinia Jithoo (Durban University of\nTechnology\/\u00c1frica do Sul) na modera\u00e7\u00e3o do painel \u201cEmerging Voices\u201d (Vozes\nEmergentes).\nEstiveram presencialmente, no audit\u00f3rio principal do Centro de Conven\u00e7\u00f5es\nRebou\u00e7as, as vozes emergentes das painelistas Sandra Julieth Valencia Escobar\n(Universidad \nCat\u00f3lica \nDe \nManizales\/Col\u00f4mbia), \nAlia \nGilbrecht \n(AN-Najah\nUniversity\/Palestina) e Bee Gan (Sheffield Hallam University\/Reino Unido). Daniel\nOtieno (Kenyatta University, Qu\u00eania) participou remotamente do painel.\nSandra Valencia destacou a import\u00e2ncia de l\u00edderes de internacionaliza\u00e7\u00e3o nas\ninstitui\u00e7\u00f5es \u201csem os quais, o que ocorre s\u00e3o apenas iniciativas isoladas\u201d. E elencou\nos principais obst\u00e1culos \u00e0 internacionaliza\u00e7\u00e3o sob a perspectiva latino-\namericana: barreira lingu\u00edstica, recursos econ\u00f4micos, ferramentas tecnol\u00f3gicas e\nconectividade e perspectiva pol\u00edtica.\nDaniel Otieno ressaltou os princ\u00edpios que devem guiar o design de projetos COIL:\nequidade, tomada de decis\u00e3o democr\u00e1tica e translinguagem. Alia Gilbrecht\ncitou como principais desafios a capta\u00e7\u00e3o de fundos, a conectividade e quest\u00f5es\ngeopol\u00edticas (como a guerra afeta a todos, f\u00edsica e emocionalmente).\nBee Gan sugere redesenhar os cursos para incluir a internacionaliza\u00e7\u00e3o no\ncurr\u00edculo. Do ponto de vista estrat\u00e9gico, recomendou: \u201colhe para a miss\u00e3o da\nuniversidade, seus KPIs (Key Performance Indicators \u2014 indicadores-chave de\ndesempenho) e mostre como os projetos COIL ajudam nisso. Dessa forma, os\nInterc\u00e2mbios Virtuais ganham ades\u00e3o institucional\u201d.\nModera\u00e7\u00f5es\nVozes emergentes, l\u00ednguas e\naprendizagem global\np. 9\nEdi\u00e7\u00e3o 21 | Janeiro e fevereiro | 2024\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_22_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_22_1.pdf","Text ID":"t000097","Scraped Text":"Leitores\nNesta edi\u00e7\u00e3o, celebramos excelentes resultados conquistados em 2023,\ngra\u00e7as \nao \nesfor\u00e7o \ne \ndedica\u00e7\u00e3o \nde \ntodos \nos \n\u201cPCIzeiros\u201d \n\u2013 \ncomo\ncarinhosamente chamamos os professores das Fatecs engajados nos PCIs \u2013 e\nao apoio das equipes gestoras nas unidades. Os principais resultados do ano\nest\u00e3o resumidos na pr\u00f3xima p\u00e1gina, entre eles: 109 PCIs envolvendo 2.450\nestudantes de Fatecs, 2.505 de institui\u00e7\u00f5es internacionais, 91 professores de\nFatecs, 78 estrangeiros.\nAl\u00e9m dos n\u00fameros significativos, 2023 foi o ano em que os PCIs completaram\n10 anos de exist\u00eancia e conquistaram um passo importante rumo \u00e0 sua\nproje\u00e7\u00e3o internacional. A equipe PCI\/Cesu marcou presen\u00e7a em eventos\ninternacionais, organizou o Simp\u00f3sio Internacional IVES Cesu 2023 e a\nJornada de PCIs e, pela primeira vez, ofereceu capacita\u00e7\u00f5es presenciais na\nDUOC UC (Chile).\nOs PCIs desenvolvidos nas Fatecs ganham maturidade e expandem suas\nfronteiras, recebendo reconhecimento internacional. \u00c9 o caso dos trabalhos\napresentados no Symbiosis Student\u00b4s Conclave, evento online organizado\npelo Symbiosis Centre for Management Studies, universidade indiana que\ndesenvolve PCIs com Fatecs desde 2021. E do pr\u00eamio concedido pela C\u00e2mara\nde Com\u00e9rcio e Ind\u00fastria dos BRICS ao PCI realizado entre Fatecs Itapetininga,\nIndaiatuba e S\u00e3o Caetano com a Durban University of Technology (\u00c1frica do\nSul). Tenho certeza de que, em 2024, conseguiremos trazer um pouco mais\nde cidadania global aos nossos alunos.\nBoa leitura!\nOsvaldo Succi Jr.\nAos\nCoordenador PCIs\np. 3\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nn\u00famero 22 | mar\u00e7o e abril | 2024\nISSN 2965-8888\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_22_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_22_2.pdf","Text ID":"t000098","Scraped Text":"O ano de 2023 marcou a proje\u00e7\u00e3o internacional dos PCIs\/Cesu, como se ver\u00e1 em\ndetalhe ao longo das pr\u00f3ximas p\u00e1ginas. Expandir as colabora\u00e7\u00f5es e manter a\nqualidade dos projetos foram metas perseguidas e alcan\u00e7adas: ocorreram 109 PCIs\nno ano, dos quais 27 novos (25%) e 82 reeditados (75%), com a participa\u00e7\u00e3o de 91\nprofessores de Fatecs, 78 de institui\u00e7\u00f5es internacionais, 2.505 estudantes\nestrangeiros e 2.450 alunos de Fatecs. De 2013 a 2023, cerca de 10 mil fatecanos\n(9.934) participaram de mais de 500 PCIs.\nTais experi\u00eancias foram amplamente compartilhadas em comunica\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas:\nem 2023, a equipe dos PCIs participou de 12 eventos nacionais, 11 internacionais, 10\ngrupos especializados, acompanhou 8 docentes estrangeiros em visitas a Fatecs,\npublicou 2 artigos, apresentou 32 trabalhos em congressos nacionais e 31 em\neventos internacionais. Al\u00e9m disso, organizou o Simp\u00f3sio Internacional IVES Cesu\n2023 e a Jornada de PCIs, noticiados, respectivamente, em VEm 18 e VEm 20.\nOs principais resultados e indicadores est\u00e3o sintetizados no infogr\u00e1fico a seguir.\nPCIs em 2023:\nresultados e\nindicadores\np. 4\nn\u00famero 22 | mar\u00e7o| 2024\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nn\u00famero 22 | mar\u00e7o e abril | 2024\nISSN 2965-8888\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_22_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_22_3.pdf","Text ID":"t000099","Scraped Text":"Osvaldo Succi Junior, coordenador dos Projetos Colaborativos Internacionais da\nUnidade do Ensino Superior de Gradua\u00e7\u00e3o (PCIs\/Cesu) do Centro Paula Souza, e\nRegiane Souza Camargo Moreira, respons\u00e1vel pelos PCIs em espanhol, foram\nconvidados pela Vice-Reitoria Acad\u00eamica do Instituto Profesional DUOC UC (Chile)\npara oferecer workshops sobre a metodologia COIL (Collaborative Online\nInternational Learning) de Interc\u00e2mbios Virtuais e participar de semin\u00e1rios da \u201c1\u00aa\nSemana de Internacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa\u201d. \nO evento ocorreu na institui\u00e7\u00e3o chilena entre 27 de novembro e 1\u00ba de dezembro de\n2023, no centro de educa\u00e7\u00e3o continuada da DUOC UC em Santiago e no campus\nValpara\u00edso. As atividades foram organizadas para diversos perfis de p\u00fablico\nacad\u00eamico: workshops para professores iniciantes em COIL (72 participantes),\nexperientes \nna \nmetodologia \n(12 \nparticipantes), \nmasterclass \nsobre\nInternacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa e semin\u00e1rio para grupo administrativo sobre essa\ntem\u00e1tica. \nO primeiro Interc\u00e2mbio Virtual (ou PCI, como \u00e9 chamado no Centro Paula Souza) foi\nrealizado na Fatec Americana, em 2013, precedendo todas as institui\u00e7\u00f5es de ensino\nsuperior brasileiras. Em uma d\u00e9cada, os mais de 500 PCIs envolveram 50 Fatecs,\n9.934 alunos e 49 institui\u00e7\u00f5es de ensino superior em 18 pa\u00edses. Hoje, o Centro Paula\nSouza est\u00e1 entre as principais institui\u00e7\u00f5es do mundo em Interc\u00e2mbios Virtuais do\ntipo COIL.\nEquipe dos PCIs \nna DUOC UC (Chile)\np. 5\nWorkshop \u201cIntroduci\u00f3n a COIL\u201d\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nn\u00famero 22 | mar\u00e7o e abril | 2024\nISSN 2965-8888\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_22_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_22_4.pdf","Text ID":"t000100","Scraped Text":"A excel\u00eancia e o empenho de professores e alunos das Fatecs nos PCIs da Cesu e a\ntradi\u00e7\u00e3o de qualidade alcan\u00e7ada ao longo desses dez anos garantem presen\u00e7a mundial\ne participa\u00e7\u00e3o da equipe PCI nos principais eventos da \u00e1rea de Interc\u00e2mbios Virtuais: \nConfer\u00eancia da Faubai;\nConfer\u00eancia da Red Latinoamerica COIL;\nConfer\u00eancia do International Virtual Exchange Consortium (IVEC).\nDesde o segundo semestre de 2022, ocorreram 9 PCIs entre as Fatecs e a DUOC UC,\nque participou do simp\u00f3sio IVES Cesu 2023, realizado em 25 de maio (evento\npublicado em VEm 18).\n\u201cO convite da DUOC UC refor\u00e7a a presen\u00e7a mundial dos PCIs e abre a oportunidade de\nexpandirmos nossas atividades com uma universidade com a qual j\u00e1 trabalhamos e\ntemos excelentes resultados\u201d, comenta Osvaldo Succi Junior.\nEm postagem no LinkedIn, a Dire\u00e7\u00e3o de Vincula\u00e7\u00e3o e Integra\u00e7\u00e3o Institucional da DUOC\nUC comentou: \u201cAs atividades foram dirigidas pelos professores Osvaldo Succi Junior e\nRegiane Souza Camargo Moreira, do Centro Paula Souza (Brasil), a quem agradecemos por\ntoda entrega e dedica\u00e7\u00e3o para nossos docentes\u201d.\nMasterclass \u201cInternacionalizaci\u00f3n en Casa\u201d\np. 6\ncontinua\u00e7\u00e3o\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nn\u00famero 22 | mar\u00e7o e abril | 2024\nISSN 2965-8888\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_22_5.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_22_5.pdf","Text ID":"t000101","Scraped Text":"O evento on-line Student\u00b4s Research Conclave, organizado em 15 de dezembro de\n2023 pelo Symbiosis Centre for Management Studies (Pune, \u00cdndia), selecionou\ntrabalhos de 33 Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior do Brasil (Fatecs\/Centro Paula Souza),\n\u00cdndia, Catar e Zimb\u00e1bue. \nMarcaram presen\u00e7a quatro trabalhos das Fatecs Baixada Santista, Itaquaquecetuba e\nPompeia \u2013 este \u00faltimo, derivou de estudo realizado sobre escassez de \u00e1gua no\nNordeste brasileiro durante um Projeto Colaborativo Internacional (PCI\/Cesu). O\ntrabalho da Fatec Baixada Santista ficou em segundo lugar geral e primeiro lugar na\n\u00e1rea de finan\u00e7as, ganhando destaque no portal do Governo de S\u00e3o Paulo:\nhttps:\/\/www.saopaulo.sp.gov.br\/ultimas-noticias\/equipe-de-alunos-da-fatec-baixada-\nsantista-e-vice-campea-em-evento-na-india\/\nOs seguintes artigos das Fatecs ser\u00e3o publicados no Annual Research Journal of SCMS \n2024:\nFatecs em evento\non-line de\nuniversidade\nindiana\np. 7\nFatec Baixada Santista - Application of Principal Component Analysis (PCA) on a\n dataset  of  shares  traded  on  the  Brazilian  Stock  Exchange  (B3)  in  the  period  2018  \n\u2013 2022: A feasibility study, dos estudantes Fl\u00e1via Aparecida do Valle Esc\u00f3rcio; Gabri\nel Luiz dos Santos Silva e Thalita Carvalho Routh, orientados por Alexandre Garcia\n de Oliveira;\nFl\u00e1via do Valle\nThalita Routh\nAlexandre Oliveira\nGabriel Silva\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nn\u00famero 22 | mar\u00e7o e abril | 2024\nISSN 2965-8888\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_22_6.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_22_6.pdf","Text ID":"t000102","Scraped Text":"p. 8\ncontinua\u00e7\u00e3o\nO interc\u00e2mbio virtual desempenha um papel crucial no desenvolvimento das\ncompet\u00eancias lingu\u00edsticas e interculturais dos alunos, oferecendo uma plataforma\npara a pr\u00e1tica aut\u00eantica da l\u00edngua estrangeira em contextos reais de comunica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m\ndisso, promove a exposi\u00e7\u00e3o a diferentes culturas, ampliando a compreens\u00e3o e o\nrespeito pela diversidade. Essa experi\u00eancia virtual permite aos alunos interagir com\nfalantes nativos e outros estudantes ao redor do mundo, enriquecendo seu aprendizado\nde forma significativa e preparando-os para um mundo globalizado e multicultural.\nParticipar de um evento em uma universidade estrangeira foi uma experi\u00eancia\nenriquecedora que agregou imenso valor tanto para mim, como professora de l\u00edngua\nestrangeira, quanto para meus alunos. A oportunidade de apresentar um trabalho em\num ambiente acad\u00eamico internacional proporcionou uma troca de conhecimentos e\nexperi\u00eancias \u00fanicas. Para mim, foi uma chance de aprimorar minhas habilidades de\ncomunica\u00e7\u00e3o e pesquisa, al\u00e9m de ampliar minha rede de contatos profissionais. Para\nmeus alunos, essa viv\u00eancia foi inspiradora e motivadora, mostrando-lhes a import\u00e2ncia\nda pesquisa e da participa\u00e7\u00e3o ativa na comunidade acad\u00eamica global. Al\u00e9m disso,\napresentar um trabalho em um Conclave internacional n\u00e3o s\u00f3 valorizou o esfor\u00e7o e\ndedica\u00e7\u00e3o dos alunos, mas tamb\u00e9m os preparou para desafios futuros, fortalecendo\nsuas habilidades de apresenta\u00e7\u00e3o e confian\u00e7a no uso da l\u00edngua estrangeira em\ncontextos acad\u00eamicos e profissionais.\u201d \n\u201cCase study on water lackage in the northeast of Brazil\ntrata-se de um estudo de caso realizado em um PCI entre\nFatec Pompeia e a Yerevan State University (Arm\u00eania), no\nqual investigamos as principais raz\u00f5es causadoras da falta\nde \u00e1gua no Sert\u00e3o no Nordeste brasileiro e buscamos\nexplorar poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para enfrentar esse desafio,\natendendo aos objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\npropostos pela ONU.\nV\u00e2nia Regina Alves\nFatec Itaquaquecetuba - Connecting Traditions and Innovations: The Assistance of\nInformation Technology in the Preservation of Brazilian Indigenous Culture, dos\nestudantes Lorena Ara\u00fajo Pereira e Gabriel Nobrega Monteiro, orientados por\nWilton Garcia; \nFatec Itaquaquecetuba - Earth Timer: proposal for a digital application, do\nestudante Patrick Paiva, orientado por Wilton Garcia;\nFatec Pompeia \u2013 Case study on water lackage in the northeast of Brazil, do\nestudante Israel Nascimento de Oliveira, orientado por V\u00e2nia Regina Alves de\nSouza (leia depoimento da professora a seguir).\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nn\u00famero 22 | mar\u00e7o e abril | 2024\nISSN 2965-8888\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_22_7.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_22_7.pdf","Text ID":"t000103","Scraped Text":"O Projeto Colaborativo Internacional (PCI\/Cesu) sobre exporta\u00e7\u00e3o de flores da\n\u00c1frica do Sul para o Mercosul, considerando os Objetivos de Desenvolvimento\nSustent\u00e1vel (ODS) propostos na Agenda 2030 da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\n(ONU), recebeu pr\u00eamio da C\u00e2mara de Com\u00e9rcio e Ind\u00fastria (CCI) dos BRICS \u2013\nalian\u00e7a composta por Brasil, R\u00fassia, \u00cdndia, China e \u00c1frica do Sul, que recebe outras\nseis na\u00e7\u00f5es convidadas em 2024.\nRealizado em 2022, o PCI envolveu professores e estudantes de Com\u00e9rcio Exterior\ndas Fatecs Itapetininga, Indaiatuba e S\u00e3o Caetano do Sul e de Floricultura da\nDurban University of Technology (\u00c1frica do Sul). Jo\u00e3o Guilherme Diniz, concluinte\nde Com\u00e9rcio Exterior na Fatec Itapetininga, ficou sabendo do pr\u00eamio e inscreveu o\nprojeto. A CCI reconheceu a contribui\u00e7\u00e3o para as parcerias estrat\u00e9gicas entre\npa\u00edses dos BRICS e concedeu o pr\u00eamio de \u201cExcel\u00eancia Acad\u00eamica\u201d.\nO pr\u00eamio \u201cBRICS CCI Annual Recognition Awards\u201d (BARA) destaca projetos que\ncontribuam para o desenvolvimento sustent\u00e1vel dos pa\u00edses membros. A\nprofessora Paula Granato esteve na cerim\u00f4nia de premia\u00e7\u00e3o no hotel Le M\u00e9ridien,\nem Nova Deli, em 19 de janeiro de 2024. \nAqui, \no \nrelato \nde \nPaula \npara \no \nInstagram \ndo \nCentro \nPaula \nSouza:\nhttps:\/\/shorturl.at\/KLX37. E a not\u00edcia publicada no site do Centro Paula Souza:\nhttps:\/\/www.cps.sp.gov.br\/fatec-itapetininga-e-premiada-em-evento-na-india-no-\nultimo-dia-19\/\nPCI recebeu pr\u00eamio da \nC\u00e2mara de Com\u00e9rcio \ndos BRICS\np. 9\nPaula Granato, professora da Fatec Itapetininga, e o representante dos BRICS no Brasil, \nembaixador honor\u00e1rio Jo\u00e3o Gilberto Vaz \nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nn\u00famero 22 | mar\u00e7o e abril | 2024\nISSN 2965-8888\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_23_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_23_1.pdf","Text ID":"t000104","Scraped Text":"Leitores\nCom o amadurecimento dos Projetos Colaborativos Internacionais realizados nas\nFatecs sob a coordena\u00e7\u00e3o da equipe de PCIs\/Cesu, aumentam produ\u00e7\u00f5es\nacad\u00eamicas relatando reflex\u00f5es e pr\u00e1ticas sobre essas experi\u00eancias. \nEste n\u00famero 23 de VEm destaca tr\u00eas exemplos:\n1.     Participa\u00e7\u00e3o da equipe dos PCIs\/Cesu na Confer\u00eancia Internacional Faubai\n2024 com apresenta\u00e7\u00e3o de tr\u00eas trabalhos: dois sobre temas emergentes \u2013 uso de\nt\u00e9cnicas de Big Data e Intelig\u00eancia Artificial na avalia\u00e7\u00e3o e no planejamento de\nprojetos COIL (Collaborative Online International Learning \u2013 e um sobre o papel dos\nprofessores de l\u00ednguas estrangeiras na internacionaliza\u00e7\u00e3o. \n2.     Regiane Souza Camargo Moreira, respons\u00e1vel pelos PCIs em espanhol, fez\ncomunica\u00e7\u00e3o oral resultante do projeto conduzido em parceria com M\u00f3nica Paola\nD\u00edaz Oliveros (Uniminuto\/Col\u00f4mbia) em evento promovido pela Consejeria de\nEducaci\u00f3n de la Embajada de Espa\u00f1a en Brasil e pelo Col\u00e9gio Miguel de Cervantes.\n3.     Pedro Rosa, professor da Fatec Tatu\u00ed, desenvolve PCI\/Cesu desde 2021 com\nBridgeValley \nCommunity \nCollege \n(EUA). \nNesses \ntr\u00eas \nanos, \naprimorou \nsua\ncompet\u00eancia lingu\u00edstica no ingl\u00eas e conseguiu publicar no Journal of Physics (2024).\nAl\u00e9m disso, relatamos as visitas dos professores Rob Steel (agosto de 2023) e Cathy\nLee (mar\u00e7o de 2024), que concedeu entrevista \u00e0 jornalista Patr\u00edcia Patr\u00edcio em 9 de\nmaio de 2024.\nBoa leitura!\nOsvaldo Succi Jr.\nAos\nCoordenador PCIs\np. 3\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nn\u00famero 23| maio e junho | 2024\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_23_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_23_2.pdf","Text ID":"t000105","Scraped Text":"A equipe dos Projetos Colaborativos Internacionais (PCIs\/Cesu) teve tr\u00eas trabalhos\naprovados, al\u00e9m de ser convidada a participar da modera\u00e7\u00e3o de sess\u00f5es e de mesa-redonda\nna Faubai 2024, maior e mais longeva confer\u00eancia sobre internacionaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o\nsuperior da Am\u00e9rica Latina, realizada de 21 a 24 de abril no Centro de Conven\u00e7\u00f5es Rebou\u00e7as, \nem S\u00e3o Paulo. \nTemas emergentes, como o uso de t\u00e9cnicas de Big Data e Intelig\u00eancia Artificial no\nplanejamento, design e avalia\u00e7\u00e3o de projetos COIL (Collaborative Online International\nLearning), ou Interc\u00e2mbios Virtuais, compuseram a pauta de dois trabalhos apresentados por\nOsvaldo Succi Junior, coordenador da equipe dos PCIs\/Cesu.\nO primeiro, elaborado em coautoria com Patr\u00edcia Sales Patr\u00edcio, respons\u00e1vel pela\ncomunica\u00e7\u00e3o dos PCIs\/Cesu, e Carlos Eduardo Dantas de Menezes, professor da Fatec\nIpiranga, foi apresentado no dia 22 de abril \u00e0s 10h. Intitulada \u201cImproving COIL coordinators\u2019\nDecision-Making Process through Data-Informed Strategies\u201d, a comunica\u00e7\u00e3o oral lotou a sala.\nEm tradu\u00e7\u00e3o livre, o t\u00edtulo \u00e9 \"Aprimoramento do processo de tomada de decis\u00e3o dos\ncoordenadores de COIL [Interc\u00e2mbios Virtuais] por meio de estrat\u00e9gias informadas por\ndados\". \nTrata-se de uma pesquisa explorat\u00f3ria conduzida por Menezes com seus alunos do curso de\nBig Data para Neg\u00f3cios a partir das pesquisas de percep\u00e7\u00e3o aplicadas pela equipe dos\nPCIs\/Cesu aos alunos e professores envolvidos nos PCIs desde 2020. T\u00e9cnicas como \u00e1rvore da\ndecis\u00e3o, bag of words (literalmente, \u201csaco de palavras\u201d) e diagrama de Venn foram utilizadas\npara ensaiar modelos preditivos. A t\u00e9cnica da \u00e1rvore da decis\u00e3o, por exemplo, demonstrou\nque clareza dos objetivos de aprendizagem no design de PCIs \u00e9 um dos principais fatores de\nsucesso. E o que seria sucesso de um PCI? Manuten\u00e7\u00e3o do projeto por mais de duas edi\u00e7\u00f5es.\nConfer\u00eancia Faubai\n2024: Big Data e IA\nnos PCIs\np. 4\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nn\u00famero 23| maio e junho | 2024\nNa sess\u00e3o imediatamente a seguir (10h20), Succi Junior\nfalou sobre \u201cUsing Artificial Intelligence as an Assistive\nTool for COIL VE Coordinators in Project Design\u201d\n(traduzindo, \u201cUso da intelig\u00eancia artificial como\nferramenta \nde \naux\u00edlio \npara \ncoordenadores \nde\nInterc\u00e2mbios Virtuais no design de projetos\").\nOsvaldo Succi Junior: ferramentas de data analytics ajudam na\nan\u00e1lise das pesquisas com alunos e professores envolvidos em PCIs\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_23_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_23_3.pdf","Text ID":"t000106","Scraped Text":"Como moderador, Succi Junior atuou na sess\u00e3o sobre Interc\u00e2mbios Virtuais\nagendada para 23 de abril, das 9h \u00e0s 11h. E participou tamb\u00e9m da mesa-redonda\n\u201cInterc\u00e2mbio Virtual: a\u00e7\u00f5es realizadas na UEM, Unesp e Centro Paula Souza\u201d, das\n17h \u00e0s 18h30 no dia 23 de abril.\nAna Carolina Freschi, respons\u00e1vel pelos PCIs em ingl\u00eas, discorreu sobre o papel\ndos professores de l\u00ednguas estrangeiras como promotores da internacionaliza\u00e7\u00e3o.\n\u201cVirtual Exchange in Technological Higher Education: The Role of Foreign Language\nTeachers as Promoters of Internationalization\u201d foi um trabalho elaborado em coautoria\ncom Neusa Haruka Sezaki Gritti, respons\u00e1vel pelo apoio pedag\u00f3gico e administrativo\naos PCIs\/Cesu.\nHist\u00f3ria da Confer\u00eancia Faubai\nDesde 1988, a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o Superior (Faubai) organiza eventos\nanuais sobre internacionaliza\u00e7\u00e3o: a Confer\u00eancia Faubai \u00e9 o maior e mais antigo\nevento sobre o tema na Am\u00e9rica Latina. Em 2024, mais de 700 participantes de 25\npa\u00edses se reuniram no Centro de Conven\u00e7\u00f5es Rebou\u00e7as, na capital paulista, para\ndiscutir a diversidade de contextos da internacionaliza\u00e7\u00e3o plural, por meio de\nabordagens cr\u00edticas, antirracistas e sintonizadas com as novas tecnologias da\ninforma\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o.\n\"Temos o importante desafio de buscar uma internacionaliza\u00e7\u00e3o que entenda a\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional a partir de novas \u00f3ticas, cada vez mais inclusivas e\ndiversas, e incorpore novas vis\u00f5es e vozes de todas as regi\u00f5es do mundo, novos\nsignificados, novas epistemologias\u201d, ressalta Jos\u00e9 Celso Freire Junior, Presidente da\nFAUBAI e Assessor de Rela\u00e7\u00f5es Externas da Unesp. Afinal, o tema de 2024 \u00e9 \u201cInviting\nfor a new Journey\u201d (em tradu\u00e7\u00e3o livre, \u201cConvite para uma nova jornada\u201d).\nO p\u00fablico-alvo do evento compreende gestores de rela\u00e7\u00f5es internacionais de\ninstitui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o superior (IES); reitores, vice-reitores e pr\u00f3-reitores de IES;\nespecialistas \nem \neduca\u00e7\u00e3o \ninternacional; \nrepresentantes \nde \norganiza\u00e7\u00f5es\ngovernamentais \ne \nn\u00e3o-governamentais; \nrepresentantes \nde \norganismos\ndiplom\u00e1ticos; membros de organiza\u00e7\u00f5es empresariais; docentes e pesquisadores.\nConfer\u00eancia Faubai 2024:\nA\u00e7\u00f5es para a internacionaliza\u00e7\u00e3o\np. 5\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nn\u00famero 23| maio e junho | 2024\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_23_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_23_4.pdf","Text ID":"t000107","Scraped Text":"Em maio de 2024, a DePaul University (EUA) organizou um evento on-line para\ncelebrar 10 anos de Global Learning Experience (GLE), que \u00e9 como a universidade\nchama seus projetos de Interc\u00e2mbio Virtual. Na ocasi\u00e3o, o estudante Nat Carvalho,\nconcluinte de Produ\u00e7\u00e3o Fonogr\u00e1fica na Fatec Tatu\u00ed, fez seu depoimento em ingl\u00eas\nfluente sobre a experi\u00eancia de Internacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa que vivenciou em 2023,\njunto com outros estudantes de diversas regi\u00f5es do mundo.\nNat relatou sua participa\u00e7\u00e3o no PCI\/Cesu conduzido pelos professores Fabrizio di\nSarno e Dulce Villa Nova (Fatec Tatu\u00ed) com o professor Robert Steel (DePaul\nUniversity). Em agosto de 2023, o docente norte-americano visitou v\u00e1rias Fatecs\ncompartilhando sua experi\u00eancia de vida e profissional. \nRob Steel \u00e9 compositor para cinema, v\u00eddeo e outras m\u00eddias e diretor do curso de\nDesign de Som e Est\u00fadio de Som CDM na DePaul. Seu projeto de GLE recebeu uma\nbolsa da universidade dos EUA, o que permitiu que ele viesse para S\u00e3o Paulo por\numa semana em agosto do ano passado. O professor visitou as unidades de Barueri,\nIpiranga, S\u00e3o Caetano e Tatu\u00ed. Nesta \u00faltima, desenvolveu o PCI\/Cesu na \u00e1rea de\nprodu\u00e7\u00e3o fonogr\u00e1fica ao longo do segundo semestre de 2023. Saiba mais detalhes\nsobre essa visita no site Cesu: https:\/\/cesu.cps.sp.gov.br\/professor-da-depaul-\nuniversity-eua-visita-fatecs\/\nFatec Tatu\u00ed\namadurece\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o\np. 6\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nn\u00famero 23| maio e junho | 2024\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_23_5.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_23_5.pdf","Text ID":"t000108","Scraped Text":"p. 7\nF\u00edsica das ondas\nOutro PCI\/Cesu realizado na Fatec Tatu\u00ed tamb\u00e9m conta uma hist\u00f3ria de sucesso,\ndesde 2021. E o tema \u00e9 \u00e1rido: F\u00edsica das Ondas. O professor Pedro S\u00e9rgio Rosa, que\nleciona Ac\u00fastica Aplicada \u00e0 Produ\u00e7\u00e3o Fonogr\u00e1fica, fez \u201cdobradinha\u201d com o apoio\nlingu\u00edstico em ingl\u00eas (professora Dulce Villa Nova) para desenvolver o PCI com a\ncolega Machelle Kindle, professora de Sonografia no BridgeValley Community\nCollege \n(EUA). \nAl\u00e9m \nde \ndesenvolver \ncompet\u00eancias \nt\u00e9cnicas, \nlingu\u00edsticas,\ninterculturais e digitais nos alunos das duas institui\u00e7\u00f5es, o PCI permitiu que o\nprofessor Pedro Rosa melhorasse seu dom\u00ednio de ingl\u00eas e sua produ\u00e7\u00e3o\nacad\u00eamica. Em 2021, apresentou um trabalho no Simp\u00f3sio Nacional de Ensino de\nF\u00edsica (SNEF21), a partir dos resultados do PCI. Essa not\u00edcia foi divulgada no site\nCesu em julho de 2021.\nFonte: \nhttps:\/\/cesu.cps.sp.gov.br\/pci-sobre-ensino-de-acustica-realizado-entre-fatec-\ntatui-e-bridgevalley-eua-e-apresentado-em-simposio-de-fisica\/\nNo in\u00edcio de 2024, com a maturidade acad\u00eamica desenvolvida ap\u00f3s tr\u00eas anos de\nPCI, Rosa conseguiu uma publica\u00e7\u00e3o internacional, no Journal of Physics, sobre a\nteoria \ncin\u00e9tica \ndos \ngases: \nhttps:\/\/iopscience.iop.org\/article\/10.1088\/1742-\n6596\/2727\/1\/012009\/pdf\nPara conhecer um pouco mais da trajet\u00f3ria do professor Pedro S\u00e9rgio Rosa em\nsua jornada com os PCIs, leia o depoimento publicado na p\u00e1gina 5 do n\u00famero\n11 \nde \nVEm, \nse\u00e7\u00e3o \n\u201cBoas \nPr\u00e1ticas\u201d:\nhttps:\/\/publicacoescesu.cps.sp.gov.br\/VEm\/issue\/view\/20\nDulce Villa Nova, \nprofessora de ingl\u00eas \nna Fatec Tatu\u00ed\nPedro S\u00e9rgio Rosa,\nprofessor do curso de\nProdu\u00e7\u00e3o Fonogr\u00e1fica da\nFatec Tatu\u00ed\nMachelle Kindle, professora\nde Sonografia no\nBridgeValley Community\nCollege (EUA)\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nn\u00famero 23| maio e junho | 2024\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_23_6.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_23_6.pdf","Text ID":"t000109","Scraped Text":"Regiane Souza Camargo Moreira, respons\u00e1vel pelos projetos realizados em\nespanhol na equipe dos PCIs\/Cesu, compartilhou produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica elaborada\ncom as colegas M\u00f3nica Paola D\u00edaz Oliveros (Uniminuto\/Col\u00f4mbia) e Maria\nAuxiliadora de Freitas Bastos Matias (Fatec Cruzeiro) no XXXI Semin\u00e1rio Espa\u00f1ol\nem Brasil 2024 \u2013 Pa\u00eds Invitado Colombia. O evento, organizado pela Consejeria de\nEducaci\u00f3n de la Embajada de Espa\u00f1a en Brasil e pelo Col\u00e9gio Miguel de Cervantes,\nocorreu nesta escola em 19 e 20 de abril de 2024. \nO \nprograma \ncompleto \nest\u00e1 \ndispon\u00edvel \nno \nsite\nhttps:\/\/www.educacionfpydeportes.gob.es\/brasil\/dam\/jcr:21177019-2de7-4a5a-\n99c2-3fcd4feaabf3\/programa-xxxi-seminario-definitivo--2-.pdf\nRegiane \ne \nMaria \nAuxiliadora \napresentaram \npresencialmente \no \ntrabalho\ndesenvolvido com M\u00f3nica, intitulado \u201cConstruyendo puentes virtuales: COIL y\ntecnolog\u00edas digitales en la ense\u00f1anza superior para un aprendizaje innovador en\nespa\u00f1ol\u201d (em tradu\u00e7\u00e3o livre, \u201cConstruindo pontes virtuais: COIL e tecnologias\ndigitais no ensino superior para uma aprendizagem inovadora em espanhol\u201d).\nPontes virtuais\nem espanhol\np. 8\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nn\u00famero 23| maio e junho | 2024\nA partir da esq.: Jos\u00e9 Miguel de Lara Toledo, conselheiro de Cultura da Espanha no Brasil; as\nprofessoras Maria Auxiliadora Matias e Regiane Camargo; Jos\u00e9 Mar\u00eda Dur\u00e1n, assessor t\u00e9cnico\ndocente do escrit\u00f3rio de Educa\u00e7\u00e3o da Embaixada da Espanha no Brasil e Yolanda Rodr\u00edguez,\nconselheira de Educa\u00e7\u00e3o da mesma embaixada\nAs professoras Regiane Camargo (\u00e0 esq.) e Maria Auxiliadora Matias (Fatec Cruzeiro)\nConhecidos mundialmente como Interc\u00e2mbios Virtuais ou COIL (acr\u00f4nimo para\nCollaborative Online International Learning), os Projetos Colaborativos Internacionais\n(PCIs\/Cesu) representam a \u201ctropicaliza\u00e7\u00e3o\u201d dessa abordagem, utilizada por mais de\n230 institui\u00e7\u00f5es de ensino em todo o mundo.\nAs Fatecs do Centro Paula Souza, atualmente, ocupam o segundo lugar no mundo em\nn\u00famero de PCIs\/COIL, de acordo com ranking divulgado pela organiza\u00e7\u00e3o sem fins\nlucrativos COIL Connect: https:\/\/www.cps.sp.gov.br\/cps-e-segundo-maior-do-mundo-\nem-projetos-colaborativos-internacionais\/\nO primeiro lugar est\u00e1 com a Uniminuto, institui\u00e7\u00e3o com a qual a equipe dos PCIs\/Cesu\ndesenvolve colabora\u00e7\u00f5es sistematicamente desde o segundo semestre de 2020. A\nprimeira a\u00e7\u00e3o entre as institui\u00e7\u00f5es foi um webin\u00e1rio para cerca de 60 pessoas da\nequipe docente e de assuntos internacionais da Uniminuto:\nhttps:\/\/cesu.cps.sp.gov.br\/projetos-colaborativos-internacionais-webinario-para-\nuniversidade-colombiana\/\nO n\u00famero 7 de VEm relata os primeiros PCIs realizados entre Fatecs e Uniminuto,\nincluindo \no \nprojeto \ndas \nprofessoras \nRegiane \ne \nM\u00f3nica:\nhttps:\/\/publicacoescesu.cps.sp.gov.br\/VEm\/article\/view\/265\/204\nPara ler mais not\u00edcias relacionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica conjunta das duas\ninstitui\u00e7\u00f5es, acesse: https:\/\/cesu.cps.sp.gov.br\/?s=uniminuto\nAs professoras Regiane e M\u00f3nica conduziram, por tr\u00eas\nsemestres consecutivos a partir de agosto de 2021, um PCI\nenvolvendo estudantes do curso de Gest\u00e3o Comercial da Fatec\nGuaratinguet\u00e1 e de Letras da Uniminuto, abordando temas\ncomo o uso de jarg\u00f5es em contextos comerciais e an\u00e1lise\nsemi\u00f3tica de an\u00fancios publicit\u00e1rios em redes sociais. Maria\nAuxiliadora est\u00e1 iniciando um PCI com a universidade\ncolombiana, voltado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de v\u00eddeocurr\u00edculos.\u00ad\np. 9\ncontinua\u00e7\u00e3o\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nn\u00famero 23| maio e junho | 2024\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_23_7.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_23_7.pdf","Text ID":"t000110","Scraped Text":"Cathy Lee T. Arcuino \u00e9 diretora executiva de Global Engagement (em tradu\u00e7\u00e3o livre,\nengajamento para a cidadania global) na Wilkes University (EUA). Logo ap\u00f3s sua\ngradua\u00e7\u00e3o, em 1999, atuou como volunt\u00e1ria do Peace Corps em uma pequena vila no\nsul do Cazaquist\u00e3o, pr\u00f3ximo \u00e0 fronteira uzbeque. Ensinou ingl\u00eas no Jap\u00e3o, na\nTail\u00e2ndia e na Pol\u00f4nia, trabalhou numa ONG no Quirguist\u00e3o e participou do\nprograma Fulbright International Educator Administrator no Jap\u00e3o. Mestre e doutora\nem Educa\u00e7\u00e3o (respectivamente, pela Framingham State College e pela Colorado State\nUniversity), \n\u00e9 \nformada \npela \nNAFSA \nAcademy \n(Associa\u00e7\u00e3o \nde \nEducadores\nInternacionais).\nConte como suas origens influenciaram sua vis\u00e3o de cidadania global.\nMeus pais s\u00e3o filipinos que emigraram para os Estados Unidos. Nasci em Nova York e\nquando tinha 4 anos nos mudamos para a Calif\u00f3rnia. Meus pais me ensinaram que\neu teria que trabalhar o dobro, n\u00e3o s\u00f3 porque sou uma mulher nos Estados Unidos,\nmas por ser asi\u00e1tica. Tenho doutorado em Educa\u00e7\u00e3o e meus pais ficaram felizes\nporque queriam que eu fosse \u201cdoutora\u201d m\u00e9dica, mas descobriram que me tornara\nDra. Arcuino. Na juventude, visitava minha fam\u00edlia nas Filipinas e observava os\nrecursos educacionais que tive e meus primos n\u00e3o tiveram l\u00e1. E me perguntava: e se\nmeus pais n\u00e3o tivessem emigrado? Como percebo que esse pequeno movimento que\nmeus pais fizeram mudou completamente minha vida, quero transformar outras\nvidas por meio da internacionaliza\u00e7\u00e3o.\nFale sobre sua experi\u00eancia no Peace Corps. \nQuando ingressei como volunt\u00e1ria no Peace Corps, minha expectativa era ir para as\nFilipinas. S\u00f3 que me disseram que teria de aguardar um ano e n\u00e3o queria esperar\ntanto, ent\u00e3o fui parar no Cazaquist\u00e3o. Para ser honesta, tinha 21 anos e n\u00e3o fazia\nideia de onde ficava o pa\u00eds. Foi uma das melhores decis\u00f5es que fiz porque conheci\num pa\u00eds e uma cultura lindas. Tamb\u00e9m aprendi muito sobre mim mesma. N\u00e3o falava\nnada de russo, s\u00f3 sabia que \u201cniet\u201d significa \u201cn\u00e3o\u201d. Naquela \u00e9poca o russo era a l\u00edngua\nprincipal, devido \u00e0 influ\u00eancia sovi\u00e9tica, especialmente no sul do pa\u00eds, onde vivi,\npr\u00f3ximo \u00e0 fronteira uzbeque.\nQuem \u00e9 Quem \np. 10\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nn\u00famero 23| maio e junho | 2024\nCathy Lee Arcuino, em entrevista \u00e0 jornalista Patr\u00edcia Patr\u00edcio (\u00e0 esq.)\nComo foi sua experi\u00eancia como professora de ingl\u00eas no Jap\u00e3o?\nFoi um grande um choque cultural. Logo depois de viver numa pequena vila cazaque,\nfui para Osaka, Jap\u00e3o. Tamb\u00e9m foi muito diferente porque naquela \u00e9poca [2001] o\nJap\u00e3o estava muito avan\u00e7ado no ensino-aprendizagem online. Eu vivia em Osaka, mas\nmeus alunos eram de todo o pa\u00eds. Era exatamente como estamos nos encontrando\nagora. N\u00e3o tinha mais do que tr\u00eas estudantes online e eu ensinava ingl\u00eas. Nunca\npoderia imaginar que vinte e poucos anos depois isso seria parte do mundo, porque\nnaquela \u00e9poca isso j\u00e1 estava acontecendo no Jap\u00e3o. No Jap\u00e3o se trabalha muitas horas\npor dia, ent\u00e3o para fazer cursos extracurriculares ou para aprimorar habilidades\nlingu\u00edsticas, \u00e9 necess\u00e1rio fazer isso ap\u00f3s o trabalho e o transporte de volta para casa.\nEnt\u00e3o meu turno come\u00e7ava por volta das 22h30 e terminava 6h30, 7h da manh\u00e3.\nMuitos estudavam ingl\u00eas na madrugada. Esse desejo de aprender era fascinante. Tanto\na experi\u00eancia no Cazaquist\u00e3o quanto em Osaka me fizeram ver que estou no campo\ncerto, porque sinto que realmente estou contribuindo com os objetivos educacionais\ndas pessoas. Depois disso, vivi dois anos na Tail\u00e2ndia ensinando ingl\u00eas, e outros dois\nanos na Pol\u00f4nia. Enfim, senti saudades da \u00c1sia Central e me mudei para o Quirguist\u00e3o,\nonde ajudei estudantes quirguizes a estudar nos Estados Unidos. Finalmente voltei\npara os Estados Unidos.\nVisitando universidades ao redor do mundo, o que poderia dizer sobre\nInternacionaliza\u00e7\u00e3o e Mobilidade?\nDiria que \u00e9 fascinante ver o crescimento e o interesse [sobre esses temas]. Primeiro,\ndevido ao desenvolvimento da tecnologia, crescendo globalmente na ponta dos nossos\ndedos. Isso leva a gera\u00e7\u00e3o mais nova a se interessar e aprender rapidamente,\ninstantaneamente, sobre o que acontece no mundo. Sinto que a mobilidade \u00e9 mais\nr\u00e1pida, al\u00e9m de mais acess\u00edvel, porque mesmo que voc\u00ea n\u00e3o consiga viajar fisicamente,\nvoc\u00ea pode aprender sobre outros pa\u00edses assistindo conte\u00fados online ou fazendo\nconex\u00f5es e mantendo melhor os contatos. Veja como estamos falando agora, eu na\nPensilv\u00e2nia e voc\u00eas a\u00ed em S\u00e3o Paulo. \nOutra quest\u00e3o \u00e9 que existe mais conhecimento sendo compartilhado. No tempo em\nque vivi no Cazaquist\u00e3o, a n\u00e3o ser que voc\u00ea conhecesse algu\u00e9m de l\u00e1, voc\u00ea n\u00e3o saberia\nsobre o pa\u00eds a n\u00e3o ser a partir das not\u00edcias. Agora, h\u00e1 outros caminhos. Por exemplo, a\nm\u00fasica, que se tornou mais global. Voc\u00ea v\u00ea de fato o impacto da mobilidade global,\nantes era um presente que apenas poucas pessoas conseguiam. Agora \u00e9 mais acess\u00edvel\na todos. O que considero mais importante \u00e9 o interesse de pessoas de mente aberta\nque desejam estar juntas. Ver paisagens online desperta mais vontade de viajar. Mas,\nainda assim, existe a limita\u00e7\u00e3o financeira para viajar fisicamente. Existe muito medo de\nviajar a partir de uma pequena cidade para outro lugar do mundo. \nQual sua experi\u00eancia profissional mais desafiadora e gratificante?\nCulturalmente, em todos os lugares em que estive houve uma revela\u00e7\u00e3o interessante,\nmas tamb\u00e9m um desafio. Trabalhando com tantas culturas diferentes, h\u00e1\ncomplexidades t\u00e3o diversas. Estou constantemente trocando de c\u00f3digo. O que\nfunciona com os brasileiros pode n\u00e3o funcionar com nigerianos ou espanh\u00f3is. Diria\nque a maioria dos meus desafios profissionais se relaciona com me assegurar de que\nn\u00e3o esteja sendo ofensiva e reconhecer que a forma como vou me comunicar com um\npa\u00eds pode n\u00e3o ser o mesmo m\u00e9todo que preciso utilizar com outro. \np. 11\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nn\u00famero 23| maio e junho | 2024\ncontinua\u00e7\u00e3o\nGostaria que voc\u00ea comentasse a no\u00e7\u00e3o de \u201cglobal engagement\u201d, que n\u00e3o \u00e9 muito\nconhecida aqui no Brasil.\nDo meu ponto de vista \u00e0s vezes a quest\u00e3o \u00e9 interpretada assim: \u201cquantos estrangeiros\nentram na universidade e quantos estudantes da institui\u00e7\u00e3o saem\u201d. Mas quando se\nest\u00e1 trabalhando pelo engajamento global, quais s\u00e3o os outros caminhos? Adoro as\nparcerias COIL [Collaborative Online International Learning], porque reconhecemos\nque nem todos ter\u00e3o oportunidades de ir para outro pa\u00eds. Mas poder\u00e3o aprender\nmuito virtualmente, por exemplo, sobre as comidas do outro pa\u00eds. Outra maneira de\nengajar globalmente \u00e9 apoiar professores, por exemplo, pesquisando em dois pa\u00edses e\n\u00e1reas diferentes. Uma outra forma \u00e9 engajar a comunidade local e despertar a\ncuriosidade sobre compreender outras culturas. Esse \u00e9 um bom come\u00e7o. Por outro\nlado, existe muito medo do desconhecido. Respondendo \u00e0 sua quest\u00e3o, o conceito de\nser engajado globalmente se relaciona com algo feito fisicamente atrav\u00e9s da sua\ninstitui\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m por meio de sua curiosidade, de maneira informal.\nQue futuro voc\u00ea vislumbra para os projetos COIL na sua institui\u00e7\u00e3o e em geral\npara os pr\u00f3ximos cinco anos?\nUma das coisas que vejo \u00e9 o aumento nas colabora\u00e7\u00f5es COIL. Meu objetivo \u00e9 criar\nmuitos pontos de contatos entre estudantes e professores por meio de iniciativas COIL.\nTamb\u00e9m tenho a vis\u00e3o de triangular as colabora\u00e7\u00f5es em projetos com mais de dois\npa\u00edses.\np. 12\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nn\u00famero 23| maio e junho | 2024\ncontinua\u00e7\u00e3o\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_23_8.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_23_8.pdf","Text ID":"t000111","Scraped Text":"Em 15 de mar\u00e7o de 2024, a Profa. Dra. Cathy Lee Arcuino visitou as Fatecs Ipiranga e\nS\u00e3o Caetano do Sul. Na Fatec Ipiranga, ela conversou com uma das turmas do curso\npioneiro de Big Data para Neg\u00f3cios, durante a aula do Prof. Ms. Carlos Eduardo Dantas\nde Menezes. Cathy falou sobre a import\u00e2ncia de praticar o ingl\u00eas, expandir a vis\u00e3o de\nmundo e interagir com outras culturas. E \u00e9 poss\u00edvel fazer isso mesmo sem viajar, por\nmeio dos Interc\u00e2mbios Virtuais \u2013 nas Fatecs, s\u00e3o conhecidos como Projetos\nColaborativos \nInternacionais \n(PCIs\/Cesu). \nMenezes \nmostrou \npara \na \nvisitante\ninternacional alguns dos resultados dos estudos explorat\u00f3rios conduzidos por ele com\nseus alunos de Aprendizado de M\u00e1quina sobre as pesquisas de percep\u00e7\u00e3o entre alunos\ne professores envolvidos com os projetos COIL nas Fatecs (saiba mais sobre esses\nestudos na cobertura da IVEC 2024, nesta edi\u00e7\u00e3o). O coordenador do curso de Eventos\nda Fatec Ipiranga, Marcos Julio, auxiliou a recep\u00e7\u00e3o \u00e0 visitante. Em seguida, Cathy Lee\nacompanhou o coordenador dos PCIs\/Cesu, Osvaldo Succi Junior, e as professoras\nNeusa Haruka Sezaki Gritti e Patr\u00edcia Sales Patr\u00edcio (equipe PCIs\/Cesu) \u00e0 Fatec S\u00e3o\nCaetano, onde foram recebidos pela diretora da unidade, Adriane Monteiro Fontana,\nque apresentou parte do corpo docente envolvido com PCIs \u00e0 professora Cathy Lee.\np. 13\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nn\u00famero 23| maio e junho | 2024\nVisitante encoraja alunos\nrumo \u00e0 Internacionaliza\u00e7\u00e3o\nA partir da esq.: Cathy Lee Arcuino, Carlos Menezes e Osvaldo Succi Junior\nA partir da esq.: Osvaldo Succi Junior, Neusa Haruka Sezaki Gritti, Cathy Lee\nArcuino, Patr\u00edcia Patr\u00edcio e Marcos Julio (em primeiro plano)\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_24_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_24_1.pdf","Text ID":"t000112","Scraped Text":"Leitores\nCom muita satisfa\u00e7\u00e3o, realizamos o International Virtual Exchange Symposium\n(IVES Cesu 2024) na plataforma MS Teams e obtivemos um recorde de\nparticipantes: 246, sendo 43 estrangeiros, de 12 pa\u00edses das Am\u00e9ricas, da Europa e\nda \u00c1frica. A presen\u00e7a feminina deu o tom \u00e0 terceira edi\u00e7\u00e3o do IVES Cesu \u2013 tanto em\npalestrantes: \nseis \nde \ncinco \ndiferentes \npa\u00edses, \nquanto \nem \nouvintes, \nque\nrepresentaram dois ter\u00e7os da audi\u00eancia.\nO IVES Cesu 2024 foi diverso quanto a faixas et\u00e1rias: 233 dos 246 participantes t\u00eam\nentre 26 e 65 anos, 6 t\u00eam de 18 a 25 anos e 7 est\u00e3o acima de 65 anos. Envolveu 111\nprofessores de Fatec, 20 de Etec, 10 do Centro Paula Souza e 62 de institui\u00e7\u00f5es\nbrasileiras externas ao CPS. Esses dados mostram que devemos seguir promovendo\neventos inclusivos e acess\u00edveis a diferentes p\u00fablicos.\nE por falar em eventos, a agenda do segundo semestre de 2024 est\u00e1 repleta deles:\nInternacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa \u00e9 a pauta da Rede de Apoio ao Ensino Superior\n(RedAES), prevista para 29 de agosto; o 4\u00ba Congresso da Red LatAM COIL, on-line,\nvai de 4 a 6 de setembro e a principal confer\u00eancia mundial de Interc\u00e2mbios Virtuais,\nIVEC, ocorre neste ano tamb\u00e9m de forma on-line, entre 21 e 24 de outubro.\nNeste n\u00famero, inauguramos a se\u00e7\u00e3o \u201cArtigo de Opini\u00e3o\u201d, com reflex\u00f5es de Priscilla\nFerro sobre a trajet\u00f3ria do Teletandem aos PCIs. Quer contribuir voc\u00ea tamb\u00e9m?\nConfira \na \nplataforma \nde \nsubmiss\u00f5es:\nhttps:\/\/publicacoescesu.cps.sp.gov.br\/VEm\/about\/submissions\nD\u00favidas sobre como colaborar?  Escreva para cesu.pci@fatec.sp.gov.br\nBoa leitura!\nOsvaldo Succi Jr.\nAos\nCoordenador PCIs\np. 3\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nn\u00famero 24| julho e agosto | 2024\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_24_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_24_2.pdf","Text ID":"t000113","Scraped Text":"Em 20 de junho, a equipe de Projetos Colaborativos Internacionais (PCIs\/Cesu) organizou o\nevento on-line IVES Cesu 2024, realizado na plataforma MS Teams. IVES \u00e9 um acr\u00f4nimo para\nInternational Virtual Exchange Symposium (Simp\u00f3sio Internacional de Interc\u00e2mbios Virtuais). \nNas pr\u00f3ximas p\u00e1ginas, voc\u00ea vai encontrar um resumo das f\u00e9rteis reflex\u00f5es suscitadas pelas\npalestrantes Mirjam Hauck (Open University, Reino Unido); Andrea Alsina e Sofia Pekarek,\n(Universidad Cat\u00f3lica de Salta, Argentina); Sandra Valencia, (Universidad Cat\u00f3lica de Manizales,\nCol\u00f4mbia); Brenda Garc\u00eda (Red LatAM COIL, M\u00e9xico) e Gabriela M\u00e9ndez (Florida International\nUniversity, EUA).\nCom a tem\u00e1tica \u201cBeyond borders: evolving COIL Virtual Exchange\u201d (Para al\u00e9m das fronteiras:\nEvolu\u00e7\u00e3o dos Interc\u00e2mbios Virtuais COIL), o simp\u00f3sio teve n\u00famero recorde de participantes,\nforam 246. Destes, 43 eram de pa\u00edses como Angola, Argentina, Bol\u00edvia, Chile, Col\u00f4mbia,\nEquador, Espanha, EUA, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Peru e Portugal. \u201cIsso destaca a abrang\u00eancia e o\napelo global do evento, demonstrando a efic\u00e1cia do formato on-line em atrair uma audi\u00eancia\ndiversificada e internacional\u201d, ressalta Osvaldo Succi Junior, coordenador dos PCIs\/Cesu.\n \nNa abertura do IVES Cesu 2024, o coordenador t\u00e9cnico da Cesu, Rafael Ferreira Alves, louvou\na realiza\u00e7\u00e3o dos PCIs em mais de 50 Fatecs e a organiza\u00e7\u00e3o do simp\u00f3sio. \u201cEste evento anual\npermite a socializa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas entre institui\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais; isso \u00e9 um\nmarco hist\u00f3rico para o CPS na forma\u00e7\u00e3o de profissionais globalmente competentes\u201d.\nJos\u00e9 Celso Freire Junior, presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o Internacional\n(Faubai), comentou as habilidades e compet\u00eancias desenvolvidas pelos estudantes por meio\nda Internacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa. Mencionou o selo BRaVE \u2013 Brazilian Virtual Exchange,\nconquistado pelas Fatecs do CPS em outubro de 2022 \u2013 e sobre a Confer\u00eancia Internacional\nFaubai \n2024 \n(leia \nreportagem \nsobre \no \nevento \nem \nVEm \n23:\nhttps:\/\/publicacoescesu.cps.sp.gov.br\/VEm\/issue\/view\/35). Uma sugest\u00e3o de Freire Junior para\ninstitui\u00e7\u00f5es brasileiras iniciantes em Interc\u00e2mbios Virtuais \u00e9 come\u00e7ar a internacionaliza\u00e7\u00e3o\ncom pa\u00edses lus\u00f3fonos, depois hispano-falantes e, posteriormente, outros idiomas, al\u00e9m disso,\ndestacou o ingl\u00eas como fundamental.\nIVES Cesu 2024: \nInterc\u00e2mbios Virtuais\nal\u00e9m das fronteiras\np. 4\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nn\u00famero 24| julho e agosto | 2024\nJos\u00e9 Celso Freire Junior \n(Faubai, Brasil)\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_24_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_24_3.pdf","Text ID":"t000114","Scraped Text":"A quest\u00e3o \u201c\u00bfY ahora qu\u00e9 con COIL? Oportunidades y desaf\u00edos\u201d foi abordada por Andrea\nAlsina e Sofia Pekarek, da Universidad Cat\u00f3lica de Salta (Argentina). Com base em um\nrelat\u00f3rio sobre riscos globais do F\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial, as quest\u00f5es econ\u00f4micas e\nambientais na Am\u00e9rica Latina vieram \u00e0 tona, assim como suas influ\u00eancias nos projetos\nCOIL, como no caso da trag\u00e9dia clim\u00e1tica recente no Rio Grande do Sul, em que\nestudantes n\u00e3o puderam prosseguir no Interc\u00e2mbio Virtual por falta de energia ou\nmesmo por estarem desabrigados. \nAmbas lembraram que \u00e9 preciso considerar esses aspectos externos e aqueles internos\n\u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, como os perfis docentes, que devem ser identificados e desenvolvidos\nem um plano de internacionaliza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de outros aspectos, como as barreiras\nidiom\u00e1ticas, as plataformas utilizadas, a gest\u00e3o de dados pessoais e a inclus\u00e3o dos\nprojetos COIL nos hist\u00f3ricos escolares dos participantes.\n\u201cCOIL pressup\u00f5e criatividade e inova\u00e7\u00e3o para a internacionaliza\u00e7\u00e3o. \u00c9 um processo do\nqual deriva o enriquecimento de todas as partes envolvidas\u201d, comentou Andrea Alsina. \nSobre os perfis de professores, \u00e0s vezes, um docente com dedica\u00e7\u00e3o exclusiva n\u00e3o tem\ndisponibilidade para desenvolver projetos COIL e, por outras, um professor com \u201cperfil\nt\u00e1xi\u201d (atuante em v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es) tem habilidades tecnol\u00f3gicas, interculturais,\nlingu\u00edsticas e interesse em realizar Interc\u00e2mbios Virtuais. Para isso \u00e9 preciso dar\nincentivo para que os professores se envolvam em projetos COIL e incluir essa\nmetodologia no curr\u00edculo dos cursos superiores. \u201cOs medos s\u00e3o barreiras, mas temos\nque nos despojar do erro e apostar na singeleza do projeto, entendendo que todos\nvamos aprender\u201d, recomendou Andrea Alsina. \u201c\u00c9 importante identificar o perfil do\nplantel docente \u2013 cosmopolita, digital, t\u00e1xi... e compreender suas for\u00e7as e fraquezas\u201d,\ncompletou Sofia Pekarek.\nIVES Cesu 2024: Oportunidades e desafios\np. 7\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nEm sentido hor\u00e1rio: Regiane\nCamargo (equipe PCI\/Cesu\/CPS,\nBrasil), Sofia Pekarek e Andrea\nAlsina (Universidad Cat\u00f3lica de\nSalta, Argentina)\nAGENDA - Eventos no segundo semestre de 2024\nRedAES \u2013 Rede de Apoio ao Ensino Superior \u2013 29 de agosto, on-line e gratuito.\nInforma\u00e7\u00f5es em: https:\/\/www.even3.com.br\/3-jornada-redaes\/\nRed LatAM COIL \u2013 4\u00ba Congresso \u2014 4 a 6 de setembro, on-line. Informa\u00e7\u00f5es em:\nhttps:\/\/encr.pw\/GKFNW\nJornada de PCIs \u2013 03 de outubro, on-line e gratuito (informa\u00e7\u00f5es pelo\ncesu.pci@fatec.sp.gov.br)\nIVEC \u2013 International Virtual Exchange Conference \u2013 21 a 24 de outubro, on-line.\nInforma\u00e7\u00f5es em: https:\/\/iveconference.org\/\nn\u00famero 24| julho e agosto | 2024\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_24_6.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_24_6.pdf","Text ID":"t000115","Scraped Text":"Sandra Valencia, da Universidad Cat\u00f3lica de Manizales (Col\u00f4mbia), comentou as\nestrat\u00e9gias de colabora\u00e7\u00e3o internacional na educa\u00e7\u00e3o superior por meio de projetos\nCOIL. Apontou os mecanismos, modelos e formas para fazer Interc\u00e2mbios Virtuais que\nj\u00e1 est\u00e3o institucionalizados internacionalmente. Ressalvou que poucas oportunidades\nde forma\u00e7\u00e3o profissional em coopera\u00e7\u00e3o internacional dificultam a compreens\u00e3o\ndessas pr\u00e1ticas.\nEntre os principais desafios, est\u00e3o a resist\u00eancia, que alguns professores t\u00eam, em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 aprendizagem de idiomas estrangeiros e o acesso limitado \u00e0 internet,\nespecialmente em universidades no interior do pa\u00eds \u2013 quest\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 exclusiva da\nCol\u00f4mbia, mas presente em diversas paragens do Sul Global.\nSandra Valencia tamb\u00e9m frisou a import\u00e2ncia de rela\u00e7\u00f5es mais equitativas nos\nInterc\u00e2mbios Virtuais, entre pa\u00edses do Norte e do Sul Global. Explanou t\u00f3picos como\ncompromisso global, empoderamento pessoal e institucional, experi\u00eancias globais e\nintera\u00e7\u00f5es colaborativas on-line em equipes internacionais. Mencionou o projeto \u201cCOIL\nfor staff\u201d, envolvendo funcion\u00e1rios administrativos de sua institui\u00e7\u00e3o e da Universidad\nCEU Cardenal Herrera (Espanha).\nFlexibilidade, adaptabilidade e comunica\u00e7\u00e3o: eis as qualidades principais de um\nprofessor envolvido em projetos COIL. \u201cFlexibilidade n\u00e3o s\u00f3 na gest\u00e3o de tempo, mas\nnas ideias. Pensar na colabora\u00e7\u00e3o, abrir para outros contextos e possibilidades e\nproporcionar ideias para seu parceiro a partir de suas for\u00e7as e conhecendo as pr\u00f3prias\nfraquezas\u201d.\nIVES Cesu 2024:\nEstrat\u00e9gias de\ncolabora\u00e7\u00e3o\ninternacional\np. 8\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nSandra Valencia (Universidad Cat\u00f3lica de Manizales, Col\u00f4mbia)\nn\u00famero 24| julho e agosto | 2024\np. 9\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\ncontinua\u00e7\u00e3o\nConex\u00f5es latino-americanas\nBrenda Garc\u00eda preside a Red LatAM COIL, fundada na pandemia para fortalecer\nprojetos COIL entre universidades da Am\u00e9rica Latina e institui\u00e7\u00f5es de todo o mundo.\nS\u00e3o tr\u00eas os objetivos principais da rede:\n   1. Promover COIL entre a Am\u00e9rica Latina e o resto do mundo;\n  2. Promover pr\u00e1tica e investiga\u00e7\u00e3o sobre o tema, em uma confer\u00eancia anual\non-line, que trata sobre Internacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa, Internacionaliza\u00e7\u00e3o do\nEnsino Superior e do Curr\u00edculo (ver agenda de eventos do segundo semestre);\n 3. Expandir os benef\u00edcios da metodologia COIL como estrat\u00e9gia de\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo na educa\u00e7\u00e3o superior por meio da colabora\u00e7\u00e3o\ncom outras redes e organiza\u00e7\u00f5es.\n\u201cCOIL pode ser uma das estrat\u00e9gias mais importantes para a internacionaliza\u00e7\u00e3o,\noferecendo oportunidades para colaborar, cocriar e pesquisar\u201d, acredita Brenda.\n\u201cMeu maior sonho, desde antes de ocupar este honroso lugar que \u00e9 a presid\u00eancia da\nRed LatAM COIL, \u00e9 empoderar estudantes e institui\u00e7\u00f5es da Am\u00e9rica Latina\u201d.\nSegundo a presidente da Red LatAM COIL, \u201cainda falta muita pesquisa para nos\nposicionar \ninternacionalmente, \nmas, \npor \nmeio \ndos \nprojetos \nCOIL, \na\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o abriu os olhos do mundo para a Am\u00e9rica Latina\u201d. Ela acredita nos\nprojetos COIL como uma alternativa permanente e sustent\u00e1vel para desenvolver\ncompet\u00eancias interculturais entre os estudantes.\nBrenda Garc\u00eda, presidente da Red LatAM COIL, e\nAna Carolina Freschi, \nequipe PCIs\/Cesu e membro do conselho\nexecutivo da Red LatAM COIL\nn\u00famero 24| julho e agosto | 2024\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_24_7.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_24_7.pdf","Text ID":"t000116","Scraped Text":"Gabriela M\u00e9ndez (Florida International University, EUA) exemplificou estrat\u00e9gias\npr\u00e1ticas para inova\u00e7\u00e3o em projetos COIL utilizando intelig\u00eancia artificial. Sua\napresenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel em http:\/\/go.fiu.edu\/ives2024\nA Intelig\u00eancia Artificial Generativa funciona mediante o uso de um modelo de\naprendizagem de m\u00e1quina (machine learning). Essa aprendizagem ocorre a partir de\nconte\u00fados criados por humanos (conjuntos de dados, padr\u00f5es, rela\u00e7\u00f5es). A IA\nGenerativa cria novos conte\u00fados a partir dos padr\u00f5es aprendidos, \u00e9 o caso dos\nchatbots (ChatGPT, Microsoft Copilot, Perplexity, Koala Chat e You.com), dos geradores\nde imagens (playground.com, Leonardo.ai, Stable Diffusion On-line), de apresenta\u00e7\u00f5es\n(gamma.app), de v\u00eddeos (fliki.ai, genmo.ai) e de voz (elevenlabs.io).\nPara interagir com a IA Generativa, \u00e9 preciso redigir o prompt (pergunta, pedido,\ninstru\u00e7\u00e3o) de maneira clara e espec\u00edfica, para obter respostas mais adequadas ao que\nestamos buscando. \u00c9 preciso incluir o contexto, adicionar detalhes, exemplos ou\ncen\u00e1rios relevantes para garantir que a mensagem se alinhe com seus objetivos.\n\u201cExperimente e aperfei\u00e7oe, pratique at\u00e9 que obtenha resultados com os quais esteja\nsatisfeito\u201d, recomenda Gabriela.\nA IA Generativa \u00e9 \u00fatil em projetos COIL, especialmente para brainstorming, design\ninstrucional, comunica\u00e7\u00e3o e matchmaking entre professores de \u00e1reas que \u00e0 primeira\nvista podem parecer distantes. O Chat GPT pode ajudar a desenvolver ideias para\nprojetos COIL, por exemplo. \u201cDaqui a cinco anos a educa\u00e7\u00e3o vai ser mais aut\u00f4noma,\nmas os estudantes precisar\u00e3o de algu\u00e9m para guiar seus passos na institui\u00e7\u00e3o de\nensino\u201d, projeta Gabi, como \u00e9 conhecida no mundo COIL. \u201cOs alunos ser\u00e3o mais\nautodidatas, mas sempre com apoio do docente, que deve ter um papel de coach, de\nfacilitador, de guia; para isso, temos que transformar nosso papel de educadores\u201d.\nSobre o esp\u00edrito questionador, imprescind\u00edvel nas rela\u00e7\u00f5es entre as intelig\u00eancias\nhumana e artificial, levantado na sess\u00e3o de perguntas ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o, Gabi\nrespondeu: \u201cTodos temos responsabilidade de tratar criticamente as ferramentas de\nIA\u201d. Se as refer\u00eancias da IA n\u00e3o representam os diferentes contextos sociais, \u00e9\nimportante trazer visibilidade para esses contextos e, \u201cpara que isso aconte\u00e7a, \u00e9\npreciso colaborar, utilizando essas ferramentas\u201d. \nOsvaldo Succi Junior finalizou as discuss\u00f5es sobre o tema com uma importante\nobserva\u00e7\u00e3o: \u201cEspecialmente n\u00f3s que estamos no Sul Global temos que pensar muito\ncuidadosamente sobre essa quest\u00e3o da representatividade\u201d. Usar as ferramentas de IA\ncom criticismo, sempre.\np. 10\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nIVES Cesu 2024:\nIntelig\u00eancia Artificial e inova\u00e7\u00e3o\nGabriela M\u00e9ndez, da Florida International University (EUA)\nn\u00famero 24| julho e agosto | 2024\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_24_8.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_24_8.pdf","Text ID":"t000117","Scraped Text":"Do Teletandem aos PCIs\/Cesu: colabora\u00e7\u00e3o para a internacionaliza\u00e7\u00e3o em casa\nNo contexto atual do ensino superior, os Interc\u00e2mbios Virtuais (Virtual Exchange) t\u00eam\nganhado papel de protagonismo (O\u2019Dowd, 2018). Trata-se de pr\u00e1ticas educacionais que\nutilizam tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o para facilitar as intera\u00e7\u00f5es entre indiv\u00edduos ou\ngrupos geograficamente separados e, dessa forma, promovem a aprendizagem\nintercultural e o desenvolvimento de compet\u00eancias lingu\u00edsticas e tecnol\u00f3gicas. H\u00e1 v\u00e1rias\nabordagens e metodologias para os Interc\u00e2mbios Virtuais, duas das abordagens mais\nconhecidas s\u00e3o o Teletandem (Telles e Vassallo, 2006) e o Collaborative Online\nInternational Learning (COIL), como s\u00e3o mundialmente conhecidos nossos PCIs\n(Projetos Colaborativos Internacionais). Ambas t\u00eam os mesmos objetivos de expandir\nfronteiras educacionais e promover os interc\u00e2mbios cultural e lingu\u00edstico entre\nestudantes de diferentes partes do mundo.\nO Teletandem, formalizado em 2006 na Universidade Estadual Paulista (Unesp),\nevoluiu das pr\u00e1ticas de tandem de aprendizagem de l\u00ednguas estrangeiras (Telles e\nVassallo, 2006). Estudantes de diferentes pa\u00edses utilizam mensageiros instant\u00e2neos\ncomo o Skype e se conectam para aprender a l\u00edngua um do outro, promovendo um\naprendizado rec\u00edproco e enriquecedor. Com a vis\u00e3o de \"eu ajudo voc\u00ea a aprender a\nminha l\u00edngua e voc\u00ea me ajuda a aprender a sua\", o Teletandem \u00e9 um ambiente de\naprendizagem de l\u00ednguas estrangeiras que vem se estabelecendo com s\u00f3lidas bases de\npesquisas e de pr\u00e1ticas.\nOs projetos COIL, por sua vez, ampliam a colabora\u00e7\u00e3o para al\u00e9m das l\u00ednguas\nestrangeiras, pois abra\u00e7am disciplinas variadas (Guth e Helm, 2010). Essa pr\u00e1tica\nintegra a colabora\u00e7\u00e3o internacional nos curr\u00edculos acad\u00eamicos e permite que\nestudantes, de diversas \u00e1reas do saber, trabalhem colaborativamente. Nesses\ntrabalhos, \u00e9 poss\u00edvel haver diferentes focos, como, por exemplo, em compet\u00eancias\nlingu\u00edsticas e interculturais ou em conte\u00fados interdisciplinares e transdisciplinares e,\nseja qual for, sua ado\u00e7\u00e3o no ensino superior traz benef\u00edcios significativos para alunos e\nprofessores.\nArtigo de opini\u00e3o\np. 11\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nPriscilla Ferro\npriscilla.ferro@cps.sp.gov.br\nn\u00famero 24| julho e agosto | 2024\nPara os alunos, a aprendizagem pr\u00e1tica e contextualizada oferece a oportunidade de\naplicar conhecimentos te\u00f3ricos em contextos reais, em parceria com colegas de\ndiferentes pa\u00edses em projetos que refletem situa\u00e7\u00f5es do mundo real (De Wit, 2011). A\nintera\u00e7\u00e3o \ncom \ndiferentes \nculturas \ndesenvolve \ncompet\u00eancias \nglobais, \ncomo\ncompreens\u00e3o e empatia intercultural, habilidades essenciais no mercado de trabalho\nglobalizado. Soft skills como comunica\u00e7\u00e3o, lideran\u00e7a, resolu\u00e7\u00e3o de problemas e\ntrabalho em equipe tamb\u00e9m s\u00e3o aprimoradas. Para os professores, os benef\u00edcios\nincluem novas perspectivas e m\u00e9todos de ensino, o que enriquece o conte\u00fado\nacad\u00eamico e torna as aulas mais din\u00e2micas. A implementa\u00e7\u00e3o de COIL promove a\ninova\u00e7\u00e3o no ensino, incentiva o uso de tecnologias educacionais e de metodologias\nativas de aprendizagem (Rubin e Guth, 2023). Professores envolvidos em projetos COIL\nt\u00eam a oportunidade de ampliar suas redes de contatos internacionais e de participar de\npesquisas colaborativas, visando a publica\u00e7\u00f5es e, eventualmente, podem ministrar\naulas em clases espejo, quando o professor de uma das institui\u00e7\u00f5es ministra uma aula\npara a turma da institui\u00e7\u00e3o parceira (o que rende um certificado de aula internacional).\nNo entanto, h\u00e1 professores de disciplinas t\u00e9cnicas ou profissionais que se sentem\nlimitados pela barreira da l\u00edngua estrangeira. Para esses casos, faz-se necess\u00e1rio o\napoio dos professores de l\u00ednguas estrangeiras aos docentes de conte\u00fados\nespec\u00edficos (Belz, 2003). Os professores de l\u00ednguas auxiliam na supera\u00e7\u00e3o dessas\nbarreiras lingu\u00edsticas, garantindo uma comunica\u00e7\u00e3o eficaz para o desenvolvimento do\nprojeto, al\u00e9m de trabalharem nuances culturais e pr\u00e1ticas de comunica\u00e7\u00e3o\nintercultural, essenciais para o sucesso de colabora\u00e7\u00f5es internacionais. Professores da\nFatec que embarcam nos PCIs t\u00eam, portanto, uma grande vantagem, j\u00e1 que a\ninstitui\u00e7\u00e3o conta com mais de 280 professores de l\u00edngua inglesa e mais de 80 de l\u00edngua\nespanhola. Esse corpo docente pode oferecer apoio focado em vocabul\u00e1rio espec\u00edfico e\nacompanhamento sobre a comunica\u00e7\u00e3o intercultural.\nA colabora\u00e7\u00e3o entre professores de l\u00ednguas e de conte\u00fados espec\u00edficos resulta em\nprojetos mais ricos e integrados, nos quais as aprendizagens de l\u00ednguas e de disciplinas\nocorrem de forma harmoniosa (Thorne, 2006). Essa sinergia \u00e9 um dos ingredientes\npara o sucesso das iniciativas de internacionaliza\u00e7\u00e3o, pois enriquece a experi\u00eancia\neducativa e prepara melhor os alunos para atuarem em um mundo globalizado.\nA integra\u00e7\u00e3o de professores de l\u00ednguas e de outras disciplinas nos projetos COIL\nrepresenta um avan\u00e7o significativo na internacionaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o. Ao alinhar os\nesfor\u00e7os desses professores, cria-se uma educa\u00e7\u00e3o mais inclusiva, eficaz e globalmente\nconectada. Os Interc\u00e2mbios Virtuais s\u00e3o excelentes maneiras de compor a prepara\u00e7\u00e3o\ndos estudantes para atuar em um mundo interdependente e em constante\ntransforma\u00e7\u00e3o e de se construir um futuro no qual o aprendizado transcenda\nfronteiras e promova a paz e a compreens\u00e3o global por meio da educa\u00e7\u00e3o.\np. 12\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nn\u00famero 24| julho e agosto | 2024\ncontinua\u00e7\u00e3o\nRefer\u00eancias\nBELZ, Julie A. Linguistic Perspectives on the Development of Intercultural Competence\nin Telecollaboration. Language, Learning & Technology. Honolulu, v.7, n.2, p.68-99, May\n2003. \nDispon\u00edvel \nem:\nhttps:\/\/scholarspace.manoa.hawaii.edu\/server\/api\/core\/bitstreams\/dec7d29d-63a7-\n4715-823f-66ae2e8021dd\/content. Acesso em 26 jul. 2024.\nDE WIT, Hans. Internationalisation of Higher Education: Nine Misconceptions.\nInternational \nHigher \nEducation, \nn.64, \np.1-6, \nSummer \n2011. \nDispon\u00edvel \nem:\nhttps:\/\/ejournals.bc.edu\/index.php\/ihe\/article\/view\/8556\/8321. Acesso em: 26 jul. 2024\nGUTH, Sarah; HELM, Francesca. Telecollaboration 2.0: Language, Literacies and\nIntercultural Learning in the 21st Century. Bern: Peter Lang, 2010.\nO\u2019DOWD, Robert. From telecollaboration to virtual exchange: state-of-the-art and the\nrole of unicollaboration in moving forward. Journal Of Virtual Exchange, [S.L.], v. 1, p. 1-\n23, \n24 \nabr. \n2018. \nDispon\u00edvel \nem:\nhttps:\/\/journal.unicollaboration.org\/article\/view\/35567\/33147. Acesso em: 25 jul. 2018.\nRUBIN, Jon; GUTH, Sarah. The Guide to COIL Virtual Exchange. New York: Routledge,\n2023.\nTELLES, Jo\u00e3o; VASSALO, Maria Luisa. Foreign language learning In-Tandem: Teletandem\nas an alternative proposal in CALLT. The ESPecialist, S\u00e3o Paulo, v. 27, n.2., p.189-212,\n2006. Dispon\u00edvel em: https:\/\/revistas.pucsp.br\/index.php\/esp\/article\/view\/1629\/1048.\nAcesso em: 25 jul. 2024.\nTHORNE, Steven L. Pedagogical and praxiological lessons from internet-mediated\nintercultural foreign language education research. In: Internet-mediated intercultural\nforeign language education. Boston: Heinle, Cengage Learning, 2006. Dispon\u00edvel em:\nhttps:\/\/scholarspace.manoa.hawaii.edu\/server\/api\/core\/bitstreams\/b0445d68-2405-\n444b-b667-4ae3bf198c4a\/content. Acesso em: 25 jul.2024.\np. 13\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nn\u00famero 24| julho e agosto | 2024\ncontinua\u00e7\u00e3o\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_25_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_25_1.pdf","Text ID":"t000118","Scraped Text":"Leitores\nEsta edi\u00e7\u00e3o reflete a movimentada agenda de eventos acad\u00eamicos do segundo\nsemestre de 2024. Em 29 de agosto, ocorreu a 3\u00aa Jornada RedAES, Rede de Apoio ao\nEnsino Superior formada por nove institui\u00e7\u00f5es paulistas: Centro Paula Souza, IFSP,\nUFABC, UFSCar, Unesp, Unicamp, Unifesp, Univesp e USP. On-line e gratuita, a\nJornada apresentou tr\u00eas mesas tem\u00e1ticas, que somaram 3.954 participantes. Tive o\nprazer de moderar a mesa 2, dedicada ao debate das tend\u00eancias futuras dos\nInterc\u00e2mbios Virtuais.\nO tema do 4\u00ba Congresso da Red LatAM COIL foi \u201cdiversidade, equidade e inclus\u00e3o\u201d.\nAna Carolina Freschi, da nossa equipe de PCIs\/Cesu, integra o conselho executivo da\nrede e participou da abertura do evento, em 4 de setembro. No dia 5, apresentei\nworkshop com os colegas Jos\u00e9 Luis Jim\u00e9nez (Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello,\nVenezuela) e Mirjam Hauck (The Open University, Reino Unido).\nNo 5\u00ba Congresso de L\u00ednguas para Fins Espec\u00edficos (LinFE), Ana Carolina Freschi,\nPriscilla Ferro e Regiane Camargo Moreira (equipe dos PCIs\/Cesu) compartilharam a\nexperi\u00eancia dos Projetos Colaborativos Internacionais no Centro Paula Souza. As\nprofessoras Patr\u00edcia Janu\u00e1ria Barbosa e T\u00e1lita Guarino tamb\u00e9m apresentaram\ntrabalho, sobre PCI realizado na Fatec Guaratinguet\u00e1.\nNa se\u00e7\u00e3o \u201cArtigo de Opini\u00e3o\u201d, Edilene Gasparini Fernandes comenta sobre o uso das\nWebQuests nos PCIs que orienta na Fatec S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto. Para enviar seu\nartigo, acesse https:\/\/publicacoescesu.cps.sp.gov.br\/VEm\/about\/submissions. \nD\u00favidas? Escreva para cesu.pci@fatec.sp.gov.br\nBoa leitura!\nOsvaldo Succi Jr.\nAos\nCoordenador PCIs\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nn\u00famero 25| setembro e outubro | 2024\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_25_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_25_2.pdf","Text ID":"t000119","Scraped Text":"Em 29 de agosto, ocorreu a 3\u00aa Jornada Internacional da Rede de Apoio ao Ensino\nSuperior (RedAES), formada por nove institui\u00e7\u00f5es de ensino superior paulistas:\nCentro Paula Souza, IFSP, UFABC, UFSCar, Unesp, Unicamp, Unifesp, Univesp\ne USP. O evento, on-line e gratuito, abordou o tema da Internacionaliza\u00e7\u00e3o em\nCasa, ou seja, atividades acad\u00eamicas internacionais realizadas sem deslocamento\nf\u00edsico, utilizando recursos virtuais e tecnol\u00f3gicos.\nAl\u00e9m das institui\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a RedAES, houve a participa\u00e7\u00e3o de\nrepresentantes de mais de 100 outras institui\u00e7\u00f5es do Brasil e do mundo (Angola,\nCuba, Col\u00f4mbia, Equador, EUA, M\u00e9xico, Pa\u00edses Baixos, Portugal e Reino Unido). A\nJornada contou com tr\u00eas mesas tem\u00e1ticas, que somaram 3.954 participantes.\nO coordenador t\u00e9cnico da Cesu\/CPS, Rafael Ferreira Alves, abriu a Jornada\nlouvando as iniciativas de Internacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa, o uso de metodologias\nativas e a motiva\u00e7\u00e3o gerada pelos projetos de Interc\u00e2mbio Virtual. Laura Lagan\u00e1,\ndiretora superintendente do CPS, celebrou os quase 4 mil inscritos no evento. \u201cO\nInterc\u00e2mbio Virtual permite aos nossos alunos contatos com diferentes culturas\nsem a necessidade de altos recursos para o deslocamento internacional\u201d.\n3\u00aa Jornada RedAES:\nInternacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa\np. 4\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nRafael Ferreira Alves, coordenador\nt\u00e9cnico da Cesu\/CPS\nLaura Lagan\u00e1, diretora-superintendente\ndo CPS\nn\u00famero 25| setembro e outubro | 2024\nTamb\u00e9m compuseram a mesa de abertura os seguintes representantes da RedAES:\nD\u00e1cio Matheus, reitor da UFABC; Ant\u00f4nio Meirelles, reitor da Unicamp; Marcos\nBorges, presidente da Univesp; Arnaldo Pinto Junior e Angela Terumi Fushita,\ncoordenadores do conselho gestor da RedAES.\nAp\u00f3s a abertura, foram realizadas tr\u00eas mesas tem\u00e1ticas. \u201cCurr\u00edculo e Mobilidade\u201d foi\no tema da Mesa 1, composta por Diana Soares (Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa),\nMarta Iglesis, assessora de rela\u00e7\u00f5es internacionais da ARInter do CPS e Waldenor\nBarros Moraes Filho (diretor de rela\u00e7\u00f5es internacionais da Universidade Federal de\nUberl\u00e2ndia) e mediada por Dalmo Mandelli (UFABC). Entre os assuntos abordados,\ndestacaram-se os desafios burocr\u00e1ticos e estruturais na implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de\nmobilidade virtual, as barreiras lingu\u00edsticas e a adapta\u00e7\u00e3o docente e os aspectos\nrelacionados \u00e0 inclus\u00e3o e \u00e0 acessibilidade.\nA Mesa 2 contou com tr\u00eas dos maiores conhecedores de projetos COIL (Collaborative\nOnline International Learning) do mundo: Jon Rubin (COIL Connect\/EUA), Eva Haug\n(Amsterdam University of Applied Sciences\/Pa\u00edses Baixos) e Ana Salom\u00e3o\n(Unesp\/Brasil). Eles debateram \u201cInterc\u00e2mbios Virtuais: tend\u00eancias futuras\u201d, com a\nmedia\u00e7\u00e3o de Osvaldo Succi Junior, coordenador dos PCIs\/Cesu.\n\u201cInternacionaliza\u00e7\u00e3o no Ensino a Dist\u00e2ncia\u201d pautou a Mesa 3, composta por\nGuadalupe Vadillo (UNAM\/M\u00e9xico), Cassio Santos (Universidade de Lisboa\/Portugal) e\nAlexandra Okada (Open University\/Reino Unido). A media\u00e7\u00e3o foi de Marcos Borges,\npresidente da Univesp. Em pauta, desafios e perspectivas relativos \u00e0s inova\u00e7\u00f5es\ntecnol\u00f3gicas na EaD, a certifica\u00e7\u00e3o e a colabora\u00e7\u00e3o internacional.\nNas pr\u00f3ximas p\u00e1ginas, destacaremos as principais discuss\u00f5es realizadas na Mesa 2\nsobre as tend\u00eancias futuras dos Interc\u00e2mbios Virtuais.\np. 5\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\ncontinua\u00e7\u00e3o\nn\u00famero 25| setembro e outubro | 2024\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_25_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_25_3.pdf","Text ID":"t000120","Scraped Text":"Osvaldo Succi Junior, moderador da mesa, explicou brevemente o acr\u00f4nimo COIL \u2013\nCollaborative Online International Learning \u2013 e apresentou os principais n\u00fameros\ndos projetos COIL, conhecidos como Projetos Colaborativos Internacionais\n(PCIs\/Cesu) no Centro Paula Souza, durante o primeiro semestre de 2024: 62 PCIs\nenvolvendo 34 Fatecs, 21 institui\u00e7\u00f5es internacionais de 13 pa\u00edses, 1.267 alunos e\n72 professores de Fatecs e 1.210 estudantes e 46 professores estrangeiros. \nJon Rubin, o pioneiro da abordagem COIL, desenvolveu um curso na State University\nof New York (SUNY) em 2002, chamado \u201cCross Cultural Video Production\u201d, que\nconsistia na produ\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos curtos colaborativamente entre estudantes dos EUA\ne da Bielor\u00fassia. Essa foi a semente dos projetos COIL. Em 2006, fundou o SUNY COIL\nCenter, que dirigiu at\u00e9 2017. \u201cCOIL \u00e9 uma ferramenta para pensar como ensinamos.\nS\u00e3o s\u00ednteses de diferentes pontos de vista\u201d.\nJon \nRubin \nressaltou \na \nnecessidade \nde\ninvestimentos para desenvolver projetos COIL e\nintegr\u00e1-los aos curr\u00edculos. Destacou tamb\u00e9m que\nCOIL \u00e9 uma das estrat\u00e9gias de internacionaliza\u00e7\u00e3o\nem institui\u00e7\u00f5es de ensino superior. Alunos que\nparticipam de projetos COIL, se tiverem a\noportunidade de viajar em interc\u00e2mbios, estar\u00e3o\nmais preparados. Apresentou a plataforma COIL\nConnect, criada por ele, que fornece informa\u00e7\u00f5es\nde universidades que desenvolvem Interc\u00e2mbios\nVirtuais ao redor do mundo, facilitando o\nmatchmaking (aproxima\u00e7\u00e3o) entre as institui\u00e7\u00f5es.\nE exibiu o livro The Guide to COIL Virtual Exchange,\norganizado por ele e por Sarah Guth em 2022.\np. 6\nInterc\u00e2mbios Virtuais: tend\u00eancias futuras\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nn\u00famero 25| setembro e outubro | 2024\nJon Rubin (COIL Connect)\nEva Haug comentou sobre o contexto europeu dos\nInterc\u00e2mbios Virtuais. Mencionou o programa de mobilidade\nErasmus, que tem mais de 35 anos, e citou o programa de\ncolabora\u00e7\u00e3o internacional virtual lan\u00e7ado pelo minist\u00e9rio da\neduca\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Baixos. Destacou o programa iKudu,\nenvolvendo 5 institui\u00e7\u00f5es europeias e 5 da \u00c1frica do Sul para\na internacionaliza\u00e7\u00e3o por uma lente descolonizada, ou seja,\nvoltada ao combate ao racismo e ao reconhecimento da\ndiversidade no mundo. Defendeu a import\u00e2ncia da escuta\nativa e da sensibilidade intercultural.\nPerguntada sobre as estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o para os\nprojetos de Interc\u00e2mbio Virtual, Eva mencionou uso de\nplataformas como Teams, newsletters, mas tamb\u00e9m o boca\na boca e a grava\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo-depoimentos.\nSobre o futuro dos Interc\u00e2mbios Virtuais na Europa,\nressaltou que eles atendem \u00e0 ambi\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o\nEuropeia, desenvolvendo letramento digital cr\u00edtico, inclus\u00e3o e\nsustentabilidade. \nAl\u00e9m \ndisso, \ncontribuem \npara \no\naprimoramento da cidadania na Uni\u00e3o Europeia, t\u00e3o\nnecess\u00e1ria no atual momento de guerra no continente.\nDestacou o interesse cada vez maior em colabora\u00e7\u00f5es com o\nSul Global e na descoloniza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo\nAna \nSalom\u00e3o \ndestacou \nas \nprincipais \ncompet\u00eancias\ndesenvolvidas nos projetos COIL: lingu\u00edsticas, interculturais,\ndigitais, trabalho em equipe, curiosidade, adaptabilidade e\nempatia. Defendeu os Interc\u00e2mbios Virtuais como uma forma\nde transformar a educa\u00e7\u00e3o superior: \u201cPrecisamos mudar a\neduca\u00e7\u00e3o. N\u00e3o podemos segurar os alunos sentados 3 ou 4\nhoras ouvindo o professor\u201d.\nAssim como Jon Rubin, Ana Salom\u00e3o destacou que os\nInterc\u00e2mbios Virtuais preparam melhor os alunos para que,\ncaso tenham oportunidade, participem de mobilidade f\u00edsica.\nInclusive, indicou essa alian\u00e7a entre Interc\u00e2mbios Virtuais e\nmobilidade f\u00edsica como uma das tend\u00eancias futuras, por meio\nde organiza\u00e7\u00e3o e planejamento conjunto nas institui\u00e7\u00f5es, a\nfim de buscar intera\u00e7\u00f5es significativas e com prop\u00f3sito,\nfocando no trabalho em grupo, construindo conhecimento e\ncriando la\u00e7os entre os participantes dos projetos. Outra\ntend\u00eancia apontada por ela \u00e9 o desenvolvimento de\nInterc\u00e2mbios Virtuais para os funcion\u00e1rios das institui\u00e7\u00f5es de\nensino, \ncomo \nforma \nde \nconstruir \numa \nuniversidade\nverdadeiramente internacional, envolver os funcion\u00e1rios no\nprocesso de Internacionaliza\u00e7\u00e3o e possibilitar a pr\u00e1tica de\nl\u00ednguas estrangeiras.\np. 7\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\ncontinua\u00e7\u00e3o\nn\u00famero 25| setembro e outubro | 2024\nEva Haug (Amsterdam \nUniversity of Applied Sciences)\nAna Cristina Biondo Salom\u00e3o fez\numa breve cronologia, come\u00e7ando\npelas iniciativas de Teletandem na\nUnesp em 2006 (focadas na\naprendizagem de l\u00ednguas estrangeiras\npor meio de recursos digitais),\npassando pelos PCIs no Centro Paula\nSouza em 2013 e a cria\u00e7\u00e3o do\nprograma BraVE \u2013 Brazilian Virtual\nExchange \u2013 em 2018, pela Faubai\n(Associa\u00e7\u00e3o Brasileira para Educa\u00e7\u00e3o\nInternacional). O selo BraVE certifica\nInstitui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior que\nrealizam projetos COIL.\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_25_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_25_4.pdf","Text ID":"t000121","Scraped Text":"Entre 4 e 6 de setembro de 2024, ocorreu o 4\u00ba Congresso da Red LatAM COIL, com o\ntema \u201cdiversidade, equidade e inclus\u00e3o\u201d. Um dos objetivos da rede \u00e9 expandir os\nbenef\u00edcios da abordagem COIL (Collaborative Online International Learning) como\nestrat\u00e9gia de internacionaliza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo na educa\u00e7\u00e3o superior, envolvendo\npa\u00edses da Am\u00e9rica Latina e outras partes do mundo.\nSess\u00f5es paralelas, pain\u00e9is de discuss\u00e3o e workshops compuseram o evento on-line,\nque contou com as convidadas especiais Hope Windle (SUNY COIL Center) e Rosi\nLe\u00f3n (DePaul University). Na abertura, ap\u00f3s a palavra da presidenta da Red LatAM\nCOIL, Brenda Garc\u00eda Portillo, apresentaram-se os membros do conselho executivo \u2013\nentre eles, Ana Carolina Freschi, da equipe dos PCIs\/Cesu. \nO tema da confer\u00eancia de abertura proferida por Hope Windle, diretora do SUNY\nCOIL Center, foi \u201cCOIL and diversity, equity and inclusion: beyond icebergs and\nstereotypes to community building\u201d. Hope Windle ressaltou que diversidade come\u00e7a\npelo esfor\u00e7o dos professores em pronunciar corretamente o nome dos alunos de\nv\u00e1rias origens. Celebrou tamb\u00e9m a translinguagem (spanglish, portu\u00f1ol) e defendeu\nsess\u00f5es de quebra-gelo (icebreakers) em que se desconstroem estere\u00f3tipos.\nApresentou o acr\u00f4nimo TTLC (time, trust, leadership, communication) como caminho\npara a inclus\u00e3o, despertando empatia e considera\u00e7\u00e3o pela diversidade de\npensamento.\nNo segundo dia da confer\u00eancia, Osvaldo Succi Junior, coordenador dos PCIs\/Cesu,\napresentou, com Jos\u00e9 Luis Jim\u00e9nez (Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello, Venezuela) e\nMirjam Hauck (The Open University, Reino Unido) o workshop \u201cHumanizing STEM\nthrough COIL and Critical Virtual Exchange: Empowering Educators to Foster\nInterdisciplinary and Culturally Inclusive Learning\u201d.\n4\u00ba Congresso Red LatAM\nCOIL: diversidade,\nequidade e inclus\u00e3o\np. 8\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nn\u00famero 25| setembro e outubro | 2024\nWorkshop apresentado por Osvaldo Succi Junior\n(CPS\/Brasil), Jos\u00e9 Luis Jim\u00e9nez (Universidad Cat\u00f3lica\nAndr\u00e9s Bello, Venezuela) e Mirjam Hauck (The Open\nUniversity, Reino Unido)\np. 9\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\ncontinua\u00e7\u00e3o\nA \nproposta \nde \nhumaniza\u00e7\u00e3o \ndo \nSTEM \n(Science, \nTechnology, \nEngineering,\nMathematics) por meio dos projetos COIL passa pelo alinhamento com os Objetivos\nde Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS) da ONU. Tr\u00eas estrat\u00e9gias s\u00e3o poss\u00edveis: \ncolabora\u00e7\u00e3o entre cursos STEM-STEM \u2013 exemplos: qu\u00edmica, ajudando\n comunidades  sul-africanas  a  produzir  sab\u00f5es  artesanais  para  melhorar  \na rend a familiar ; matem\u00e1tica , analisand o dado s d a migra\u00e7\u00e3 o venezuela\nna para compreender os desafios dos migrantes;\ndesenvolver projetos que envolvam disciplinas de humanidades e ci\u00eancias\n \u201cduras\u201d  para  abordar  desafios  sociais  \u2013  exemplo:  ci\u00eancia  da  computa\u00e7\u00e3o  \ne jornalismo , desenvolvend o jogo s qu e desperta m consci\u00eanci a sobr e pa\nz, justi\u00e7a e direitos humanos;\nenvolver ONGs dos dois pa\u00edses participantes do projeto colaborativo e\n propor\n solu\u00e7\u00f5es\n para\n as\n comunidades\n \u2013\n exemplo:\n projeto\n entr\ne universidade s d o Brasi l e d a Venezuel a qu e colaborara m co m ONG s pa\nra lidar com a remo\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de comunidades ind\u00edgenas devido \u00e0 extra\n\u00e7\u00e3o mineral e ao desmatamento na Bacia Amaz\u00f4nica.\nOsvaldo Succi Junior sugere, nesse contexto de humaniza\u00e7\u00e3o dos projetos, uma nova\nproposta de PCI\/COIL. Em vez de desenhar o projeto com base em disciplinas, partir\nde um ou mais ODS para a solu\u00e7\u00e3o de problemas locais ou globais. \nNa parte pr\u00e1tica do workshop, os participantes esbo\u00e7aram um projeto COIL\ncontemplando o ODS 3 (Sa\u00fade e Bem-Estar) e o 10 (Redu\u00e7\u00e3o das Desigualdades).\nTarefa principal: desenvolver campanhas de comunica\u00e7\u00e3o para desconstruir mitos\nrelacionados \u00e0s vacinas no M\u00e9xico e nas Bahamas, em colabora\u00e7\u00e3o com ONGs como\nM\u00e9dicos sem Fronteiras e Cruz Vermelha.\nn\u00famero 25| setembro e outubro | 2024\nBrenda Garc\u00eda Portillo\nAna Carolina Freschi\nHope Windle\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_25_5.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_25_5.pdf","Text ID":"t000122","Scraped Text":"A equipe dos PCIs\/Cesu e duas professoras que realizam PCIs na Fatec Guaratinguet\u00e1 \u2013\nPatr\u00edcia Janu\u00e1ria Barbosa e T\u00e1lita Guarino \u2013 apresentaram trabalhos no 5\u00ba Congresso\nde L\u00ednguas para Fins Espec\u00edficos (LinFE). \nO evento, focado na \u00e1rea de Lingu\u00edstica Aplicada voltada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o e\natualiza\u00e7\u00e3o de professores de L\u00ednguas para Fins Espec\u00edficos, ocorreu na modalidade\nh\u00edbrida nos dias 12 e 13 de setembro de 2024 e foi organizado pela Universidade\nEstadual do Rio de Janeiro (UERJ).\nPatr\u00edcia Janu\u00e1ria Barbosa e T\u00e1lita Guarino compartilharam suas experi\u00eancias no\ntrabalho intitulado \u201cUso das tecnologias e ensino de ingl\u00eas para fins espec\u00edficos: uma\nexperi\u00eancia de internacionaliza\u00e7\u00e3o (COIL) entre Fatec Guaratinguet\u00e1 e Yerevan\nUniversity\u201d.\nAna Carolina Freschi, Priscilla Ferro e Regiane Camargo Moreira (equipe dos PCIs\/Cesu)\nfizeram a apresenta\u00e7\u00e3o \u201cInterc\u00e2mbios Virtuais 101: a experi\u00eancia dos Projetos\nColaborativos Internacionais no Centro Paula Souza\u201d. As autoras falaram sobre as\ncaracter\u00edsticas e as fases do PCI e apontaram as compet\u00eancias desenvolvidas nesses\nprojetos de Interc\u00e2mbio Virtual do tipo COIL.\nRegiane Camargo Moreira fez a palestra \u201cA abordagem LinFE na experi\u00eancia dos\nInterc\u00e2mbios Virtuais\u201d. Mostrou o caminho do desenvolvimento dos projetos de\nInterc\u00e2mbio Virtual, que envolvem o planejamento de tem\u00e1ticas, a explora\u00e7\u00e3o de\nferramentas para a colabora\u00e7\u00e3o on-line, os encontros virtuais entre docentes (desde o\nplanejamento at\u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o final) e entre estudantes (durante a realiza\u00e7\u00e3o do\nprojeto), at\u00e9 a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados do trabalho colaborativo.  A professora\nainda trouxe o exemplo do PCI realizado entre Fatec Guaratinguet\u00e1 (Brasil) e Uniminuto\n(Col\u00f4mbia) em tr\u00eas edi\u00e7\u00f5es. \nNo segundo semestre de 2020, o PCI se dedicou a estudar os jarg\u00f5es em diversos\ncontextos comunicativos. No primeiro semestre de 2021, os grupos mistos de\nbrasileiros e colombianos analisaram mensagens publicit\u00e1rias e no segundo semestre\ndesse ano, outra turma comparou publica\u00e7\u00f5es da empresa Burger King em suas\np\u00e1ginas de Facebook no Brasil e na Col\u00f4mbia. \n\u201cA metodologia COIL como estrat\u00e9gia intercultural permite o fortalecimento das\ncompet\u00eancias interculturais e do aprendizado de idiomas de forma alternativa e\npr\u00e1tica\u201d, concluiu Regiane.\np. 10\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\n5\u00ba Congresso LinFE: experi\u00eancias\ndos PCIs\nRegiane Camargo (equipe PCIs\/Cesu) \nn\u00famero 25| setembro e outubro | 2024\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_25_6.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_25_6.pdf","Text ID":"t000123","Scraped Text":"As WebQuests como ferramentas de sala de aula invertida\nAs WebQuests foram criadas por Bernie Dodge, em 1995, e foram usadas com o\nobjetivo de integrar disciplinas e trazer a web para dentro das salas de aula do\nensino fundamental e m\u00e9dio. Elas podem ser consideradas como uma das\nferramentas para a metodologia ativa conhecida como sala de aula invertida (flipped\nclassroom), em que o conte\u00fado \u00e9 apresentado fora do ambiente escolar e o tempo\nem sala de aula \u00e9 usado pelo professor para tirar d\u00favidas e promover debates com\nseus estudantes. \nEm 2020, as WebQuests voltaram a ser discutidas no Brasil por meio da pesquisa de\nLilian Bacich sobre seu uso dentro do meio acad\u00eamico (Bacich, 2020). Motivada por\nesse ressurgimento, propus uma adapta\u00e7\u00e3o de seu uso no ensino superior\ntecnol\u00f3gico das Fatecs com o objetivo de melhoria do ensino-aprendizagem de\nl\u00edngua inglesa. \nEssa pesquisa foi financiada pelo CPS, como Regime de Jornada Integral, e envolveu\nalunos de tr\u00eas cursos diferentes da Fatec S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto (Tecnologia em\nAgroneg\u00f3cio, Tecnologia em Inform\u00e1tica para Neg\u00f3cios e Tecnologia em An\u00e1lise\ne Desenvolvimento de Sistemas), que colaboraram na cria\u00e7\u00e3o e hospedagem das\nWebQuests na plataforma Google Sites.\nAs WebQuests s\u00e3o ferramentas que provocam o aluno por meio do questionamento,\nda curiosidade, e o motivam a buscar uma solu\u00e7\u00e3o para o problema apresentado. As\netapas de uma WebQuest podem variar conforme o alvo de sua quest\u00e3o, mas,\nclassicamente, Bernie Dodge estabelece:\n1. Introdu\u00e7\u00e3o - fase em que se prepara o \"palco\" e se \u201cfornece algumas informa\u00e7\u00f5es de fundo\u201d.\n2.  Apresenta\u00e7\u00e3o de uma tarefa \u201cfact\u00edvel e interessante\u201d que instigar\u00e1 o grupo pela curiosidade e\n ader\u00eancia com sua realidade e aplica\u00e7\u00e3o. \n3.  Indica\u00e7\u00e3o de endere\u00e7os eletr\u00f4nicos que sejam a base de partida para a aventura que ter\u00e1\n outras paragens, naturalmente. \n4.  Abordagem da estrutura de etapas na qual ser\u00e1 constru\u00edda a WebQuest: a introdu\u00e7\u00e3o do\n problema ou quest\u00e3o, a tarefa dividida entre os membros do grupo, o processo de constru\u00e7\u00e3o d\na abordagem e os recursos de que far\u00e3o uso.\nArtigo de opini\u00e3o\np. 11\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nEdilene Gasparini Fernandes\nFatec S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto\nedilene@fatecriopreto.edu.br\nn\u00famero 25| setembro e outubro | 2024\nEm seguida, o projeto passa por uma avalia\u00e7\u00e3o interna para que os estudantes\ncheguem, juntos, \u00e0 conclus\u00e3o. Depois de conclu\u00edda, a WebQuest \u00e9 tamb\u00e9m avaliada\npor professores ou respons\u00e1veis pelo projeto (Dodge, 1996, p.1-2). \nO resultado positivo que o uso das WebQuests tem proporcionado com os alunos da\nFatec S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto ganhou tamb\u00e9m o ambiente dos Projetos Colaborativos\nInternacionais (PCIs) realizados na unidade. Desde 2022, elas fazem parte dos PCIs\nque a Fatec Rio Preto realiza com pa\u00edses como \u00c1frica do Sul, \u00cdndia e Arm\u00eania. \nDe in\u00edcio elas foram empregadas como ferramentas dentro dos projetos\ncolaborativos, mas a proposta de tornar a intera\u00e7\u00e3o um trabalho colaborativo de\ncria\u00e7\u00e3o de novas WebQuests tornou as intera\u00e7\u00f5es ainda mais animadas. Professores e\nalunos superaram-se em criatividade e inova\u00e7\u00e3o. \nEm outubro de 2024, est\u00e1 prevista mais uma edi\u00e7\u00e3o do PCI com alunos de Letras da\nYerevan State University (Arm\u00eania), cuja intera\u00e7\u00e3o lhes fornece know-how para o\ntrabalho com as Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e da Comunica\u00e7\u00e3o (TICs) em ambientes\ncolaborativos.\nYan Ribon, aluno da Fatec S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto envolvido com o desenvolvimento das\nWebQuests, foi agraciado com uma bolsa do CNPq em 2023 a partir de um projeto de\num aplicativo para acesso mobile das WebQuests. O aplicativo WebEnglish acabou de\nser finalizado e est\u00e1 dispon\u00edvel, (exclusivamente no sistema operacional Android) aos\ncolegas de trabalho e a todos que se interessarem pelo seu uso, por meio deste link:\nhttps:\/\/github.com\/yanrex8\/app-webquests\nColoco-me \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para orientar quaisquer professores que desejem\nimplementar a ferramenta em suas aulas de l\u00ednguas, ou ainda, que pretendam\ntrabalhar com elas em PCIs em quaisquer \u00e1reas, j\u00e1 que os assuntos que elas abordam\ns\u00e3o variados e envolvem diferentes \u00e1reas de conhecimento.\nRefer\u00eancias\nBACICH, Lilian. WebQuest: como organizar uma atividade significativa de pesquisa.\nInova\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, 22 de mar\u00e7o de 2020. Dispon\u00edvel em:\nhttps:\/\/lilianbacich.com\/2020\/03\/22\/webquest-como-organizar-uma-atividade-\nsignificativa-de-pesquisa\/ Acesso em: 12 set. 24\nDODGE, Bernie. Webquest: uma t\u00e9cnica para aprendizagem na rede. UFSCar, 1996.\nDispon\u00edvel em:\nhttps:\/\/www.dm.ufscar.br\/~jpiton\/downloads\/artigo_webquest_original_1996_ptbr.pdf\nAcesso em: 12 set. 24\np. 12\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\ncontinua\u00e7\u00e3o\nn\u00famero 25| setembro e outubro | 2024\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_26_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_26_1.pdf","Text ID":"t000124","Scraped Text":"Leitores\nO m\u00eas de outubro de 2024 foi repleto de eventos e atividades internacionais. Entre\nos dias 21 e 24, ocorreu a IVEC 2024, principal confer\u00eancia internacional sobre\nInterc\u00e2mbios Virtuais \u2013 neste ano, totalmente on-line. A equipe dos Projetos\nColaborativos \nInternacionais \n(PCIs\/Cesu) \nparticipou \nativamente, \ncom \ncinco\ntrabalhos: duas discuss\u00f5es facilitadas, uma mesa redonda e duas \u201cFlash Sessions\u201d\nass\u00edncronas.\nNa segunda quinzena de outubro, a equipe dos PCIs tamb\u00e9m esteve envolvida nas\nvisitas internacionais do Kirkwood Community College (EUA) \u00e0 Fatec Itaquera e da\nUnisim\u00f3n (Col\u00f4mbia) \u00e0 Fatec S\u00e3o Paulo. \nO reconhecimento pelo n\u00famero de PCIs desenvolvidos (cerca de 120 ao ano), pela\ndiversidade de temas abordados e pela participa\u00e7\u00e3o em eventos internacionais\nresultou em um convite para minha integra\u00e7\u00e3o \u00e0 diretoria executiva da COIL\nConnect. \u00c9 uma organiza\u00e7\u00e3o sem fins lucrativos voltada ao fomento da\nInternacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa no Ensino Superior, por meio dos projetos COIL\n(Collaborative Online International Learning).\nNa se\u00e7\u00e3o \u201cArtigo de Opini\u00e3o\u201d, a professora Maria Edna Gomes e suas orientandas na\nFatec Barueri discutem a import\u00e2ncia dos PCIs como pol\u00edtica lingu\u00edstica para a\nforma\u00e7\u00e3o dos futuros tecn\u00f3logos, com foco no PCI realizado em l\u00edngua espanhola no\ncurso de Com\u00e9rcio Exterior da unidade em parceria com a DUOC UC (Chile). Quer\ncontribuir \nvoc\u00ea \ntamb\u00e9m? \nAcesse\nhttps:\/\/publicacoescesu.cps.sp.gov.br\/VEm\/about\/submissions. \nD\u00favidas? \nEscreva\npara cesu.pci@cps.sp.gov.br\nBoa leitura!\nOsvaldo Succi Jr.\nAos\nCoordenador PCIs\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nn\u00famero 26| novembro e dezembro | 2024\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_26_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_26_2.pdf","Text ID":"t000125","Scraped Text":"A confer\u00eancia de abertura da IVEC 2024, principal evento internacional de\nInterc\u00e2mbios Virtuais, foi proferida em 21 de outubro pela consultora e\neducadora feminista Keshia Abraham. Nesta edi\u00e7\u00e3o, a IVEC foi totalmente on-\nline. Intitulada \u201cUnder the Bridge and Above the Muck: Engaging Virtual Exchange\nHolistically\u201d, a palestra foi repleta de imagens potentes, como a da \u201cponte sobre\no p\u00e2ntano\u201d. Muck faz refer\u00eancia \u00e0s Everglades, regi\u00e3o pantanosa no sul da\nFl\u00f3rida, chamada \u201crio de grama\u201d pela escritora e ambientalista Marjorie\nStoneman Douglas.\nOs Interc\u00e2mbios Virtuais s\u00e3o descritos, geralmente, como forma de construir\npontes. Mas n\u00e3o se pode erguer pontes sobre p\u00e2ntanos. \u00c9 preciso aprofundar e\nconhecer o terreno primeiro, ou seja, o contexto dos aprendizes \u2013 olhar por\ndebaixo das pontes, na proposta de Keshia Abraham. \u201cSobre o qu\u00ea estamos\nconstruindo? Com qual inten\u00e7\u00e3o?\u201d, interrogou a conferencista. \u201cPrecisamos olhar\nsob as pontes, com uma curiosidade intencional e um envolvimento com o que\ncria essas pontes: como s\u00e3o feitas, quem est\u00e1 construindo, onde est\u00e3o\nlocalizadas, quem tem quais recursos: eles s\u00e3o equitativos?\u201d, questionou. \nComo passos para construir a ponte, ela sugeriu:\nPlanejamento\nFunda\u00e7\u00e3o: implantar os alicerces do programa\nInstalar os pilares e suportes (redes de apoio para estudantes e parceiros\n internacionais)\nCompletar a estrutura (implementar o Interc\u00e2mbio Virtual de forma que\n todos possam participar de forma equitativa)\nVerificar a qualidade e seguran\u00e7a do projeto\nIVEC 2024: \npontes virtuais\np. 4\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nConfer\u00eancia de abertura da IVEC 2024,\ncom Keshia Abraham\nn\u00famero 26| novembro e dezembro | 2024\nAo longo dos quatro dias de evento, a equipe dos PCIs fez cinco participa\u00e7\u00f5es\nna IVEC 2024: \nOsvaldo Succi Junior mediou duas discuss\u00f5es facilitadas, uma delas com\n Regiane Camargo e outra com as parceiras Eva Haug, Rosi Le\u00f3n e Ntsoak\ni Malebo;\nPatr\u00edcia Patr\u00edcio participou de mesa-redonda sobre Intelig\u00eancia Artificial\n nos Interc\u00e2mbios Virtuais e teve trabalho selecionado para \u201cFlash Session\n\u201d ass\u00edncrona;\nAna Carolina Freschi e Neusa Gritti tiveram trabalho selecionado para\n \u201cFlash Session\u201d ass\u00edncrona.\nEm 21 de outubro, Patr\u00edcia Patr\u00edcio apresentou o trabalho desenvolvido em\ncoautoria com Ana Torres e Paula Pinheiro (Universidade de Aveiro, Portugal)\ne Carlos Menezes (Fatec Ipiranga, Brasil). O t\u00edtulo da apresenta\u00e7\u00e3o foi \u201cAI-\nEnhanced Perception Analysis in COIL: Unveiling the Dynamics of a Long-standing\nPartnership\u201d (An\u00e1lise de percep\u00e7\u00e3o aprimorada por IA em projetos COIL:\nRevelando a din\u00e2mica de uma parceria de longa data). Trata-se de uma\ns\u00edntese dos principais resultados obtidos pelo uso de ferramentas de IA para\nan\u00e1lise das Pesquisas de Percep\u00e7\u00e3o respondidas pelos alunos da Fatec\nIpiranga e da Universidade de Aveiro que participaram do PCI\/Cesu realizado\nentre as duas Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior no segundo semestre de 2023. A\nan\u00e1lise explorat\u00f3ria foi realizada por estudantes do curso de Big Data para\nNeg\u00f3cios da Fatec Ipiranga e, sob orienta\u00e7\u00e3o do professor Menezes, buscou\ncompreender aspectos como gerenciamento do tempo, lideran\u00e7a, consci\u00eancia\nintercultural, comunica\u00e7\u00e3o, trabalho em equipe e aprendizagem. Utilizando a\nferramenta DoWhy Library, a an\u00e1lise mostrou que \u00e9 poss\u00edvel inferir que\ntrabalho em equipe e lideran\u00e7a influenciam 50% da aprendizagem.\nConsci\u00eancia intercultural e lideran\u00e7a t\u00eam o mesmo peso. \np. 5\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\ncontinua\u00e7\u00e3o\nn\u00famero 26| novembro e dezembro | 2024\nNo dia 22 de outubro, Osvaldo Succi Junior (coordenador dos PCIs\/Cesu\/CPS),\nNtsoaki Malebo (Central University of Technology, \u00c1frica do Sul), Eva Haug\n(Amsterdam University of Applied Sciences, Pa\u00edses Baixos) e Rosi Le\u00f3n (DePaul\nUniversity, EUA) abordaram o desenvolvimento profissional para projetos COIL\n(Collaborative Online International Learning) sob uma perspectiva comparada entre\no Norte e o Sul Global. \nOs apresentadores analisaram as diferentes modalidades de desenvolvimento\nprofissional adotadas por suas institui\u00e7\u00f5es em uma tabela comparativa, levando\nem conta seus pontos fortes e desafios espec\u00edficos. Depois disso, pequenos\ngrupos com professores do Norte e Sul Global refletiram sobre suas pr\u00e1ticas,\nconsiderando suas particularidades e desafios. Osvaldo Succi Junior sintetizou:\n\u201cde maneira geral, o Norte \u00e9 mais planejado e o Sul, mais flex\u00edvel\u201d.\nEm 23 de outubro, Osvaldo Succi Junior e Regiane Camargo conduziram a\ndiscuss\u00e3o sobre os pap\u00e9is da Intelig\u00eancia Artificial nos projetos de Interc\u00e2mbio\nVirtual, focando em tr\u00eas aspectos principais: o equil\u00edbrio das participa\u00e7\u00f5es de\nfalantes nativos e n\u00e3o nativos nas intera\u00e7\u00f5es escritas; o aux\u00edlio aos Interc\u00e2mbios\nVirtuais\/COIL e a identifica\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es da IA.\n\u201cAssessment and Evaluation in Virtual Exchange Projects: a perspective of Centro Paula\nSouza practice\u201d (Avalia\u00e7\u00e3o em projetos de interc\u00e2mbio virtual: uma perspectiva da\npr\u00e1tica do Centro Paula Souza) \u00e9 o t\u00edtulo da apresenta\u00e7\u00e3o ass\u00edncrona preparada\npor Ana Carolina Freschi e Neusa Gritti. O trabalho apontou exemplos de pr\u00e1ticas\nde avalia\u00e7\u00e3o dos PCIs, como feedback (de professores para alunos, e entre pares)\ne a realiza\u00e7\u00e3o das Pesquisas de Percep\u00e7\u00e3o semestrais com estudantes e\nprofessores para an\u00e1lise detalhada dos PCIs\/Cesu. O instrumento de Pesquisa de\nPercep\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo reformulado para agregar mais perspectivas te\u00f3ricas.\np. 6\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nPatr\u00edcia Patr\u00edcio e os painelistas da mesa-redonda sobre\nIntelig\u00eancia Artificial nos Interc\u00e2mbios Virtuais\nn\u00famero 26| novembro e dezembro | 2024\nAs professoras Lilian de Souza e Vera Jordan, da Fatec Bragan\u00e7a Paulista,\nexperientes em PCIs\/Cesu, tamb\u00e9m tiveram trabalho selecionado para \u201cFlash\nSession\u201d ass\u00edncrona, intitulado \u201cPCI entre Brasil e Chile: uma conversa em 3\nidiomas\u201d. \u00c9 o resumo de um PCI tril\u00edngue (espanhol, portugu\u00eas e ingl\u00eas) aliando\nprofessores de l\u00ednguas estrangeiras e de disciplinas t\u00e9cnicas do curso de An\u00e1lise\ne Desenvolvimento de Sistemas da Fatec Bragan\u00e7a Paulista. \nO projeto foi realizado em colabora\u00e7\u00e3o com o professor Felipe Zambrano e seus\nalunos da DUOC UC (Chile), abordando o tema da economia circular com foco\nem desenvolvimento sustent\u00e1vel. Um relato sobre esse projeto foi publicado\nnas p\u00e1ginas 56 e 57 do boletim 66 \u201cConectados al Territorio\u201d, da Duoc UC, em\nmaio de 2024: https:\/\/observatorio.duoc.cl\/boletin\/boletin-n66-conectados-al-\nterritorio-experiencias-de-vcm-en-duoc-uc\/\np. 7\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\ncontinua\u00e7\u00e3o\nApresenta\u00e7\u00e3o das professoras Ana Carolina Freschi e\nNeusa Gritti (equipe PCIs\/Cesu)\nn\u00famero 26| novembro e dezembro | 2024\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_26_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_26_3.pdf","Text ID":"t000126","Scraped Text":"No m\u00eas de outubro, duas visitas internacionais ocorreram nas Fatecs Itaquera e S\u00e3o\nPaulo, na capital, como fruto da realiza\u00e7\u00e3o de PCIs\/Cesu entre essas Fatecs e\ninstitui\u00e7\u00f5es dos EUA e Col\u00f4mbia.\nNo dia 16, a Fatec Itaquera recebeu a visita de dois representantes do Kirkwood\nCommunity College, institui\u00e7\u00e3o de ensino do estado de Iowa, Estados Unidos: Joseph\nGreathouse, Diretor do Departamento de Tecnologias Industriais, e Dane Dermody,\nprofessor assistente de Tecnologias de Soldagem Avan\u00e7adas. \nA visita foi motivada pelo PCI\/Cesu realizado com estudantes de Soldagem do\nKirkwood Community College e da Fatec Itaquera e teve como prop\u00f3sito um\nestreitamento de la\u00e7os entre as institui\u00e7\u00f5es para futuros interc\u00e2mbios de alunos e\nprofessores. \u201cA visita foi muito apreciada e esperamos continuar nossa colabora\u00e7\u00e3o\nno futuro\u201d, comentou Anderson Ribeiro, coordenador do curso de Fabrica\u00e7\u00e3o\nMec\u00e2nica, em postagem da p\u00e1gina da Fatec Itaquera no LinkedIn.\nNos dias 29 e 30, um grupo de 22 alunos e professores da Unisim\u00f3n (Col\u00f4mbia)\nvisitou a Fatec S\u00e3o Paulo. Os preparativos para a visita presencial foram articulados\nem um PCI\/Cesu realizado entre as duas institui\u00e7\u00f5es. A equipe dos PCIs\/Cesu\nauxiliou a estruturar a programa\u00e7\u00e3o e acompanhou a visita. Estudantes de\nSecretariado da Fatec S\u00e3o Paulo, orientados pela professora Glauce Gomes,\norganizaram a recep\u00e7\u00e3o e o coffee break.\nO diretor da Fatec S\u00e3o Paulo, Josu\u00e9 Souza de Gois, e a coordenadora do curso de\nSecretariado, Maria do Carmo Ferreira Lima, deram as boas-vindas aos visitantes.\nDouglas \nDias, \ncoordenador \ndo \ncurso \nde \nGest\u00e3o \nde \nEmpreendimentos\nGastron\u00f4micos, ministrou uma palestra, no dia 29, sobre a cultura gastron\u00f4mica em\nS\u00e3o Paulo. Em seguida, o grupo fez uma visita t\u00e9cnica e almo\u00e7ou no P\u00e3o do Povo da\nRua, projeto premiado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Alimenta\u00e7\u00e3o e\nAgricultura (FAO) em outubro de 2024: http:\/\/www.paodopovodarua.com.br\/. \nVisitas \ninternacionais\np. 8\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nRepresentantes do Kirkwood Community College\n(EUA) conhecem Laborat\u00f3rios de Soldagem,\nTecnologias Avan\u00e7adas e Ensaios Mec\u00e2nicos da\nFatec Itaquera\nn\u00famero 26| novembro e dezembro | 2024\np. 9\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\ncontinua\u00e7\u00e3o\nO projeto P\u00e3o do Povo da Rua distribui 3.000 p\u00e3es e 1.500 refei\u00e7\u00f5es diariamente a\nmoradores de rua em S\u00e3o Paulo, al\u00e9m de oferecer capacita\u00e7\u00f5es em panifica\u00e7\u00e3o,\nbolsa-aux\u00edlio e assist\u00eancia social para pessoas em situa\u00e7\u00e3o de rua. Depois do almo\u00e7o,\nalunos e professores da Fatec S\u00e3o Paulo e da Unisim\u00f3n fizeram uma visita\nmonitorada ao Museu da L\u00edngua Portuguesa.\nNo dia 30, Lucas Martins, professor do curso de Produ\u00e7\u00e3o Cultural, fez uma palestra\nsobre roteiro para videogames. A coordenadora do curso, Joana Ormundo, conduziu\numa roda de conversa com os estudantes. Ap\u00f3s o almo\u00e7o, Andr\u00e9 Guilles (Cesu),\nofereceu uma oficina de criatividade.\nRecep\u00e7\u00e3o aos estudantes e professores da Unisim\u00f3n\n(Col\u00f4mbia) na Fatec S\u00e3o Paulo\nVisita t\u00e9cnica ao projeto P\u00e3o do Povo da Rua\nn\u00famero 26| novembro e dezembro | 2024\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_26_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_26_4.pdf","Text ID":"t000127","Scraped Text":"Em outubro de 2024, Osvaldo Succi Junior, coordenador dos Projetos Colaborativos\nInternacionais (PCIs\/Cesu), passou a integrar a diretoria executiva da COIL Connect.\nTrata-se de uma entidade sem fins lucrativos que visa auxiliar as institui\u00e7\u00f5es de\nensino superior a desenvolverem a Internacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa, por meio dos\nprojetos COIL (Collaborative Online International Learning). \nO espectro de participantes da COIL Connect \u00e9 amplo, abrangendo desde\nprofessores individuais em busca de parceiros at\u00e9 institui\u00e7\u00f5es como o Centro Paula\nSouza, que est\u00e1 entre as maiores do mundo em Interc\u00e2mbios Virtuais,\ndesenvolvendo aproximadamente 120 projetos ao ano nas Fatecs. Desde 2013,\nmais de 11.500 fatecanos participaram de aproximadamente 600 PCIs\/Cesu.\nO reconhecimento internacional pelos n\u00fameros expressivos das Fatecs, pela\ndiversidade de projetos desenvolvidos e pela inser\u00e7\u00e3o nas maiores confer\u00eancias\nsobre Interc\u00e2mbios Virtuais chamou a aten\u00e7\u00e3o do criador da abordagem COIL, Jon\nRubin, presidente da COIL Virtual Exchange Foundation (Funda\u00e7\u00e3o de Interc\u00e2mbios\nVirtuais do tipo COIL). Isso resultou em um convite ao Coordenador dos PCIs\/Cesu\npara integrar a diretoria executiva da COIL Connect. \u201cO desafio \u00e9 imenso e precisa\nde perspectivas diversas que possibilitem entender como a COIL Connect pode\nmelhor desenvolver sua miss\u00e3o\u201d, comenta Osvaldo Succi Junior.\n\u201cA abordagem COIL busca auxiliar professores de diferentes pa\u00edses a realizarem\nprojetos, normalmente inseridos em suas disciplinas, em colabora\u00e7\u00e3o com seus\npares internacionais. Essa metodologia ajuda os alunos a desenvolverem\nhabilidades de comunica\u00e7\u00e3o, letramento digital e trabalho em equipes\ninternacionais, sempre com uma perspectiva simultaneamente local e global\u201d,\nesclarece Succi Junior.\nPara os professores, essa abordagem auxilia na cria\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos com\ninstitui\u00e7\u00f5es internacionais de ensino superior e proporciona oportunidades de\nparticipa\u00e7\u00e3o em congressos e eventos acad\u00eamicos internacionais, escrita de\ntrabalhos em conjunto e desenvolvimento de projetos.\np. 10\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nOsvaldo Succi Junior \nna diretoria da COIL Connect\nn\u00famero 26| novembro e dezembro | 2024\nEm 2012, Rafael Ferreira Alves (o coordenador t\u00e9cnico da Cesu, na \u00e9poca, era\ndiretor da Fatec Americana) e Osvaldo Succi Junior (ent\u00e3o, professor de ingl\u00eas na\nunidade) visitaram diversos campi da State University of New York (SUNY) nos\nEstados Unidos. Durante esses contatos, foram convidados a participar de um\nprojeto COIL com a SUNY Ulster. Em 2013, o CPS se tornou a primeira institui\u00e7\u00e3o\nbrasileira a utilizar essa abordagem, na Fatec Americana. Para facilitar o\nentendimento do conceito COIL, a iniciativa foi rebatizada nas Fatecs como\nProjetos Colaborativos Internacionais (PCIs\/Cesu).\n\u201cCom \na \nexperi\u00eancia \nadquirida, \npassamos \na \nauxiliar \noutras \ninstitui\u00e7\u00f5es\ninternacionais, como a DUOC UC no Chile, a Uniminuto na Col\u00f4mbia e o Perimeter\nCollege nos Estados Unidos, na capacita\u00e7\u00e3o de seus professores para o\ndesenvolvimento de PCIs\/Cesu. De simples reprodutores de uma abordagem criada\ndentro de uma universidade americana, passamos a contribuir para o crescimento\ne a diversidade dessa abordagem\u201d, ressalta Succi Junior. \nFicou claro que cada pa\u00eds e cada universidade t\u00eam suas particularidades, e \u00e9\nimportante reconhecer, respeitar e ser flex\u00edvel na a\u00e7\u00e3o com colegas internacionais.\nAl\u00e9m disso, as vozes do Sul Global, pa\u00edses com maiores dificuldades de recursos,\nprecisam ser ouvidas. Hoje, a Am\u00e9rica do Sul tem um papel de destaque no cen\u00e1rio\nmundial.\nDevido \u00e0 capilaridade das\nFatecs, \nao \ninteresse \ndos\nprofessores em interagir com\ncolegas \ninternacionais \nnos\nPCIs e \u00e0 importante presen\u00e7a\ndos professores de ingl\u00eas e\nespanhol na matriz curricular\ndos cursos, ocorreu uma\nenorme expans\u00e3o e hoje as\nFatecs \ndo \nCPS \ns\u00e3o\nreconhecidas como uma das\nmaiores \ninstitui\u00e7\u00f5es \ndo\nmundo \na \nutilizar \nessa\nabordagem.\np. 11\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\ncontinua\u00e7\u00e3o\nn\u00famero 26| novembro e dezembro | 2024\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_26_5.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_26_5.pdf","Text ID":"t000128","Scraped Text":"No contexto atual, a globaliza\u00e7\u00e3o intensificou a necessidade de pol\u00edticas p\u00fablicas que\npromovam a inclus\u00e3o e o acesso aos direitos fundamentais dos cidad\u00e3os \u2013 entre\nelas, as pol\u00edticas lingu\u00edsticas, que se tornam ferramentas estrat\u00e9gicas ao influenciar o\ndesenvolvimento educacional, econ\u00f4mico e cultural das sociedades. Segundo Calvet\n(2007, apud Dalla Corte, 2024), as pol\u00edticas lingu\u00edsticas abrangem decis\u00f5es sobre seu\nuso social e refletem din\u00e2micas institucionais, econ\u00f4micas e culturais. Al\u00e9m disso,\nassociam o ensino e a difus\u00e3o de l\u00ednguas ao planejamento p\u00fablico, incentivando a\nforma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os mais preparados para a comunica\u00e7\u00e3o internacional e para a\nintegra\u00e7\u00e3o cultural e econ\u00f4mica, como argumenta Martins (2016).\nEste artigo discute a import\u00e2ncia das pol\u00edticas lingu\u00edsticas e do ensino de idiomas\n estrangeiros, especialmente o espanhol, na forma\u00e7\u00e3o profissional de tecn\u00f3logos e\nm Com\u00e9rci o Exterior , destacand o iniciativa s com o o s Projeto s Colaborativ\nos Internacionais (PCIs\/Cesu), que fortalecem a coopera\u00e7\u00e3o internacional e preparam\n os alunos para atuar de maneira eficaz em um mercado globalizado. A expans\u00e3o\n dos merc ados internacio nais refo r\u00e7 ou a import\u00e2 nci a de pol\u00edt icas lingu\u00edst ica\ns que promovam a inclus\u00e3o e o desenvolvimento social. \nArtigo de opini\u00e3o\nPCIs como pol\u00edtica lingu\u00edstica \nna forma\u00e7\u00e3o de tecn\u00f3logos\np. 12\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nMaria Edna da S. Gomes,\nmaria.gomes31@fatec.sp.gov.\nbr, Fatec Barueri (orientadora)\nAyla Lorena F. Iwaszko\nOrientanda\nJoyce Rodrigues\nOrientanda\nLet\u00edcia Cristina S. de C. Leite\nOrientanda\nMichele Oliveira\nOrientanda\nn\u00famero 26| novembro e dezembro | 2024\nConsiderando a relev\u00e2ncia dos PCIs\/Cesu, no segundo semestre de 2024, duas\nequipes de alunas, coautoras deste artigo, est\u00e3o desenvolvendo propostas de\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso (TCC) com os temas \u201cL\u00edngua Espanhola e Cultura nas\nNegocia\u00e7\u00f5es Internacionais: Compet\u00eancias para o Egresso de Com\u00e9rcio Exterior\u201d e\n\u201cPol\u00edticas Lingu\u00edsticas para a Coopera\u00e7\u00e3o entre Pa\u00edses: Um Estudo sobre o Mercosul\nno Contexto de Com\u00e9rcio Exterior\u201d. Essas pesquisas visam aprofundar a compreens\u00e3o\nsobre como o dom\u00ednio do espanhol pode fortalecer a comunica\u00e7\u00e3o e a diplomacia na\nregi\u00e3o. \nA profici\u00eancia em espanhol e as habilidades interculturais tornam-se, assim,\ndiferenciais para os futuros tecn\u00f3logos de Com\u00e9rcio Exterior, consolidando o Brasil\ncomo um ator relevante no cen\u00e1rio econ\u00f4mico e cultural do Mercosul e de outros\nmercados internacionais.\n \nRefer\u00eancias\nDALLA CORTE, Anelise Copetti. A L\u00edngua Espanhola no Contexto Universit\u00e1rio Sul-\nBrasileiro: uma an\u00e1lise das pol\u00edticas lingu\u00edsticas de internacionaliza\u00e7\u00e3o do espanhol.\n2024. 200 f. Tese (Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Letras - Doutorado) - Universidade\nEstadual \ndo \nCentro-Oeste, \nGuarapuava. \nDispon\u00edvel \nem:\nhttps:\/\/tede.unicentro.br\/jspui\/handle\/jspui\/2359. Acesso em: 07 nov. 2024.\nMARTINS, V. Las pol\u00edticas ling\u00fc\u00edsticas de ense\u00f1anza y difusi\u00f3n de espa\u00f1ol \/ lengua\nextranjera (ELE) en el Mercosur. Onom\u00e1zein Revista de Ling\u00fc\u00edstica, Filolog\u00eda y\nTraducci\u00f3n, [S. l.], n. 33, p. 174-188, 5 ago. 2016. DOI: 10.7764\/onomazein.33.10.\nDispon\u00edvel em: https:\/\/rda.uc.cl\/index.php\/onom\/article\/view\/30073\/23461. Acesso\nem: 07 nov. 2024.\np. 13\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\ncontinua\u00e7\u00e3o\nElas emergem como um elemento estrat\u00e9gico ao integrar o aprendizado de idiomas\nao desenvolvimento educacional, econ\u00f4mico e cultural. O dom\u00ednio de l\u00ednguas\nestrangeiras, como o espanhol, exerce papel fundamental, especialmente nas rela\u00e7\u00f5es\ncom os pa\u00edses do Mercosul.\nO Curso Superior de Tecnologia em Com\u00e9rcio Exterior oferecido nas Fatecs reflete\nessa realidade em seu Projeto Pedag\u00f3gico de Curso (PPC), que possui quatro\nsemestres de ensino do espanhol. O objetivo \u00e9 capacitar os alunos para a\ncomunica\u00e7\u00e3o interpessoal e negocia\u00e7\u00f5es, tornando-os mais preparados para atuarem\nem um cen\u00e1rio multicultural. \nNesse sentido, nota-se a import\u00e2ncia de iniciativas de Internacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa,\ncomo o PCI\/Cesu realizado no primeiro semestre de 2024 entre alunos do 6\u00ba semestre\nde Com\u00e9rcio Exterior da Fatec Barueri e estudantes da DUOC UC (Chile), intitulado\n\u201cPonte Comercial: Praticando a Importa\u00e7\u00e3o Bilateral Brasil-Chile\u201d. \nO PCI\/Cesu reuniu alunos brasileiros e chilenos em grupos mistos, com objetivos\ncomo promover a compreens\u00e3o m\u00fatua, desenvolver habilidades pr\u00e1ticas e de\nlideran\u00e7a, al\u00e9m de aprimorar a comunica\u00e7\u00e3o em espanhol. Durante tr\u00eas meses, o\nprojeto fortaleceu la\u00e7os de amizade e consolidou conhecimentos pr\u00e1ticos entre os\nestudantes de ambos os pa\u00edses. Essa experi\u00eancia evidenciou o valor dos PCIs\/Cesu,\nque, al\u00e9m de promoverem o aprendizado de uma l\u00edngua estrangeira, aprofundam a\ncompreens\u00e3o intercultural necess\u00e1ria para negocia\u00e7\u00f5es.\nn\u00famero 26| novembro e dezembro | 2024\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_27_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_27_1.pdf","Text ID":"t000129","Scraped Text":"Leitores\nOs \nProjetos \nColaborativos \nInternacionais \n(PCI\/Cesu) \nrepresentam \numa\ninterpreta\u00e7\u00e3o das Fatecs do Centro Paula Souza (CPS) de uma abordagem de\nInterc\u00e2mbios Virtuais conhecida internacionalmente como COIL (Collaborative\nOnline Internacional Learning \u2013 Aprendizagem Internacional Colaborativa realizada\non-line). Resumidamente, professores de Fatecs e de universidades internacionais\nprop\u00f5em aos alunos atividades pedag\u00f3gicas para serem desenvolvidas em equipes\nmistas (brasileiros e estrangeiros). \nO primeiro PCI\/Cesu foi realizado em 2013 na Fatec Americana e, em 2014, venceu o\nPr\u00eamio Santander Universidades de Melhor Parceria Acad\u00eamica. Em 2024, ao\ncompletar dez anos dessa conquista, o Centro Paula Souza \u00e9 reconhecido como\nrefer\u00eancia em COIL no mundo. A Jornada de PCIs 2024, realizada em dezembro,\ncelebra esse prest\u00edgio e compartilha boas pr\u00e1ticas de professores de Fatecs e\nInstitui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior (IES) brasileiras, bem como reflex\u00f5es e pesquisas em\nInterc\u00e2mbios Virtuais e pol\u00edticas para Internacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa. O evento est\u00e1\ndetalhado na reportagem principal desta edi\u00e7\u00e3o.\nEntre 2013 e 2024, 12.630 fatecanos participaram de 630 PCIs em 53 Fatecs. As\ncolabora\u00e7\u00f5es foram realizadas com 59 IES de 18 pa\u00edses. A expans\u00e3o dos PCIs reflete\na consolida\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pela equipe dos PCIs\/Cesu na prospec\u00e7\u00e3o\nde colabora\u00e7\u00f5es, orienta\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento de projetos, acompanhamento e\navalia\u00e7\u00e3o dos resultados. E muito desse sucesso vem do engajamento dos\nprofessores das Fatecs e do diferencial dos curr\u00edculos dos Cursos Superiores de\nTecnologia do CPS, com aulas de ingl\u00eas e espanhol na matriz curricular, que\nfacilitam a comunica\u00e7\u00e3o em equipes internacionais \nA proemin\u00eancia das Fatecs do CPS no universo se reflete na visibilidade\ninternacional alcan\u00e7ada em apresenta\u00e7\u00f5es dos membros da equipe PCI\/Cesu em\ncongressos internacionais, a exemplo de Faubai e IVEC; convites para participar do\nconselhos executivos de redes internacionais (COIL Connect e Red LatAm COIL) e\npara ministrar cursos de forma\u00e7\u00e3o na abordagem COIL para docentes e gestores de\nuniversidades. Em dezembro de 2024, estive no M\u00e9xico e no Chile, ministrando\npalestras e capacita\u00e7\u00f5es, resumidas nesta edi\u00e7\u00e3o. Boa leitura!\nOsvaldo Succi Jr.\nAos\nCoordenador PCIs\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nn\u00famero 27| janeiro e fevereiro | 2025\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_27_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_27_2.pdf","Text ID":"t000130","Scraped Text":"Desde 2021, a Jornada de Projetos Colaborativos Internacionais (PCIs\/Cesu) tem\no objetivo de compartilhar em l\u00edngua portuguesa, com a comunidade\nacad\u00eamica, boas pr\u00e1ticas em Interc\u00e2mbios Virtuais do tipo COIL, bem como\niniciativas de Internacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa realizadas no CPS.\nA primeira edi\u00e7\u00e3o da Jornada ocorreu em novembro de 2021. Em 2022, foi\nrealizada como parte das atividades do International Virtual Exchange\nSymposium \u2013 IVES Cesu 2022. No evento on-line, gestoras pedag\u00f3gicas regionais\ncompartilharam suas experi\u00eancias sobre a divulga\u00e7\u00e3o de PCIs\/Cesu em suas\nunidades e citaram exemplos realizados nas Fatecs da Regional S\u00e3o Paulo Sul e\nBaixada Santista; nas unidades de Mat\u00e3o, S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto e Itu. Houve\nainda um depoimento sobre o PCI Administrativo realizado entre gestores do\nCPS, Inacap (Chile), Uniminuto (Col\u00f4mbia) e Universidade de Aveiro (Portugal). \nEm 2021, com base na experi\u00eancia dos PCIs\/Cesu, ARInter e Cetec criaram o\nPrograma de Aprendizagem Colaborativa Internacional (ProCin), voltado ao\nensino m\u00e9dio, com estudantes da Prepa UDEM (M\u00e9xico) e de Etecs do CPS. A\nimplanta\u00e7\u00e3o do ProCin contou com a capacita\u00e7\u00e3o oferecida pela equipe dos\nPCIs\/Cesu, que certificou28 professores e 636 estudantes, entre brasileiros e\nmexicanos, que realizaram 14 projetos em 2021. O n\u00famero 15 de VEm detalha\nesse evento: \nhttps:\/\/publicacoescesu.cps.sp.gov.br\/VEm\/article\/view\/274\/214\nEm 5 de outubro de 2023, ocorreu a terceira edi\u00e7\u00e3o, cuja cobertura completa foi\npublicada em VEm 20:  \nhttps:\/\/publicacoescesu.cps.sp.gov.br\/VEm\/article\/view\/283\/219\nJORNADA DE PCIs:\nBreve hist\u00f3rico\np. 4\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nOsvaldo Succi Junior, na abertura da\nJornada de PCIs 2024\nn\u00famero 27| janeiro e fevereiro | 2025\nO webin\u00e1rio foi realizado por professores de Fatecs e de outras quatro\ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino superior brasileiras: PUC- Campinas (S\u00e3o Paulo), UFF\n(Rio de Janeiro), Unesp (S\u00e3o Paulo) e Unichristus (Cear\u00e1). O evento foi\norganizado em tr\u00eas pain\u00e9is tem\u00e1ticos: a longevidade dos Interc\u00e2mbios\nVirtuais; a extens\u00e3o desses projetos com a comunidade e o ensino de l\u00edngua\nestrangeira no contexto dos Interc\u00e2mbios Virtuais.\nABERTURA\nOsvaldo Succi Junior explicou as diferentes nomenclaturas para os\nInterc\u00e2mbios Virtuais e destacou a \u201ctropicaliza\u00e7\u00e3o\u201d proposta para essa\nabordagem nos PCIs\/Cesu do Centro Paula Souza. Conhecidos em outros\npa\u00edses como Collaborative Online International Learning (COIL), Global\nLearning Experience (GLE) ou Global Shared Learning (GSL), no Brasil tamb\u00e9m\ns\u00e3o chamados de BRaVE (Brazilian Virtual Exchange) pela Faubai, Associa\u00e7\u00e3o\nBrasileira de Educa\u00e7\u00e3o Internacional. O Centro Paula Souza conquistou o selo\nBRaVE \nem \noutubro \nde \n2022, \nfato \nnoticiado \nem \nVEm \n16:\nhttps:\/\/cesu.cps.sp.gov.br\/wp-content\/uploads\/2023\/02\/Vem-16.pdf\nSucci Junior ressaltou a honra de receber contribui\u00e7\u00f5es de Institui\u00e7\u00f5es de\nEnsino Superior (IES) brasileiras para o evento, al\u00e9m dos trabalhos de\nprofessores de Fatecs, Universidade de Passo Fundo, Universidade Estadual\nde Maring\u00e1, Universidade Federal Rural de Pernambuco, Universidade Federal\nFluminense, Universidade Vale do Rio Doce e Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica\nde Campinas.\nElenir \nAlmeida \nSilva, \nrepresentando \na\nCoordena\u00e7\u00e3o \nde \nL\u00ednguas \ne \nProgramas\nInternacionais da Cesu\/CPS, deu as boas-vindas aos\nparticipantes. \u201c\u00c9 um prazer prestigiar este evento,\nque vem dar mais for\u00e7a ao sucesso dessa conex\u00e3o\nentre L\u00ednguas e Internacionaliza\u00e7\u00e3o. Esses projetos\nconectam pessoas, culturas de diversas partes do\nmundo e contribuem para a aprendizagem global\nque \u00e9 o foco do Eixo de L\u00ednguas e Programas\nInternacionais da Cesu\u201d.\np. 5\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\ncontinua\u00e7\u00e3o\nn\u00famero 27| janeiro e fevereiro | 2025\nAp\u00f3s a abertura, os participantes foram convidados a migrar para uma das tr\u00eas\nsalas virtuais simult\u00e2neas dispon\u00edveis: Salas 1 e 2, \u201cBoas Pr\u00e1ticas\u201d, e Sala 3,\n\u201cInternacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa: Ideias e Pesquisas\u201d. Um resumo das apresenta\u00e7\u00f5es\nem cada uma das salas ser\u00e1 apresentado nas p\u00e1ginas a seguir.\nSALA 1 \u2013 BOAS PR\u00c1TICAS \nCom modera\u00e7\u00e3o de Ana Carolina Freschi, respons\u00e1vel pelos projetos em ingl\u00eas na\nequipe dos PCIs\/Cesu e membro do conselho da Red LatAM COIL, a sala 1 trouxe\napresenta\u00e7\u00f5es sobre dois projetos realizados na Fatec Bragan\u00e7a Paulista \u2013 um\ndeles, em tr\u00eas l\u00ednguas, sob a lideran\u00e7a da professora de Espanhol Lilian de Souza. \n\u201cInternacionaliza\u00e7\u00e3o Virtual: impacto dos Projetos Colaborativos Internacionais (PCIs) na\nforma\u00e7\u00e3o e coloca\u00e7\u00e3o profissional dos estudantes da Fatec de Bragan\u00e7a Paulista\u201d foi o\ntrabalho desenvolvido na Fatec Bragan\u00e7a Paulista pelos professores do N\u00facleo de\nEstudos da Linguagem da Fatec (Nelf) \u2013 Natalie Nara Mastrangi Goes, Ana L\u00facia\nLeme Prestes, Lilian de Souza, Vera Encarna\u00e7\u00e3o Jordan de Aguiar \u2013 em\ncolabora\u00e7\u00e3o com Paulo Henrique Leme Ramalho, professor de Inform\u00e1tica na\nunidade.\n\u201cContagem Regressiva: 5,3,2,1: um PCI em 3 l\u00ednguas\u201d, de Lilian de Souza, sintetiza a\nexperi\u00eancia de envolver cinco professores trabalhando em tr\u00eas idiomas, com\nInstitui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior em dois pa\u00edses (Brasil e Chile) em um \u00fanico projeto.\nAs equipes mistas integraram alunos dos cursos de An\u00e1lise e Desenvolvimento de\nSistemas (Brasil) e Introducci\u00f3n a Cloud Computing (Chile), que discutiram\nproblem\u00e1ticas presentes em ambos os pa\u00edses, tais como: sa\u00fade mental, manejo de\nres\u00edduos, problemas com \u00e1gua, desmatamento e cuidados com pessoas idosas.\nPara atividade final, foi proposto um site tril\u00edngue (portugu\u00eas, espanhol, ingl\u00eas) para\nauxiliar a popula\u00e7\u00e3o em geral em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tem\u00e1ticas apresentadas.\np. 6\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nProfessores da Fatec Bragan\u00e7a Paulista: Paulo Leme, Lilian de Souza e Vera Jordan\nn\u00famero 27| janeiro e fevereiro | 2025\nJancileidi H\u00fcbner, Cleonice Pletsch e Luciane Sturm (Universidade Passo Fundo)\ndestacaram o projeto COIL realizado na institui\u00e7\u00e3o como forma de estimular a\nforma\u00e7\u00e3o docente. Intitulada \u201cProjeto COIL como Catalisador de Pautas Globais\nUrgentes na Forma\u00e7\u00e3o Inicial de Professores\u201d, a apresenta\u00e7\u00e3o relatou a colabora\u00e7\u00e3o\nrealizada entre a universidade ga\u00facha e a University of Akron (EUA). O objetivo\nprincipal foi preparar os futuros professores para a integra\u00e7\u00e3o de pautas\ntransversais socioambientais nas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, por meio de tarefas\ns\u00edncronas e ass\u00edncronas que compuseram parte das avalia\u00e7\u00f5es de disciplinas\ncurriculares. Tais atividades \u201cpromoveram o debate intercultural sobre os Objetivos\ndo Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e a inser\u00e7\u00e3o dessas pautas no planejamento de\naulas\u201d, conforme descreveram as autoras no resumo do trabalho.\np. 7\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\ncontinua\u00e7\u00e3o\nJanci H\u00fcbner (Universidade de Passo Fundo)\nBruna Mardegan (Universidade Estadual de Maring\u00e1)\nn\u00famero 27| janeiro e fevereiro | 2025\nA import\u00e2ncia dos Interc\u00e2mbios Virtuais na forma\u00e7\u00e3o de professores tamb\u00e9m deu o\ntom \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o oral de Bruna Sampaio Silgueiro Mardegan e Luciana Cabrini\nSim\u00f5es Calvo (Universidade Estadual de Maring\u00e1). \u201cReflex\u00f5es Sobre Interc\u00e2mbio\nVirtual Na Forma\u00e7\u00e3o Docente\u201d abordou projetos realizados desde 2022 entre a UEM e\nPenn State University (EUA) e desde 2023 com a Universidad Pedag\u00f3gica Nacional\nFrancisco Moraz\u00e1n (Honduras). No ano de 2024, o tema debatido foi a Intelig\u00eancia\nArtificial e a Educa\u00e7\u00e3o, em di\u00e1logo com v\u00e1rias Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior (IES):\nal\u00e9m da universidade hondurenha j\u00e1 mencionada, as IES University of Erlangen-\nN\u00fcrnberg (Alemanha), Levinsky Wingate Academic College (Israel) e Universidade\nFederal do Esp\u00edrito Santo participaram das discuss\u00f5es conjuntas.\nSALA 2 \u2013 BOAS PR\u00c1TICAS \nPedagogia freireana na condu\u00e7\u00e3o de projetos COIL entre Brasil e Equador;\nexperi\u00eancias e impress\u00f5es sobre uma colabora\u00e7\u00e3o entre Fatec Indaiatuba e\nUniversity of Minnesota Crookston (EUA); a realiza\u00e7\u00e3o de \u201cEscrituras Narrativas\u201d\naudiovisuais em projeto desenvolvido entre Fatec Ipiranga e Uniminuto (Col\u00f4mbia) e\num relato de COIL entre a Faculdade de Enfermagem da PUC-Campinas e\nuniversidades nos EUA e Filipinas. Esses foram os temas abordados na \u201cSala 2 \u2013\nBoas Pr\u00e1ticas\u201d, que contou com modera\u00e7\u00e3o de Patr\u00edcia Patr\u00edcio, respons\u00e1vel pela\nComunica\u00e7\u00e3o do Eixo de L\u00ednguas e Programas Internacionais da Cesu\/CPS.\nGeyza Leyde Camello Lustosa, da UFRPE, come\u00e7ou a sess\u00e3o trazendo a\nexperi\u00eancia realizada pela universidade pernambucana com a Universidad Nacional\nde Educa\u00e7\u00e3o (Unae), no Equador. A colabora\u00e7\u00e3o se deu por meio da C\u00e1tedra Paulo\nFreire, que visa estudar quest\u00f5es relativas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o libertadora e \u00e0 inclus\u00e3o,\njuntamente com a C\u00e1tedra Aberta Latinoamericana e Caribenha da Unae.\np. 8\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nApresenta\u00e7\u00e3o de Geyza Lustosa (UFRPE)\nn\u00famero 27| janeiro e fevereiro | 2025\ncontinua\u00e7\u00e3o\nAp\u00f3s formalizar acordo de coopera\u00e7\u00e3o, as IES fizeram um planejamento estrat\u00e9gico\npara desenvolver a\u00e7\u00f5es de Internacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa ao longo de cinco anos\n(2023-2028). Uma das a\u00e7\u00f5es foi o projeto COIL dentro da disciplina \u201cPedagogia de\nPaulo Freire\u201d. Os problemas principais a serem superados foram a grade curricular\n(dificuldade para reconhecer as atividades desenvolvidas nos projetos COIL dentro\ndas disciplinas), a falta de regulamento para disciplinas on-line, a barreira lingu\u00edstica\n(portugu\u00eas-espanhol) e as plataformas ou tecnologias acess\u00edveis. Por outro lado, as\nmotiva\u00e7\u00f5es envolvem fatores como fortalecimento de redes de coopera\u00e7\u00e3o, baixo\ncusto para implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de Internacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa, flexibilidade do\nCOIL, interculturalidade, inclus\u00e3o e envolvimento de disciplinas de l\u00edngua estrangeira.\nOs pontos positivos apontados na avalia\u00e7\u00e3o ao fim do projeto foram integra\u00e7\u00e3o dos\nalunos, did\u00e1tica das professoras e material bil\u00edngue. Os aspectos a serem melhorados\nenvolvem grava\u00e7\u00e3o das aulas s\u00edncronas (isso n\u00e3o foi feito) e supera\u00e7\u00e3o das\ndificuldades com o idioma espanhol.\nA professora de Ingl\u00eas Talita Annunciato Rodrigues resumiu o projeto que orientou\nno curso de Com\u00e9rcio Exterior da Fatec Indaiatuba em colabora\u00e7\u00e3o com estudantes\nde Comportamento do Consumidor da University of Minnesota Crookston (EUA). O\ntema tratado no projeto foi \u201cMarketing Intercultural: considera\u00e7\u00f5es na abordagem de\num mercado estrangeiro\u201d.\nOdenildo Fran\u00e7a Almeida, professor de Espanhol da Fatec Ipiranga, trouxe os\nprincipais resultados do PCI \u201cEscrituras Narrativas\u201d desenvolvido desde 2023 com a\nUniminuto (Col\u00f4mbia). Estudantes de Tecnologia em Realiza\u00e7\u00e3o Audiovisual da\nuniversidade \ncolombiana \npreparam \ncurtas \nsobre \ntem\u00e1ticas \nurbanas\ncontempor\u00e2neas, comuns \u00e0 realidade de metr\u00f3poles como S\u00e3o Paulo e Bogot\u00e1,\nenquanto os estudantes da Fatec Ipiranga fazem a recep\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e dialogam sobre\nas produ\u00e7\u00f5es dos colegas colombianos.\np. 9\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\ncontinua\u00e7\u00e3o\nYara Randi e Adeline Mariano apresentaram relato de projeto COIL na PUC-Campinas, Prof. Odenildo\nAlmeida da Fatec Ipiranga com modera\u00e7\u00e3o de Patr\u00edcia Patr\u00edcio (Comunica\u00e7\u00e3o do Eixo de L\u00ednguas e\nProgramas Internacionais da Cesu\/CPS)\nn\u00famero 27| janeiro e fevereiro | 2025\np. 10\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\ncontinua\u00e7\u00e3o\nYara Maria Randi apresentou o projeto COIL desenvolvido com as colegas Adeline\nMariano Silva de Resende, Gabriela Marchiori Carmo Azzolin e Silvana Chorratt\nCavalheri (PUC-Campinas), em colabora\u00e7\u00e3o com IES nos EUA e Filipinas. O eixo\nnorteador foi o desenvolvimento das compet\u00eancias lingu\u00edsticas no idioma ingl\u00eas dos\nfuturos enfermeiros, j\u00e1 que essa \u00e9 uma obrigatoriedade das diretrizes curriculares\nnacionais (2001). Com a CSU-Chico (Calif\u00f3rnia, EUA), foram realizadas tr\u00eas edi\u00e7\u00f5es do\nCOIL entre 2023 e 2024, envolvendo 120 alunos brasileiros e 80 americanos na\npartilha de conhecimentos transculturais na \u00e1rea de enfermagem. Com o San Pedro\nCollege (Filipinas), os modelos de lideran\u00e7a foram discutidos no segundo semestre de\n2024 por 44 estudantes brasileiros e 66 filipinos. Uma outra iniciativa de\nInternacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa, com o condado de Sarasota (Florida), trabalhou\ntradu\u00e7\u00f5es de carteiras de vacina\u00e7\u00e3o para facilitar assist\u00eancia aos brasileiros nos EUA.\nAl\u00e9m disso, a colabora\u00e7\u00e3o inclui pesquisas para posterior publica\u00e7\u00e3o acad\u00eamica.\nSALA 3 \u2013 INTERNACIONALIZA\u00c7\u00c3O EM CASA: IDEIAS E PESQUISAS\nProcessos e pr\u00e1ticas de institucionaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de Internacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa,\nbem como pesquisas derivadas de Interc\u00e2mbios Virtuais, deram a t\u00f4nica \u00e0 Sala 3,\nmediada por Osvaldo Succi Junior.\nVitor Ierusalimschy, chefe de Projetos Educacionais da Superintend\u00eancia de\nRela\u00e7\u00f5es Internacionais da Universidade Federal Fluminense (UFF), ao comentar\nsobre \u201cO COIL no \u00c2mbito de uma Pol\u00edtica Lingu\u00edstica para Internacionaliza\u00e7\u00e3o\u201d,\nelencou as barreiras para a Internacionaliza\u00e7\u00e3o:\nLingu\u00edstica - esta carrega em seu bojo a quest\u00e3o socioecon\u00f4mica (dificuldade do acesso \u00e0s\nl\u00ednguas estrangeiras para as camadas mais pobres) e o desafio da inclus\u00e3o das pessoas em\nvulnerabilidade por meio do ensino de idiomas estrangeiros nos cursos de Gradua\u00e7\u00e3o.\nFinanceira \u2013 os custos para a mobilidade f\u00edsica s\u00e3o proibitivos para a maioria dos discentes\ndas universidades p\u00fablicas. Nesse sentido, as a\u00e7\u00f5es de Internacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa ajudam a\ndissolver essas barreiras. \nIerusalimschy ressaltou que os projetos COIL n\u00e3o v\u00eam substituir a mobilidade tradicional,\nmas sim complementar. Ap\u00f3s essa explana\u00e7\u00e3o inicial, ele citou tr\u00eas casos de sucesso em sua\ninstitui\u00e7\u00e3o que aliam inciativas como o Programa de Universaliza\u00e7\u00e3o de L\u00ednguas Estrangeiras\n(PULE) e projetos COIL.\nCOIL \u201cPULE & FIT\u201d - realizado em 2021, em ingl\u00eas, entre UFF e Fashion Institute of\nTechnology (FIT, EUA). Integrou formandos da universidade fluminense e ingressantes do\ninstituto norte-americano, discutindo temas de identidade, cultura, pertencimento e\nativismo pol\u00edtico. \nCOIL \u201cPULE & ELAC\u201d \u2013 realizado em franc\u00eas com East Los Angeles College (ELAC, EUA),\ntinha o idioma como segunda l\u00edngua para todos os envolvidos (brasileiros e norte-\namericanos). Trocas culturais e diversidades regionais pontuaram as discuss\u00f5es.\nPULE & CSU Stan \u2013 realizado em portugu\u00eas com estudantes da California State University\nStanislaus (CSU Stan, EUA). Para os brasileiros, as atividades desenvolvidas em dois\nencontros s\u00edncronos e tr\u00eas semanas de projeto trataram do ensino da l\u00edngua portuguesa.\nn\u00famero 27| janeiro e fevereiro | 2025\nEdilene Gasparini Fernandes (Fatec Rio Preto) e Anoush\nAyunts (Yerevan State University, Arm\u00eania)\np. 11\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\ncontinua\u00e7\u00e3o\n\u201cBrazil and Armenia: a fruitful experience\u201d trata do projeto desenvolvido entre as\nprofessoras Edilene Gasparini Fernandes (Fatec Rio Preto) e Anoush Ayunts\n(Yerevan State University, Arm\u00eania). Na p\u00e1gina 5 de VEm 20, \u00e9 poss\u00edvel saber mais\nsobre a iniciativa: https:\/\/publicacoescesu.cps.sp.gov.br\/VEm\/article\/view\/283\/219\nPedro Mar\u00e7al e colegas da Universidade do Vale do Rio Doce (Univale)\ndesenvolveram projeto COIL com a Emory University em uma tem\u00e1tica\ninterdisciplinar. Mar\u00e7al explicou que os professores da Univale t\u00eam doutorado em\n\u00e1reas t\u00e3o distintas quanto Imunologia e Gen\u00e9tica (Mar\u00e7al); Odontologia (Elaine\nPitanga) e Direito (Bernardo Barbosa). Mar\u00edlia Ribeiro (Emory University) \u00e9 doutora\nem Portugu\u00eas e Estudos Brasileiros. Os objetivos do projeto foram:\ndesenvolver compet\u00eancias globais, como comunica\u00e7\u00e3o intercultural e trabalho em\nequipes internacionais;\nfortalecer a Internacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa com atividades de ensino e pesquisa\nconjuntas;\nincentivar o desenvolvimento de projetos de pesquisa interdisciplinares\n(abordando temas como o papel da Literatura no Direito).\nn\u00famero 27| janeiro e fevereiro | 2025\nElaine Pitanga e Pedro Mar\u00e7al (Univale) apresentaram seu projeto COIL com a modera\u00e7\u00e3o de\nOsvaldo Succi Junior\np. 12\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\ncontinua\u00e7\u00e3o\nJos\u00e9 Carlos Barbosa Lopes defendeu sua tese de doutorado em 2023 a partir de\nestudos sobre decoloniza\u00e7\u00e3o nos Interc\u00e2mbios Virtuais e de sua experi\u00eancia pr\u00e1tica\nno PCI que realiza desde o segundo semestre de 2020 entre Fatec Ipiranga e\nJamestown Community College (JCC\/SUNY, EUA). Na se\u00e7\u00e3o \u201cArtigo de Opini\u00e3o\u201d, neste\nn\u00famero, leia as reflex\u00f5es de Lopes sobre essa pesquisa.\nn\u00famero 27| janeiro e fevereiro | 2025\nJos\u00e9 Carlos Barbosa Lopes (Fatec Ipiranga)\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_27_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_27_3.pdf","Text ID":"t000131","Scraped Text":"Em novembro e dezembro de 2024, Osvaldo Succi Junior, coordenador dos\nPCIs\/Cesu, realizou visitas t\u00e9cnicas, confer\u00eancias e workshops nos extremos Norte\ne Sul da Am\u00e9rica Latina: M\u00e9xico e Chile.\nNo M\u00e9xico, fez a confer\u00eancia magistral \u201cLa Intelig\u00eancia Artificial em entornos COIL\u201d,\nno dia 27 de novembro, durante a 2\u00aa Jornada COIL UNAM 2024, cujo tema foi\n\u201cAprender por el mundo sin salir de casa\u201d. A apresenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel a partir\ndo \nminuto \n43 \nno \nlink \nda \ngrava\u00e7\u00e3o \nno \nFacebook:\nhttps:\/\/www.facebook.com\/watch\/live\/?ef=watch_permalink&v=1282050929490379\nAl\u00e9m da visita t\u00e9cnica \u00e0 Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM) e da\nconfer\u00eancia \nmagistral, \nSucci \nJunior \nofereceu \no \nworkshop \n\u201cConsolidaci\u00f3n\ninstitucional de um programa COIL\u201d.\nA programa\u00e7\u00e3o incluiu, ainda, a palestra \u201cUna introducci\u00f3n a los proyectos COIL\u201d\npara um grupo de professores da Faculdade de Estudos Superiores Zaragoza e a\napresenta\u00e7\u00e3o \u201cCOIL en la formaci\u00f3n universit\u00e1ria\u201d para docentes da Coordena\u00e7\u00e3o\nde Universidade Aberta e Educa\u00e7\u00e3o Digital.\np. 13\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nCoordenador dos PCIs\/Cesu de\nNorte a Sul da Am\u00e9rica Latina\nApresenta\u00e7\u00e3o de Osvaldo Succi Junior no 1\u00ba Semin\u00e1rio\nInternacional de Learn Chile\nn\u00famero 27| janeiro e fevereiro | 2025\nNo Chile, o coordenador dos PCIs\/Cesu ministrou um workshop sobre\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o para administradores da DUOC UC em 10 de dezembro;\ntamb\u00e9m uma palestra sobre Intelig\u00eancia Artificial Generativa para professores\nda universidade chilena (no dia 11) e uma apresenta\u00e7\u00e3o no 1\u00ba Semin\u00e1rio\nInternacional de Learn Chile.\nEsse \u00faltimo evento, realizado em 12 de dezembro e transmitido ao vivo pelo\nYouTube, abordou o tema \u201cDo local ao global: conectando a doc\u00eancia t\u00e9cnica\nprofissional para um mundo globalizado\u201d. As principais institui\u00e7\u00f5es de ensino\nt\u00e9cnico profissional do Chile participaram do evento: DUOC UC, Inacap,\nUniversidad T\u00e9cnica Federico Santa Mar\u00eda e Santo Tom\u00e1s.\nO objetivo do semin\u00e1rio foi refletir sobre desafios e oportunidades da forma\u00e7\u00e3o\nt\u00e9cnica-profissional em contextos internacionais. A rede Learn Chile conta com\ncerca de 20 institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, incluindo universidades e institutos\nt\u00e9cnico-profissionais, e busca impulsionar a internacionaliza\u00e7\u00e3o da oferta\nacad\u00eamica chilena e posicionar o pa\u00eds como destino educativo de excel\u00eancia\npara estudantes internacionais. A grava\u00e7\u00e3o do evento est\u00e1 dispon\u00edvel em:\nhttps:\/\/www.youtube.com\/live\/x6eTux-lIXI\nAl\u00e9m dessas atividades, Succi Junior tamb\u00e9m realizou uma visita \u00e0 Universidad\nde Las Am\u00e9ricas para uma conversa sobre poss\u00edveis projetos conjuntos em\n2025.\np. 14\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\ncontinua\u00e7\u00e3o\nModelo de an\u00e1lise SWOT utilizado na forma\u00e7\u00e3o para\ngestores da DUOC UC (Chile)\nn\u00famero 27| janeiro e fevereiro | 2025\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_27_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_27_4.pdf","Text ID":"t000132","Scraped Text":"Resumo       \nEste artigo apresenta um breve relato de uma das atividades realizadas na Fatec\nIpiranga no \u00e2mbito dos Interc\u00e2mbios Virtuais. A partir do convite para integrar os\nProjetos Colaborativos Internacionais no ano de 2020, a Fatec Ipiranga mant\u00e9m sua\nparceria com a Jamestown Community College (EUA) com o projeto Intercultural\nexperience in English learning situations. O projeto visa a fortalecer compet\u00eancias\ntecnol\u00f3gicas, interculturais e lingu\u00edsticas em l\u00edngua inglesa de modo que os\nestudantes do Ensino Superior possam ampliar suas potencialidades nos contextos\nacad\u00eamicos, profissionais e nas variadas esferas da vida social.\nPalavras-chave: Interc\u00e2mbios Virtuais, Interculturalidade, Internacionaliza\u00e7\u00e3o.\n           \nA crescente oferta de programas de Interc\u00e2mbio Virtual (IV), conhecidos no Centro\nPaula Souza como Projetos Colaborativos Internacionais (PCIs\/Cesu), tem fortalecido\nas a\u00e7\u00f5es de Internacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa para estudantes da gradua\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica\nnas Fatecs. A ideia de colabora\u00e7\u00e3o entre Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior intensifica,\nentre outros aspectos, a expans\u00e3o da diversidade de saberes de modo a entrela\u00e7ar\nconhecimentos para al\u00e9m do espa\u00e7o acad\u00eamico e profissional na transforma\u00e7\u00e3o das\ncondi\u00e7\u00f5es de vida em sociedade. \nNesse intuito, no segundo semestre de 2020, comecei o primeiro PCI\/Cesu na Fatec\nIpiranga, em colabora\u00e7\u00e3o com Jamestown Community College (EUA), focando no\ndesenvolvimento de compet\u00eancias tecnol\u00f3gicas, interculturais e lingu\u00edsticas em\nl\u00edngua inglesa em plena pandemia de Covid-19.\nO projeto Intercultural experience in English learning situations proporcionou aos\nestudantes viv\u00eancias da interculturalidade a partir da conscientiza\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as\nhumanas como condi\u00e7\u00e3o constitutiva das sociedades e, dessa maneira, evidenciou a\nnecessidade de promo\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es inclusivas e de reciprocidade em meio \u00e0\ndiversidade de teias identit\u00e1rias. \nA experi\u00eancia no PCI\/Cesu mobilizou estudantes brasileiros, na \u00e1rea de Gest\u00e3o e\nNeg\u00f3cios, e estudantes norte-americanos na Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, a realizarem\nencontros s\u00edncronos e discutirem sobre tem\u00e1ticas em seus respectivos campos de\natua\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de, principalmente, abordarem assuntos de interesse do grupo a\npartir dos v\u00ednculos criados.\nArtigo de opini\u00e3o\nViv\u00eancia Intercultural em Interc\u00e2mbios Virtuais\np. 15\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nJos\u00e9 Carlos Barbosa Lopes,\njose.lopes32@fatec.sp.gov.br,\nFatecs S\u00e3o Paulo e Ipiranga\nn\u00famero 27| janeiro e fevereiro | 2025\np. 16\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\ncontinua\u00e7\u00e3o\nComo professor da turma de brasileiros, orientei e acompanhei todo o processo com\na professora Ren\u00e9e Funke nos EUA. A cada semana os estudantes brasileiros e eu\nt\u00ednhamos uma reuni\u00e3o acerca das atividades desenvolvidas nos encontros em que\nrealizavam com seus parceiros, os quais ocorriam em grupos menores nomeados de\ngrupos internacionais, considerando a composi\u00e7\u00e3o de brasileiros e norte-americanos,\nsem a presen\u00e7a dos professores. Os grupos internacionais eram respons\u00e1veis pela\nsele\u00e7\u00e3o dos temas, materiais a serem apresentados em ingl\u00eas, comunica\u00e7\u00e3o nas\nplataformas Padlet, Whatsapp ou por e-mail sobre os acordos e organiza\u00e7\u00e3o dos\nencontros.\nO material produzido nas duas primeiras edi\u00e7\u00f5es do PCI\/Cesu gerou a materialidade\ndos dados da pesquisa de doutorado que desenvolvi no Programa de Lingu\u00edstica\nAplicada e Estudos da Linguagem da PUC-SP (Lopes, 2023). O objetivo foi investigar,\npropor e analisar as atividades mobilizadoras das viv\u00eancias dos estudantes no\nPCI\/Cesu a partir das pr\u00e1ticas de linguagem e v\u00ednculos estabelecidos entre os\nparticipantes, tendo em vista a articula\u00e7\u00e3o de suas experi\u00eancias de vida e os diferentes\nsaberes compartilhados e expandidos nos grupos internacionais. \nNessa vertente, alguns dos conceitos problematizados na pesquisa e que,\nposteriormente, podem ser conferidos na leitura do arcabou\u00e7o te\u00f3rico-metodol\u00f3gico\nda tese (Lopes, 2023) foram o patrim\u00f4nio vivencial, a proposta pedag\u00f3gica do\nMultiletramento Engajado e a internacionaliza\u00e7\u00e3o do Ensino Superior como refer\u00eancia\n\u00e0s escolhas pelas quais os sujeitos s\u00e3o submetidos, continuamente, na vida individual\ne coletiva em sociedade. \nNo segundo semestre de 2024, esse PCI\/Cesu em l\u00edngua inglesa completou sua nona\nedi\u00e7\u00e3o na Fatec Ipiranga e segunda no curso de Secretariado e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais\nda Fatec S\u00e3o Paulo. A parceria entre as institui\u00e7\u00f5es envolvidas corrobora o\nengajamento dos participantes em um processo de aprendizagem m\u00fatua de\ndiferentes saberes. \nPara os brasileiros, mais especificamente, o uso do ingl\u00eas como l\u00edngua adicional \u00e9\nressignificado pela possibilidade de falar de si para os colegas por um vi\u00e9s de\npertencimento \u00e0 cultura brasileira, ao articularem toda a gama de conhecimentos\npelas viv\u00eancias constitutivas de quem s\u00e3o e quem querem se tornar. De modo geral,\ntodos os estudantes em um Interc\u00e2mbio Virtual precisam mergulhar em suas origens\ne hist\u00f3rias para projetarem possibilidades de atua\u00e7\u00e3o no contato com o outro. \nA pesquisa revelou o Interc\u00e2mbio Virtual como um espa\u00e7o importante de reflex\u00e3o e\na\u00e7\u00e3o concreta em que o movimento colaborativo favorece a negocia\u00e7\u00e3o do\nconhecimento em oposi\u00e7\u00e3o a rela\u00e7\u00f5es de poder para o cerceamento de vozes,\nhierarquiza\u00e7\u00e3o de saberes ou atitudes servis. \nEm uma perspectiva decolonial, o PCI\/Cesu caracteriza uma iniciativa de\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica dial\u00e9tica que conecta o local e o global. A\nmobiliza\u00e7\u00e3o da interculturalidade ocorre pelo reconhecimento da interdepend\u00eancia de\nsaberes compartilhados pelos estudantes, fortalecendo o curr\u00edculo no Ensino\nSuperior. \nn\u00famero 27| janeiro e fevereiro | 2025\np. 17\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\ncontinua\u00e7\u00e3o\nEm linhas gerais, o Interc\u00e2mbio Virtual implica a produ\u00e7\u00e3o e o uso intencional da\ndiversidade de recursos, sejam eles de ordem hist\u00f3rica, cultural, afetiva, processual,\nlingu\u00edstica, entre outros em constante desenvolvimento, com o intuito de promover a\ncircula\u00e7\u00e3o e o engajamento dos sujeitos em m\u00faltiplas esferas sociais. Outras\nevid\u00eancias apresentadas pela pesquisa foram os aspectos multimodais da linguagem\npor meio da tecnologia para estreitar a conex\u00e3o entre o Sul e o Norte Global, a\nlegitimidade do discurso do outro como valor para a aprendizagem e a\ninseparabilidade dos aspectos afetivos e cognitivos no fortalecimento das rela\u00e7\u00f5es\ninterpessoais para a expans\u00e3o de conhecimentos m\u00faltiplos. \n \nRefer\u00eancia \n \nLOPES, J. C. B. O Patrim\u00f4nio Vivencial no Interc\u00e2mbio Virtual: Proposta de Mobilidade\nna Internacionaliza\u00e7\u00e3o do Ensino Superior Tecnol\u00f3gico. (Tese de Doutorado). Pontif\u00edcia\nUniversidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, Brasil, 2023\nn\u00famero 27| janeiro e fevereiro | 2025\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_28_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_28_1.pdf","Text ID":"t000133","Scraped Text":"No n\u00famero anterior deste informativo VEm (janeiro\/fevereiro 2025), sintetizamos as\napresenta\u00e7\u00f5es da Jornada de PCIs 2024, realizada em dezembro do ano passado. Em\n20 de fevereiro de 2025, convidamos os professores de Fatecs que apresentaram\nseus relatos de experi\u00eancia na Jornada a produzirem textos para a se\u00e7\u00e3o \u201cArtigo de\nOpini\u00e3o\u201d. Como resultado, temos as contribui\u00e7\u00f5es do N\u00facleo de Estudos da\nLinguagem da Fatec (NELF) Bragan\u00e7a Paulista; da professora de ingl\u00eas Talita\nAnnunciato Rodrigues (Fatec Indaiatuba) e do professor de espanhol Odenildo\nFran\u00e7a Almeida (Fatec Ipiranga). O texto do NELF Bragan\u00e7a Paulista ressalta que o\nuso de diversos idiomas (portugu\u00eas, ingl\u00eas, espanhol) nos PCIs\/Cesu contribui para a\nmelhoria das compet\u00eancias lingu\u00edsticas dos futuros tecn\u00f3logos, o que \u00e9\nimprescind\u00edvel para a atua\u00e7\u00e3o profissional globalizada. \nTalita Rodrigues descreve a experi\u00eancia de aprendizado intercultural no PCI\/Cesu na\n\u00e1rea de marketing internacional realizado entre a Fatec Indaiatuba e a University of\nMinnesota Crookston. Odenildo Fran\u00e7a Almeida relata o projeto \u201cEscrituras\nNarrativas\u201d, desenvolvido entre Fatec Ipiranga e Uniminuto desde 2023. Nas quatro\nedi\u00e7\u00f5es, houve PCIs com cronogramas variando entre cinco semanas (\u201cmuito\ncorrido\u201d) e oito semanas (\u201cdura\u00e7\u00e3o ideal\u201d, no entendimento do autor). Odenildo\ndestaca que a avalia\u00e7\u00e3o p\u00f3s-projeto, feita pelos professores envolvidos, \u00e9 \u201cessencial\npara identificar pontos a serem ajustados e resgatar pr\u00e1ticas bem-sucedidas\u201d.\nTamb\u00e9m temos neste n\u00famero, Selma de F\u00e1tima Grossi e L\u00edgia Grandi que escrevem\nsobre a import\u00e2ncia da sinergia entre professores de disciplinas profissionais\n(conte\u00fados t\u00e9cnicos) e de idiomas estrangeiros para o sucesso dos Projetos\nColaborativos Internacionais (PCIs\/Cesu). \nQuer contribuir voc\u00ea tamb\u00e9m? \nAcesse https:\/\/publicacoescesu.cps.sp.gov.br\/VEm\/about\/submissions \nD\u00favidas? Escreva para cesu.pci@cps.sp.gov.br. \nBoa leitura!\nLeitores\nOsvaldo Succi Jr.\nAos\nCoordenador PCIs\nn\u00famero 28| mar\u00e7o e abril | 2025\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_28_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_28_2.pdf","Text ID":"t000134","Scraped Text":"A globaliza\u00e7\u00e3o transformou profundamente a educa\u00e7\u00e3o superior, pois tornou\na internacionaliza\u00e7\u00e3o uma necessidade para as institui\u00e7\u00f5es que buscam\nformar profissionais preparados para os desafios de um mercado de trabalho\ninterconectado. No entanto, a mobilidade f\u00edsica, muitas vezes associada ao\ninterc\u00e2mbio tradicional, n\u00e3o \u00e9 acess\u00edvel para todos os estudantes, seja por\nquest\u00f5es financeiras, familiares ou outras limita\u00e7\u00f5es. \nNesse cen\u00e1rio, iniciativas como os Projetos Colaborativos Internacionais da\nUnidade do Ensino Superior de Gradua\u00e7\u00e3o do Centro Paula Souza\n(PCIs\/Cesu), o COIL (Collaborative Online International Learning) e o BRaVE\n(Brazilian Virtual Exchange), t\u00eam se mostrado alternativas valiosas, ao\npermitirem que alunos de diferentes partes do mundo colaborem em\nprojetos acad\u00eamicos sem a necessidade de se deslocarem fisicamente. \nPCIs na coloca\u00e7\u00e3o profissional dos\ntecn\u00f3logos\np. 4\nAna L\u00facia Leme Prestes \nanalucia.leme@fatec.sp.gov.br\nLilian de Souza \nlilian.souza10@fatec.sp.gov.br \nNatalie Nara Mastrangi Goes\nnatalie.goes@fatec.sp.gov.br\nPaulo H. Leme Ramalho \npaulo.ramalho@fatec.sp.gov.br \nVera Encarna\u00e7\u00e3o J. Aguiar \nvera.aguiar@fatec.sp.gov.br\nn\u00famero 28| mar\u00e7o e abril | 2025\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nFatec Bragan\u00e7a Paulista\nDe acordo com Deardorff (2006), a internacionaliza\u00e7\u00e3o deve ser integrada ao\ncurr\u00edculo de maneira que desenvolva compet\u00eancias interculturais nos\nestudantes, sendo a intera\u00e7\u00e3o com culturas diversas um fator essencial para o\ndesenvolvimento dessas habilidades, seja de forma f\u00edsica ou virtual.\nA autora defende que, embora o interc\u00e2mbio presencial seja frequentemente\nidealizado, as intera\u00e7\u00f5es virtuais tamb\u00e9m proporcionam um enriquecimento\nacad\u00eamico significativo ao permitir que os alunos compartilhem e adquiram\nnovas perspectivas globais, o que contribui diretamente para seu crescimento\nintercultural. (Deardorff, 2006, p. 104).\nNa Jornada de PCIs 2024, realizada em 6 de dezembro, nossa apresenta\u00e7\u00e3o\nexplorou o impacto dos Interc\u00e2mbios Virtuais, com foco espec\u00edfico na\nexperi\u00eancia dos alunos da Fatec Bragan\u00e7a Paulista, especialmente do curso de\nAn\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas.\nO diretor da unidade, professor Dr. Vagner Donizeti Tavares Ferreira, \u00e9 um\ngrande incentivador dos projetos de Internacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa. Ele\nreconhece que, embora muitos dos estudantes enfrentem dificuldades\nfinanceiras que os impedem de participa\u00e7\u00e3o em programas de mobilidade\nf\u00edsica, os Projetos Colaborativos Internacionais (PCIs\/Cesu) permitem que\nparticipem de iniciativas internacionais de forma remota e adquiram\ncompet\u00eancias globais e interculturais. \nOs PCIs realizados pelos professores do N\u00facleo de Estudos da Linguagem\n(Nelf) da Fatec Bragan\u00e7a Paulista com universidades do Chile, por exemplo,\nfez com que os alunos brasileiros se conectassem com seus colegas chilenos\npor meio de atividades colaborativas e, no decorrer delas, praticassem tr\u00eas\nl\u00ednguas: portugu\u00eas, espanhol e ingl\u00eas.\nEsses projetos n\u00e3o apenas ampliam o horizonte acad\u00eamico dos alunos, mas\ntamb\u00e9m os preparam para um mercado de trabalho globalizado. A\nexperi\u00eancia de colaborar com estudantes de diferentes pa\u00edses contribui para\no desenvolvimento de habilidades como comunica\u00e7\u00e3o intercultural, trabalho\nem equipe em ambientes diversificados e resolu\u00e7\u00e3o de problemas em\ncontextos globais. \ncontinua\u00e7\u00e3o\nn\u00famero 28| mar\u00e7o e abril | 2025\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nGuth e Rubin (2022) discutem como o uso de plataformas de mobilidade virtual,\ncomo o COIL, facilita a aprendizagem colaborativa entre estudantes de\ndiferentes pa\u00edses ao criar uma rede global de aprendizagem. Eles argumentam\nque esses projetos promovem a troca de conhecimentos acad\u00eamicos e ajudam\nos alunos a desenvolverem uma compreens\u00e3o mais profunda das diferentes\nculturas e realidades, o que \u00e9 essencial para a forma\u00e7\u00e3o de profissionais globais.\nAo integrar essas pr\u00e1ticas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o local, os PCIs proporcionam uma\neduca\u00e7\u00e3o mais inclusiva, acess\u00edvel e conectada com as demandas do mundo\nmoderno. \nAs equipes mistas compostas por alunos brasileiros e chilenos nos PCIs\nrealizados na Fatec Bragan\u00e7a Paulista t\u00eam se destacado n\u00e3o apenas pelo\naprendizado t\u00e9cnico, mas pela capacidade de interagir em um ambiente\nmulticultural e multidisciplinar. O uso de m\u00faltiplos idiomas no processo de\ncomunica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de facilitar a troca de conhecimentos, tamb\u00e9m contribui\npara a melhoria das compet\u00eancias lingu\u00edsticas dos alunos, essenciais para a\natua\u00e7\u00e3o profissional em um cen\u00e1rio internacional. \nEm suma, os PCIs oferecem uma oportunidade \u00fanica de internacionaliza\u00e7\u00e3o\npara estudantes que, de outra forma, n\u00e3o poderiam participar de interc\u00e2mbios\ntradicionais. Eles ampliam o acesso ao conhecimento, fortalecem a forma\u00e7\u00e3o\nacad\u00eamica e tornam os alunos mais competitivos no mercado de trabalho\nglobalizado. Ao estabelecer parcerias com institui\u00e7\u00f5es de ensino superior de\noutros pa\u00edses e promover interc\u00e2mbios virtuais, a Fatec de Bragan\u00e7a Paulista\ndemonstra seu compromisso com uma educa\u00e7\u00e3o internacionalizada, inclusiva e\nalinhada com as exig\u00eancias do futuro.\nRefer\u00eancias\nDEARDOFF, D. K. Identification and assessment of intercultural competence as a\nstudent outcome of internationalization. Journal of Studies in International\nEducation, \nv. \n10, \nn.3, \np.241-266, \nFall \n2006. \nDispon\u00edvel \nem:\nhttps:\/\/doi.org\/10.1177\/1028315306287002. Acesso em: 24 fev. 2025. \nGUTH, S.; RUBIN, J.(eds.). The Guide to COIL Virtual Exchange: Implementing,\nGrowing, and Sustaining Collaborative Online International Learning. New York:\nRoutledge, 2022. Dispon\u00edvel em: https:\/\/doi.org\/10.4324\/9781003447832. Acesso\nem: 24 fev. 2025. \np. 6\nn\u00famero 28| mar\u00e7o e abril | 2025\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\ncontinua\u00e7\u00e3o\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_28_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_28_3.pdf","Text ID":"t000135","Scraped Text":"p. 7\nn\u00famero 28| mar\u00e7o e abril | 2025\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nL\u00edngua inglesa em contexto \nTalita Annunciato Rodrigues \ntalita.rodrigues7@fatec.sp.gov.br\nA internacionaliza\u00e7\u00e3o das Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior tem sido um tema\namplamente discutido (Miranda; Stallivieri, 2017), de forma especial no contexto\ndo \nensino \nprofissional \ntecnol\u00f3gico. \nProgramas \nde \nincentivo \n\u00e0\nInternacionaliza\u00e7\u00e3o em Casa, como os Projetos Colaborativos Internacionais da\nUnidade do Ensino Superior (PCIs\/Cesu) do Centro Paula Souza, desenvolvidos\nnas diversas Faculdades de Tecnologia (Fatecs), oferecem aos alunos e\nprofessores \noportunidades \nde \nparticipar \nativamente \nde \num \nuniverso\nprofissional, globalizado, multil\u00edngue, digital, competitivo e culturalmente\ndiverso (Succi Junior, 2020, p.127).\nNa Jornada dos PCIs, em dezembro de 2024, foi compartilhada a experi\u00eancia\nsobre um PCI\/Cesu \u2013 internacionalmente conhecido como COIL \u2013 realizado entre\na Fatec Indaiatuba e a University of Minnesota Crookston, entre os meses de\nagosto e outubro do mesmo ano.\nA proposta do PCI\/Cesu foi centrada no tema Marketing Intercultural:\nConsidera\u00e7\u00f5es na Abordagem de um Mercado Estrangeiro e contou com a\nparticipa\u00e7\u00e3o dos alunos do quinto semestre do curso de Com\u00e9rcio Exterior da\nFatec Indaiatuba e de alunos do curso de Comportamento do Consumidor da\nUMC. Ao longo do projeto, diversas a\u00e7\u00f5es tiveram como prop\u00f3sito n\u00e3o apenas\npreparar os participantes para os encontros virtuais com os alunos estrangeiros,\nmas tamb\u00e9m incentivar a reflex\u00e3o e coletar suas percep\u00e7\u00f5es sobre sua\nparticipa\u00e7\u00e3o, por meio da elabora\u00e7\u00e3o de reports no in\u00edcio e no encerramento\ndas atividades.\nUm ponto importante para o sucesso do PCI \u00e9 o apoio da equipe gestora.\nDestaca-se o incentivo da dire\u00e7\u00e3o e, em especial, da coordena\u00e7\u00e3o do curso de\nCom\u00e9rcio Exterior, que estimula a realiza\u00e7\u00e3o de PCIs e seu amadurecimento ao\nlongo de v\u00e1rias edi\u00e7\u00f5es com diferentes institui\u00e7\u00f5es estrangeiras. \np. 8\ncontinua\u00e7\u00e3o\nn\u00famero 28| mar\u00e7o e abril | 2025\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nComo caracter\u00edstica espec\u00edfica de programas como esse, a abordagem foca no\nprocesso colaborativo entre professores e alunos e tenta envolver os\nparticipantes em todos os n\u00edveis dentro de ambientes institucionais\n(Hildeblando Jr.; Finardi, 2018, p.22). \nA Fatec Indaiatuba buscou fornecer aos participantes uma experi\u00eancia de\naprendizado intercultural, bem como a oportunidade de desenvolver suas\nhabilidades de colabora\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, focando em uma abordagem que\nfavorecesse a abertura estrat\u00e9gica para pensar enquanto se aprendiam\nconte\u00fados relevantes e se expandia a compreens\u00e3o cultural geral e tecnol\u00f3gica\n(Almeida Filho, 2008, p. 7). Para isso, as aulas da disciplina de l\u00edngua inglesa se\nvoltaram \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o das atividades e \u00e0 condu\u00e7\u00e3o do PCI\/Cesu com University\nof Minnesota Crookston. Ao todo, foram realizados tr\u00eas encontros virtuais\ns\u00edncronos, sendo o primeiro para a apresenta\u00e7\u00e3o pessoal e os demais para a\nrealiza\u00e7\u00e3o de entrevistas entre os alunos das duas institui\u00e7\u00f5es.\nPara a elabora\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es, envolvidos em uma integra\u00e7\u00e3o de disciplinas,\nos discentes tiveram que mobilizar conhecimentos tanto as estruturas da l\u00edngua\nquanto de \u00e1reas espec\u00edficas que fazem parte da matriz curricular do curso de\nCom\u00e9rcio Exterior, como por exemplo, marketing e neg\u00f3cios internacionais.\nAs perguntas elaboradas permitiram a coleta de informa\u00e7\u00f5es sobre o mercado e\no consumidor norte-americano, como h\u00e1bitos e necessidades, espa\u00e7o para o\nproduto espec\u00edfico e concorrentes. Portanto, faz-se necess\u00e1ria a colabora\u00e7\u00e3o de\ndocentes das disciplinas profissionais para atender aos objetivos de\naprendizagem do PCI\/Cesu. \nAo fim das entrevistas e da coleta de dados para os PCIs, os alunos realizaram\numa apresenta\u00e7\u00e3o final, expondo os resultados obtidos com a pesquisa e as\npropostas de adapta\u00e7\u00e3o de produtos brasileiros para o mercado norte-\namericano. Dentre os 23 reports fornecidos pelos fatecanos, destacam-se como\npositivos: o aspecto colaborativo do trabalho em equipe; conhecer pessoas\nnovas e de diferentes culturas, fazer novas amizades; a coopera\u00e7\u00e3o dos colegas\nnas entrevistas, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua; realizar as entrevistas; o fato de ser um\nestudo pr\u00e1tico, relacionado ao mundo business. \np. 9\nn\u00famero 28| mar\u00e7o e abril | 2025\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nO ensino da l\u00edngua estrangeira representou papel-chave, ao incorporar de forma\npr\u00e1tica, atividades de aprendizagem que estimulam o pensamento cr\u00edtico dos\nalunos em contextos reais, como intera\u00e7\u00f5es interculturais e reflex\u00e3o. A\nmobiliza\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias socioemocionais e interpessoais tamb\u00e9m se\nmostrou indispens\u00e1vel nesse processo. Notou-se, de forma geral, uma postura\npositiva por parte dos discentes e um alto n\u00edvel de engajamento. Mesmo\napresentando inseguran\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o ao dom\u00ednio da l\u00edngua, fator apontado\ncomo uma das grandes preocupa\u00e7\u00f5es por parte dos alunos, e com as diferen\u00e7as\nculturais que emergiram ao longo das intera\u00e7\u00f5es, o feedback fornecido\ndemonstrou que o alinhamento e a comunica\u00e7\u00e3o entre os docentes das\ninstitui\u00e7\u00f5es envolvidas e a clareza no objetivo da proposta e das expectativas\nforam elementos importantes para um bom andamento do trabalho. Tendo em\nvista tais fatores, acredita-se que a participa\u00e7\u00e3o da Fatec Indaiatuba em PCIs\ncomo esse contribuiu, n\u00e3o apenas para a forma\u00e7\u00e3o dos envolvidos, permitindo-\nlhes uma vis\u00e3o de mundo mais ampla e global, mas tamb\u00e9m para seu\ndesenvolvimento enquanto cidad\u00e3os, fornecendo-lhes ferramentas para a\ncompreens\u00e3o e o questionamento das diversas realidades nas quais est\u00e3o\ninseridos.\nRefer\u00eancias\nALMEIDA \nFILHO, \nJ.C.P. \nAprendizagem \ne \nEnsino \nde \nL\u00ednguas \nem\nContextosTecnol\u00f3gicos. Revista Reverte. Revista de Estudos e Reflex\u00f5es\nTecnol\u00f3gicas da Fatec Indaiatuba, Indaiatuba, v. 6, p.1-7, 2008.\u2028\nHILDEBLANDO Jr., C. A.; FINARDI, K. R. Internationalization and Virtual\nCollaboration: Insights from COIL Experiences. Ensino em Foco, Esp\u00edrito Santo,\nv.1, n.2, p. 19-33, 2018.\nMIRANDA, J. A. A.; STALLIVIERI. Para uma pol\u00edtica p\u00fablica de internacionaliza\u00e7\u00e3o\npara o ensino superior no Brasil. Avalia\u00e7\u00e3o, Campinas; Sorocaba, SP, v. 22, n.\n03, p. 589-613, nov. 2017.\nSUCCI JUNIOR, O. Projetos Colaborativos Internacionais na Unidade do Ensino\nSuperior de Gradua\u00e7\u00e3o: a evolu\u00e7\u00e3o dos interc\u00e2mbios virtuais no Centro Paula\nSouza. REGIT Fatec Itaquaquecetuba, Itaquaquecetuba, v. 14, n. 2, p.126-140,\njul\/dez 2020.\ncontinua\u00e7\u00e3o\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_28_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_28_4.pdf","Text ID":"t000136","Scraped Text":"p. 10\nn\u00famero 28| mar\u00e7o e abril | 2025\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nOdenildo de Fran\u00e7a Almeida\nFatec Ipiranga\nodenildo.almeida@fatec.sp.gov.br\n \u201cTorna-se cada vez mais raro o encontro com pessoas que sabem narrar\nalguma coisa direito\u201d (Benjamin, 1980, p. 57). Tomo essa cita\u00e7\u00e3o do texto\noriginalmente de 1936 de Walter Benjamin como provoca\u00e7\u00e3o para uma\nurg\u00eancia e necessidade de se recuperar uma capacidade essencial do ser\nhumano: a de narrar experi\u00eancias. Para Benjamin, a narra\u00e7\u00e3o era uma pr\u00e1tica\nsocial fundamental para a transmiss\u00e3o de sabedoria e viv\u00eancias, al\u00e9m de atuar\ncomo resist\u00eancia \u00e0 aliena\u00e7\u00e3o provocada pela l\u00f3gica da produ\u00e7\u00e3o em massa.\nMais recentemente, o fil\u00f3sofo sul-coreano Byung-Chul Han (2023) alertou para\na crise da narra\u00e7\u00e3o, observando que, na sociedade contempor\u00e2nea, marcada\npela competi\u00e7\u00e3o e pela superficialidade das intera\u00e7\u00f5es, a verdadeira narra\u00e7\u00e3o\n\u2013 aquela que gera empatia e compreens\u00e3o \u2013 tornou-se rara.\nEmbora em um n\u00edvel mais b\u00e1sico e introdut\u00f3rio, condizente com o ensino de\nespanhol para brasileiros, as reflex\u00f5es de Benjamin e Han inspiram atividades,\nconte\u00fados e abordagens do Projeto Colaborativo Internacional (PCI\/Cesu)\n\u201cEscrituras Narrativas\u201d, desenvolvido com a Uniminuto (Col\u00f4mbia). No primeiro\nsemestre de 2025, o projeto alcan\u00e7a sua quarta edi\u00e7\u00e3o.\nNos cursos de espanhol para fins espec\u00edficos da Fatec Ipiranga, enfatizo a\nimport\u00e2ncia de saber contar, uma habilidade mais ampla que dar respostas\ncurtas e informa\u00e7\u00f5es pontuais. Narrar bem envolve diversos aspectos da vida\ncotidiana, tanto no \u00e2mbito pessoal quanto no profissional. \nEscrituras narrativas: \ndiferen\u00e7as em di\u00e1logo\np. 11\nn\u00famero 28| mar\u00e7o e abril | 2025\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nDessa forma, a estrutura do ensino de espanhol para o curso de Gest\u00e3o\nComercial se organiza em tr\u00eas momentos: inicialmente, os alunos aprendem a\ncontar quem s\u00e3o; em seguida, a descrever o que fazem; e, por fim, a\ncompartilhar suas experi\u00eancias passadas e planos futuros. O PCI\/Cesu insere-\nse precisamente nesse terceiro momento.\nO projeto envolve alunos colombianos do curso superior de Tecnologia em\nRealiza\u00e7\u00e3o Audiovisual e estudantes da Fatec Ipiranga. Com exce\u00e7\u00e3o da\nsegunda edi\u00e7\u00e3o, realizada no segundo semestre de 2023 com a turma de\nGest\u00e3o de Eventos, todas as demais edi\u00e7\u00f5es foram implementadas com\nturmas do terceiro semestre de Gest\u00e3o Comercial.\nA metodologia adotada baseia-se em princ\u00edpios das metodologias ativas, da\naprendizagem significativa (Carril, Nat\u00e1rio e Zoccal, 2017) e da pedagogia da\nautonomia (Freire, 1996), utilizando a aprendizagem baseada em projetos\n(Bender, 2014) como meio de promover a integra\u00e7\u00e3o entre estudantes de\ndiferentes institui\u00e7\u00f5es, cursos, idiomas, pa\u00edses e contextos profissionais. Para\nalinhar tantos elementos distintos e encontrar um ponto de converg\u00eancia\nben\u00e9fico para ambos os grupos, tornou-se fundamental o trabalho intenso e\ncont\u00ednuo com a professora Magda Lorena Parodi Ruiz, parceira internacional\ncom quem desenvolvo todas as edi\u00e7\u00f5es do projeto. Quando um projeto passa\npor v\u00e1rias edi\u00e7\u00f5es com os mesmos parceiros, a experi\u00eancia acumulada se\ntorna um fator crucial para sua melhoria cont\u00ednua. O momento de avalia\u00e7\u00e3o\np\u00f3s-projeto \u00e9 essencial para identificar pontos a serem ajustados e resgatar\npr\u00e1ticas bem-sucedidas. Nesse contexto, um dos aspectos analisados foi a\ndura\u00e7\u00e3o do projeto. \nExperimentamos diferentes formatos, variando entre oito, seis e cinco\nsemanas. A edi\u00e7\u00e3o mais curta resultou em processos acelerados e menor\ntempo para reflex\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o. Embora o resultado n\u00e3o tenha sido\ncomprometido, foi necess\u00e1rio um esfor\u00e7o extra, realizado fora dos momentos\nplanejados, o que poderia ser evitado com um cronograma mais equilibrado.\nAssim, embora o projeto possa ocorrer em um per\u00edodo reduzido (cinco\nsemanas), a configura\u00e7\u00e3o ideal para o PCI\/Cesu aqui relatado envolve\nencontros s\u00edncronos e atividades ass\u00edncronas distribu\u00eddas ao longo de oito\nsemanas. No entanto, essa dura\u00e7\u00e3o mais longa tamb\u00e9m apresenta desafios,\ncomo a concilia\u00e7\u00e3o dos programas acad\u00eamicos das institui\u00e7\u00f5es envolvidas e a\nsobrecarga dos alunos com outras atividades curriculares. \ncontinua\u00e7\u00e3o\np. 12\nn\u00famero 28| mar\u00e7o e abril | 2025\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nPortanto, uma avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do estado das turmas a cada semestre \u00e9\nessencial para ajustar a carga hor\u00e1ria e os objetivos do projeto de forma\nrealista.\nEm tr\u00eas edi\u00e7\u00f5es, o trabalho foi realizado com alunos do terceiro semestre de\nGest\u00e3o Comercial e, na segunda edi\u00e7\u00e3o, com alunos do quinto semestre de\nGest\u00e3o de Eventos. O objetivo comum \u00e0s duas disciplinas foi consolidar e\naplicar conhecimentos do ensino de espanhol para fins espec\u00edficos,\nexpandindo sua utiliza\u00e7\u00e3o para diferentes contextos e depois retornando a\nesse foco com novas perspectivas. Como o ensino de espanhol para fins\nespec\u00edficos para cursos de gest\u00e3o permite alinhar objetivos acad\u00eamicos e\nprofissionais, as configura\u00e7\u00f5es do projeto foram semelhantes nas duas\nprimeiras edi\u00e7\u00f5es, com mudan\u00e7as mais significativas nas duas seguintes\ndevido \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de uma disciplina diferente por parte dos parceiros\ncolombianos.\nNas primeiras edi\u00e7\u00f5es, a professora Parodi Ruiz trabalhou com seus alunos na\ndisciplina \u201cEscrituras Narrativas\u201d, cujo objetivo era desenvolver roteiros\ncinematogr\u00e1ficos consistentes e esteticamente elaborados, seguindo a\nestrutura cl\u00e1ssica de roteiro cinematogr\u00e1fico (in\u00edcio, conflito e cl\u00edmax). Durante\no projeto, os estudantes colombianos compartilhavam imagens de suas\nprodu\u00e7\u00f5es com os colegas brasileiros, que analisavam e propunham narrativas\npara essas imagens. Esse exerc\u00edcio gerou debates aprofundados sobre o papel\nda imagem na percep\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o da realidade, al\u00e9m de conex\u00f5es com\no storytelling aplicado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de marcas, produtos e servi\u00e7os.\nNa terceira e quarta edi\u00e7\u00f5es, o projeto passou a envolver alunos colombianos\ndo primeiro semestre na disciplina \u201cTaller Creativo\u201d (Oficina de criatividade).\nDiferentemente das edi\u00e7\u00f5es anteriores, em que os alunos trabalhavam na\nconstru\u00e7\u00e3o de narrativas audiovisuais completas, essa disciplina tem como\nfoco a explora\u00e7\u00e3o da criatividade por meio da experimenta\u00e7\u00e3o visual com\ncores, texturas e emo\u00e7\u00f5es. Consequentemente, o t\u00edtulo do projeto foi ampliado\npara \u201cEscrituras Narrativas a trav\u00e9s de la imagen\u201d. \ncontinua\u00e7\u00e3o\np. 13\nn\u00famero 28| mar\u00e7o e abril | 2025\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nOs estudantes brasileiros passaram a interpretar essas sequ\u00eancias imag\u00e9ticas\ne criar textos narrativos que, ao contr\u00e1rio das edi\u00e7\u00f5es anteriores, n\u00e3o eram\ncomparados com um roteiro final de curta-metragem. Ainda assim, essa nova\nabordagem proporcionou discuss\u00f5es e aprendizagens igualmente valiosas.\nO idioma predominante em todas as atividades foi o espanhol, com o\nportugu\u00eas sendo utilizado apenas em momentos de dificuldade na\ncomunica\u00e7\u00e3o. Como estrat\u00e9gia para garantir a compreens\u00e3o m\u00fatua, foi\nestabelecida a regra de \u201chablar despacio y articulando bien las palabras\u201d\ndurante os encontros s\u00edncronos. Quando necess\u00e1rio, os professores atuavam\ncomo mediadores ou int\u00e9rpretes. Al\u00e9m disso, o chat escrito foi utilizado para\nesclarecimento de vocabul\u00e1rio e express\u00f5es mais complexas.\nA organiza\u00e7\u00e3o do projeto seguiu os princ\u00edpios da aprendizagem baseada em\nprojetos, conforme descritos por Bender (2014): foco em problemas reais e\ndesafiadores, aprendizagem ativa e pr\u00e1tica, trabalho colaborativo, autonomia\ndo \naluno, \nintegra\u00e7\u00e3o \nde \ndiferentes \ndisciplinas, \ndesenvolvimento \nde\ncompet\u00eancias, avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e produ\u00e7\u00e3o de um produto significativo. Nas\nduas primeiras edi\u00e7\u00f5es, a entrega incluiu v\u00eddeos combinando sequ\u00eancias de\nimagens criadas pelos alunos colombianos com narrativas textuais e em \u00e1udio\ndesenvolvidas pelos alunos brasileiros. Esses materiais foram utilizados tanto\ncomo objetos de aprendizagem no ensino de espanhol quanto como apoio na\npesquisa para a produ\u00e7\u00e3o de curtas-metragens dos estudantes colombianos.\nAinda que as edi\u00e7\u00f5es realizadas com alunos colombianos do primeiro\nsemestre n\u00e3o tenham resultado em curtas-metragens, uma contribui\u00e7\u00e3o de\ndestaque diferente deu-se entre os alunos ingressantes da Uniminuto e os\nalunos veteranos da Fatec: o compartilhamento de d\u00favidas e experi\u00eancias da\nrotina acad\u00eamica. Dessa forma, a proposta de internacionaliza\u00e7\u00e3o para cursos\nda Fatec proposta pelos PCIs, cumpre satisfatoriamente sua miss\u00e3o e vai al\u00e9m,\nalcan\u00e7ando al\u00e9m dos j\u00e1 experimentados benef\u00edcios no \u00e2mbito das experi\u00eancias\nlingu\u00edsticas e da interculturalidade, uma intensa e relevante troca de saberes e\nexperi\u00eancias.\ncontinua\u00e7\u00e3o\np. 14\nn\u00famero 28| mar\u00e7o e abril | 2025\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nRefer\u00eancias\nBENDER, W. N. Aprendizagem baseada em projetos: educa\u00e7\u00e3o diferenciada\npara o s\u00e9culo XXI. Porto Alegre: Penso, 2014.\u200b\nBENJAMIN, W. O narrador - Observa\u00e7\u00f5es sobre a obra de Nikolai Leskow. In:  \nBENJAMIN, W.; HORKHEIMER, M.; ADORNO, T.; HABERMAS, J. Textos\nescolhidos. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1980. (p. 57-74)\u200b\nCARRIL, M. da G. P.; NAT\u00c1RIO, E. G.; ZOCCAL, S. Considera\u00e7\u00f5es sobre\naprendizagem significativa a partir da vis\u00e3o de Freire e Ausubel: uma reflex\u00e3o\nte\u00f3rica. e-Mosaicos, v. 6, n. 13, dez. 2017.\nFREIRE, P. Pedagogia da autonomia: saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica educativa.\n25 ed. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1996.\nHAN, B.-C. A crise da narra\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Vozes, 2023\u200b. \n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_28_5.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_28_5.pdf","Text ID":"t000137","Scraped Text":"p. 15\nn\u00famero 28| mar\u00e7o e abril | 2025\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nPCI en Espa\u00f1ol \ncom conte\u00fados da Log\u00edstica\nL\u00edgia De Grandi\nligia.grandi@fatec.sp.gov.br\nSelma de F\u00e1tima Grossi\nselma.grossi@fatec.sp.gov.br\nNo ensino superior, o interc\u00e2mbio virtual ganha um papel de destaque por\npromover aprendizagem cultural, lingu\u00edstica e tecnol\u00f3gica. \u00c9 cada vez mais\ncomum que pr\u00e1ticas educacionais mediadas pelas tecnologias contribuam para\ndesenvolver compet\u00eancias espec\u00edficas e essenciais do Ensino Superior. No\nCentro Paula Souza, uma das modalidades de atividade colaborativa que tem\nganhado espa\u00e7o s\u00e3o os Projetos Colaborativos Internacionais (PCIs\/Cesu). Essa\nmetodologia de interc\u00e2mbio virtual aproxima professores e alunos de\ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino superior do mundo para discutirem temas da atualidade a\npartir de conte\u00fados que envolvem as disciplinas dos cursos tecnol\u00f3gicos.\nEm 2024, a Fatec Bebedouro participou da primeira experi\u00eancia de PCI em\nparceria com a Uniminuto da Col\u00f4mbia. O projeto teve at\u00e9 o momento duas\nedi\u00e7\u00f5es, e a tem\u00e1tica de interesse comum entre as duas IES foi log\u00edstica,\nvinculando as disciplinas de Log\u00edstica Verde (Fatec Bebedouro) e Gest\u00e3o da\nCadeia de Suprimentos (Uniminuto). Os grupos mistos de alunos (brasileiros e\ncolombianos), de forma colaborativa, analisaram como a log\u00edstica sustent\u00e1vel\npode contribuir para o desenvolvimento econ\u00f4mico e social para fins da\npromo\u00e7\u00e3o do bem-estar de comunidades locais e globais, estudaram princ\u00edpios\nda log\u00edstica sustent\u00e1vel e sua import\u00e2ncia na cadeia de suprimentos moderna e\nbuscaram identificar propostas que contribuem para diminui\u00e7\u00e3o do impacto\nambiental causado pelos meios de transporte. \nFatec Bebedouro\np. 16\nn\u00famero 28| mar\u00e7o e abril | 2025\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nEssas atividades desenvolvidas por meio da colabora\u00e7\u00e3o internacional criam\nparcerias que potencializam os estudos dos alunos numa perspectiva global, de\nforma a gerar conhecimento e inova\u00e7\u00e3o, que podem ser implementados em\nseus futuros ambientes de trabalho. Al\u00e9m disso, a comunica\u00e7\u00e3o em idioma\nestrangeiro, que inicialmente parece ser uma barreira, aos poucos se fortalece.\nEspecialmente para os alunos fatecanos brasileiros em que o espanhol \u00e9\ncomponente curricular em Log\u00edstica, duas horas-aula semanais ao longo de dois\nsemestres. \nAdemais, a internacionaliza\u00e7\u00e3o propicia aos professores e estudantes o\nrompimento de barreiras e a integra\u00e7\u00e3o da cultura, ensino, pesquisa e a matriz\ncurricular de seus respectivos cursos, de modo que possam criar possibilidades\nde desenvolvimento dos pa\u00edses e da qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es.\n(Stallivieri, 2002). Propiciar a oportunidade de experi\u00eancias internacionais abre\ncaminhos para mais competitividade no mercado global. Esse \u00e9 um dos pap\u00e9is\n\u201cdas institui\u00e7\u00f5es que buscam o equil\u00edbrio entre as expectativas regionais e\nnacionais por um lado e os desafios internacionais por outro\u201d (Stallivieri, 2002,\nlocal.10).\nQuando o interc\u00e2mbio virtual acontece entre as disciplinas das \u00e1reas t\u00e9cnico-\nprofissionais do curso, o idioma de comunica\u00e7\u00e3o pode ser uma barreira. Por\nisso, \u00e9 essencial que o professor de l\u00edngua estrangeira seja colaborativo para\nmediar as intera\u00e7\u00f5es, encorajando e apoiando os alunos na troca de\ninforma\u00e7\u00f5es relacionadas ao conte\u00fado em discuss\u00e3o, bem como nas conversas\ninformais que propiciam conhecimento intercultural. Salom\u00e3o (2020) considera\noportuno que se componham grupos com alunos com maior dom\u00ednio para\natuar como facilitadores sem minimizar o papel dos demais que tamb\u00e9m\ncontribuem, equilibrando os diferentes pap\u00e9is na aprendizagem. Assim, a l\u00edngua\nestrangeira vai sendo o motor que possibilita \u201ccriar formas de se trabalhar em\nconjunto na constru\u00e7\u00e3o de conhecimento ao realizarem uma atividade\ncolaborativa a dist\u00e2ncia\u201d (Salom\u00e3o, 2020, p.166), fornecendo andaimes que\nauxiliam a intera\u00e7\u00e3o e potencializam as habilidades trazidas pelos alunos.\ncontinua\u00e7\u00e3o\np. 17\nn\u00famero 28| mar\u00e7o e abril | 2025\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nISSN 2965-8888\nOutro aspecto importante destacado por Salom\u00e3o \u00e9 que o professor de l\u00edngua\nestrangeira auxilia o docente da disciplina t\u00e9cnica, nas intera\u00e7\u00f5es e na\nconstru\u00e7\u00e3o do projeto. Estabelecer tal parceria pode ser positivo para a\nprodu\u00e7\u00e3o de novos materiais, o que torna a aprendizagem mais independente,\ninclusiva e significativa. Por se tratar de uma \u00e1rea especializada cuja proposta \u00e9\ndiscutir dois contextos diferentes (conceitos e aplica\u00e7\u00f5es da Log\u00edstica no\ncontexto brasileiro e colombiano), ainda que houvesse colabora\u00e7\u00e3o por parte\ndos colombianos na comunica\u00e7\u00e3o em portugu\u00eas, o idioma que se sobressaiu foi\na l\u00edngua espanhola. Com isso, esse idioma ganhou for\u00e7a na aprendizagem, no\ncaso dos alunos fatecanos brasileiros. Esse esfor\u00e7o implica um avan\u00e7o, inclusive\nno desenvolvimento da l\u00edngua para fins espec\u00edficos, pois os alunos passam a ter\ncontato com textos em l\u00edngua espanhola e a estudar aspectos lingu\u00edsticos com\nbase em um arcabou\u00e7o de materiais atrelado a uma especialidade de atua\u00e7\u00e3o\nno mercado de trabalho (Nadin, 2022). Dessa forma, a aprendizagem se torna\nmais atrativa e significativa em termos de aplica\u00e7\u00e3o na atua\u00e7\u00e3o desse aluno em\nforma\u00e7\u00e3o.            \nRefer\u00eancias\nNADIN, O. L. Abordagem Terminol\u00f3gico-Discursiva: pelo resgate da Terminologia\ne da Terminografia no Ensino e na Aprendizagem de L\u00ednguas para Fins\nEspec\u00edficos no contexto brasileiro. Trabalhos em Lingu\u00edstica Aplicada,\nCampinas, v. 61, p. 97-108, jun. 2022. \nSTALLIVIERI, L. O processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o nas institui\u00e7\u00f5es de ensino\nsuperior. Educa\u00e7\u00e3o Brasileira - Revista do Conselho de Reitores das\nUniversidades, Bras\u00edlia, v.24, n.48, p.35-57, 2002. Dispon\u00edvel em:\nhttps:\/\/www.ucs.br\/site\/midia\/arquivos\/processo_internacionalizacao.pdf\nAcesso em 10 mar. 2025.\nSALOM\u00c3O, A. C. B. Interc\u00e2mbios virtuais e a internacionaliza\u00e7\u00e3o em casa:\nreflex\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es para a Lingu\u00edstica Aplicada. S\u00e3o Paulo, Estudos\nLingu\u00edsticos. \nv.49, \nn.1, \np.152-174, \nabr. \n2020. \nDispon\u00edvel \nem:\nhttps:\/\/revistas.gel.org.br\/estudos-linguisticos\/article\/view\/2469\/1701. \nAcesso\nem 10 mar. 2025.\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_29_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_29_1.pdf","Text ID":"t000138","Scraped Text":"Os Projetos Colaborativos Internacionais (PCIs) s\u00e3o parte da \u00e1rea t\u00e9cnica de Apoio \u00e0\nInternacionaliza\u00e7\u00e3o do Ensino Superior, na Divis\u00e3o de Extens\u00e3o e Pesquisa do\nEnsino Superior (Depes) da Unidade do Ensino Superior de Gradua\u00e7\u00e3o (Cesu) do\nCentro Paula Souza. Em 8 de maio de 2025, a equipe organizou a quarta edi\u00e7\u00e3o do\nInternational Virtual Exchange Symposium (IVES Cesu 2025), evento online dedicado\na debater a situa\u00e7\u00e3o dos Interc\u00e2mbios Virtuais a partir de diversas perspectivas\ninternacionais.\nNeste ano, contamos com as palestras de Jo\u00e3o Monteiro, do ISP Gaya (Portugal),\nStephanie Doscher, da University of Minnesota (EUA), Julia Bacca e Diana Garzon, da\nUniminuto (Col\u00f4mbia) e Adam Freed, da University of Michigan (EUA). Uma s\u00edntese\ndo evento encontra-se nesta edi\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m relata minha apresenta\u00e7\u00e3o na\nConfer\u00eancia Internacional Faubai 2025, realizada presencialmente em Bras\u00edlia, de 26\na 30 de abril.\nNa se\u00e7\u00e3o \u201cArtigo de Opini\u00e3o\u201d, temos o relato de Neusa Haruka Sezaki Gritti,\nrespons\u00e1vel pelo apoio administrativo e pedag\u00f3gico \u00e0 equipe de Apoio \u00e0\nInternacionaliza\u00e7\u00e3o do Ensino Superior e professora de Ingl\u00eas nas Fatecs Mogi das\nCruzes e Sebrae, sobre a import\u00e2ncia da troca cultural na realiza\u00e7\u00e3o do PCI. \nQuer contribuir voc\u00ea tamb\u00e9m? \nAcesse https:\/\/publicacoescesu.cps.sp.gov.br\/VEm\/about\/submissions \nD\u00favidas? Escreva para cesu.pci@cps.sp.gov.br. \nBoa leitura!\nLeitores\nOsvaldo Succi Jr.\nAos\nCoordenador PCIs\nn\u00famero 29| maio e junho | 2025\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nSPISSN 2965-8888\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_29_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_29_2.pdf","Text ID":"t000139","Scraped Text":"Em 8 de maio, a equipe de Apoio \u00e0 Internacionaliza\u00e7\u00e3o do Ensino Superior da\nDivis\u00e3o de Extens\u00e3o e Pesquisa do Ensino Superior da Unidade do Ensino\nSuperior de Gradua\u00e7\u00e3o (Cesu) do Centro Paula Souza organizou o evento\nonline IVES Cesu 2025 (International Virtual Exchange Symposium).\nAcompanharam o simp\u00f3sio 152 participantes. A primeira edi\u00e7\u00e3o do evento\nocorreu em 8 de dezembro de 2022; a segunda, em 25 de maio de 2023, e a\nterceira, em 20 de junho de 2024. As grava\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispon\u00edveis nas playlists\ndo Canal Cesu no YouTube. Os n\u00fameros 24, 18 e 15 de VEm relatam as\nedi\u00e7\u00f5es de 2024, 2023 e 2022 do IVES Cesu, respectivamente. \nIVES Cesu 2025:  https:\/\/bit.ly\/3GWupxd\nIVES Cesu 2024:   http:\/\/bit.ly\/3SQtvFi\nIVES Cesu 2023:  https:\/\/bit.ly\/4k3ymPq\nIVES Cesu 2022:  https:\/\/bit.ly\/3FnE5R9\nA abertura do IVES Cesu 2025 foi realizada pelo vice-diretor-superintendente\ndo Centro Paula Souza, Maycon Geres, por Andr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o, diretor\ndo Departamento Acad\u00eamico Pedag\u00f3gico da Unidade do Ensino Superior de\nGradua\u00e7\u00e3o (Cesu) do Centro Paula Souza \u2013 representando Robson dos\nSantos, Coordenador de Ensino Superior de Gradua\u00e7\u00e3o \u2013 e por Carla Pedriali\nMoraes, respons\u00e1vel pela Divis\u00e3o de Extens\u00e3o e Pesquisa do Ensino Superior.\nOsvaldo Succi Junior, coordenador de Apoio \u00e0 Internacionaliza\u00e7\u00e3o do Ensino\nSuperior, fez a media\u00e7\u00e3o e Regiane Camargo Moreira, da equipe de Apoio \u00e0\nInternacionaliza\u00e7\u00e3o do Ensino Superior, foi mestre de cerim\u00f4nias.\nIVES Cesu 2025: \nmudan\u00e7a de horizontes\np. 4\nn\u00famero 29| maio e junho | 2025\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nSPISSN 2965-8888\nn\u00famero 29| maio e junho | 2025\nVirtual \nExchange\nMedium\nSPISSN 2965-8888\nVEm\ncontinua\u00e7\u00e3o\nInformativo dos PCIs da Cesu\nMaycon Geres, vice-diretor-superintendente do Centro Paula Souza, com pr\u00eamio \nGuia do Estudante \/ Banco Santander recebido em 2014 pelo PCI\/Cesu realizado entre a \nFatec Americana e SUNY Ulster.  Andr\u00e9 Luiz Braun Galv\u00e3o, diretor do Departamento Acad\u00eamico\nPedag\u00f3gico da Cesu\/Centro Paula Souza\nRegiane Camargo, da equipe de Apoio \u00e0\nInternacionaliza\u00e7\u00e3o do Ensino Superior, e Carla Pedriali,\nrespons\u00e1vel pela Divis\u00e3o de Extens\u00e3o e Pesquisa do\nEnsino Superior da Cesu\nJo\u00e3o Monteiro, respons\u00e1vel pelo gabinete internacional do Instituto Superior\nPolit\u00e9cnico de Gaya (ISP Gaya), Portugal, falou sobre \u201cO desenvolvimento de soft\nskills em projetos internacionais\u201d. Monteiro apresentou dados do F\u00f3rum\nEcon\u00f4mico Mundial, sobre a relev\u00e2ncia de compet\u00eancias como resili\u00eancia,\nflexibilidade e lideran\u00e7a para o desenvolvimento profissional. Portanto, as\nInstitui\u00e7\u00f5es \nde \nEnsino \nSuperior \n(IES) \ndevem \nse \npreocupar \ncom \no\ndesenvolvimento dessas compet\u00eancias. Algumas das solu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis est\u00e3o\nna integra\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de soft skills (compet\u00eancias socioemocionais)  \np. 5\nno \ncurr\u00edculo, \nno \nuso \nde \nmetodologias \ninovadoras \ne \nna \nforma\u00e7\u00e3o  \ncontinuada\/extracurricular. Nesse contexto, a implementa\u00e7\u00e3o de projetos\ninternacionais no Ensino Superior fortalece a dimens\u00e3o global das institui\u00e7\u00f5es,\ncapacita profissionais com vis\u00e3o abrangente e aprimora a qualidade do ensino e\nda pesquisa.\nMonteiro relatou um pouco da experi\u00eancia do ISP Gaya com diferentes IES,\nressaltando \na \nimport\u00e2ncia \nda \nrealiza\u00e7\u00e3o \ndo \ntrabalho \ninterdisciplinar,\nmulticultural e diversificado nos projetos internacionais. Contou sobre uma\npesquisa para avaliar o desenvolvimento de soft skills por parte dos estudantes\nenvolvidos nos projetos, elaborada pela AP Hogeschool, institui\u00e7\u00e3o da B\u00e9lgica\nparceira do ISP Gaya. As principais compet\u00eancias desenvolvidas no exemplo\ncitado foram comunica\u00e7\u00e3o, coopera\u00e7\u00e3o, compet\u00eancias digitais e autorreflex\u00e3o. \nStephanie Doscher, vice-reitora adjunta para internacionaliza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo\nda University of Minnesota, EUA, fez a instigante apresenta\u00e7\u00e3o \u201cGlobal Learning\nin a De-Globalizing World\u201d (em livre tradu\u00e7\u00e3o, \u201cAprendizagem Global em um\nMundo Desglobalizado). Ela defendeu a import\u00e2ncia da aprendizagem global em\num momento da hist\u00f3ria em que os EUA est\u00e3o caminhando em dire\u00e7\u00e3o oposta\n\u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o. E citou o conceito do economista Scott Page \u2013 superadi\u00e7\u00e3o da\ndiversidade \u2013 ou seja, o todo \u00e9 maior que a soma das partes (1+1 = 3). Se\nmisturarmos azul e vermelho, temos roxo. Exemplificou com o smartphone, que\ncombina funcionalidades de telefone, c\u00e2mera, computador, usa tecnologias\ncomo touchscreen e wi-fi. E essa superadi\u00e7\u00e3o pode ocorrer tamb\u00e9m nos\nn\u00famero 29| maio e junho | 2025\nVirtual \nExchange\nMedium\nSPISSN 2965-8888\np. 6\nVEm\nInformativo dos PCIs da Cesu\ncontinua\u00e7\u00e3o\nJo\u00e3o Monteiro, do ISP Gaya (Portugal)\nInterc\u00e2mbios Virtuais, buscando olhares diversos para solu\u00e7\u00f5es de problemas\ncomplexos, como os relacionados aos Objetivos de Desenvolvimento\nSustent\u00e1vel (ODS) da ONU.\nDemonstrou que a globaliza\u00e7\u00e3o ocorre em ondas e, apesar do atual contexto\nprotecionista e contr\u00e1rio \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o nos EUA, o planeta Terra \u00e9 um s\u00f3. \u201cN\u00e3o\nh\u00e1 como impedir pessoas e ideias de se conectar atrav\u00e9s das fronteiras\u201d. A\naprendizagem global \u00e9 \u201co processo em que diversas pessoas analisam e\nabordam, de forma colaborativa, problemas complexos que transcendem as\nfronteiras e se envolvem em a\u00e7\u00f5es que promovem o bem-estar coletivo\u201d\n(Landorf e Doscher, 2023). \u201cN\u00e3o importa qual o contexto pol\u00edtico, o processo de\naprendizagem global \u00e9 o mais apropriado para o mundo em que vivemos\u201d,\nconcluiu.\nJulia Bacca, diretora de internacionaliza\u00e7\u00e3o acad\u00eamica da Uniminuto, Col\u00f4mbia,\ne Diana Garzon, profissional da \u00e1rea acad\u00eamica e membro da dire\u00e7\u00e3o de\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o da mesma institui\u00e7\u00e3o, falaram sobre \u201cCOIL: Una puerta hacia\nla Internacionalizaci\u00f3n del Curr\u00edculo en UNIMINUTO\u201d (ou: COIL, uma porta para a\nInternacionaliza\u00e7\u00e3o do Curr\u00edculo na Uniminuto). Diana contou que conheceu a\nmetodologia COIL (Collaborative Online International Learning, ou Aprendizagem\nColaborativa Internacional On-line) durante seu tempo de estudante na\nLicenciatura em L\u00ednguas Estrangeiras na Uniminuto. Julia se disse apaixonada\npela internacionaliza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo. H\u00e1 estudantes que n\u00e3o t\u00eam tempo nem\nrecursos para a mobilidade f\u00edsica, e os projetos COIL s\u00e3o ferramenta chave para\naprender e interagir de maneira diferente.\nn\u00famero 29| maio e junho | 2025\nVirtual \nExchange\nMedium\nSPISSN 2965-8888\np. 7\nVEm\nInformativo dos PCIs da Cesu\ncontinua\u00e7\u00e3o\nOsvaldo Succi Junior (coordenador de Apoio \u00e0 Internacionaliza\u00e7\u00e3o do Ensino Superior) \ne Stephanie Doscher (University of Minnesota)\nJulia destacou que, para os professores, os projetos COIL s\u00e3o uma oportunidade\nde desenvolver de maneira diferente suas atividades pedag\u00f3gicas e acad\u00eamicas\ne Diana refor\u00e7ou que a institui\u00e7\u00e3o oferece apoio para os professores com as\nferramentas tecnol\u00f3gicas de intera\u00e7\u00e3o (Padlet, por exemplo). Elas mencionaram\nos projetos desde 2021 com o Centro Paula Souza e citaram o Projeto de\nInterculturalidade da institui\u00e7\u00e3o, que consiste em:\nWebin\u00e1rios; \n\u201cTecendo Diversidade\u201d, um espa\u00e7o livre para que professores e estudantes\nque visitam a universidade compartilhem suas experi\u00eancias; \n\u201cRota de Gamifica\u00e7\u00e3o\u201d, espa\u00e7o para estudantes, professores e funcion\u00e1rios\nadministrativos possam descobrir melhor a cultura colombiana e, em um\npr\u00f3ximo momento, outras culturas\nPodcast \u2013 produzido com o apoio da emissora de r\u00e1dio da Uniminuto, para\ndialogar com especialistas sobre interculturalidade e internacionaliza\u00e7\u00e3o do\ncurr\u00edculo.\nAdam Freed, gestor do programa de engajamento global e professor adjunto na\nUniversity of Michigan, estuda o tema dos Interc\u00e2mbios Virtuais no doutorado em\nandamento no Centre for Higher Education Internationalisation da Universit\u00e0\nCattolica del Sacro Cuore (It\u00e1lia). Ele apresentou um hist\u00f3rico dos projetos COIL em\ntr\u00eas eras principais: surgimento (2004-2020), expans\u00e3o de emerg\u00eancia (2020-2024) e\nevolu\u00e7\u00e3o (a partir de 2024). Os prim\u00f3rdios dos projetos COIL foram marcados pela\nexperi\u00eancia de Jon Rubin com a produ\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos por estudantes de diversos\npa\u00edses e a cria\u00e7\u00e3o do SUNY COIL Center (EUA).\nn\u00famero 29| maio e junho | 2025\nVirtual \nExchange\nMedium\nSPISSN 2965-8888\np. 8\nVEm\nInformativo dos PCIs da Cesu\ncontinua\u00e7\u00e3o\nEm sentido hor\u00e1rio: Osvaldo Succi Junior, Julia Bacca e Diana Garzon (Uniminuto)\nEntre 2004 e 2012, pouca pesquisa foi publicada sobre COIL; passou a ser\nreconhecida por pesquisadores (ainda em \u201cnichos\u201d) a partir de 2012. Nesse\nper\u00edodo, as publica\u00e7\u00f5es focaram nas defini\u00e7\u00f5es de COIL\/Interc\u00e2mbios Virtuais,\nrelatos de pr\u00e1ticas e das for\u00e7as e fraquezas desse modelo. Durante a pandemia,\nos projetos COIL se expandiram devido ao impedimento da mobilidade f\u00edsica \u2013\ntamb\u00e9m as publica\u00e7\u00f5es aumentaram, com estudos de casos e exame cr\u00edtico\nsobre teoria e pr\u00e1tica. Atualmente, entram em cartaz temas como a mobilidade\nh\u00edbrida e o questionamento cr\u00edtico das narrativas dominantes do Norte Global.\nFreed relatou certos atritos entre praticantes e pesquisadores e vislumbrou dois\nfuturos poss\u00edveis: um no qual pr\u00e1tica e pesquisa seguem paralelas, e outro\n(ideal) no qual elas se entrela\u00e7am.\nAl\u00e9m dos palestrantes, Renata Rezende fez uma breve apresenta\u00e7\u00e3o sobre as\na\u00e7\u00f5es da Divis\u00e3o de Extens\u00e3o e Pesquisa do Ensino Superior do Centro Paula\nSouza: publica\u00e7\u00f5es (como a Revista CBTecLE), eventos (Congresso CBTecLE) e\nProjetos Colaborativos Internacionais (PCIs\/Cesu). O evento contou com o apoio\nt\u00e9cnico de Andr\u00e9 Alberto Caciatore, Luciano Camilo Malvesti e Daniela Soares\ndos Santos, da Cesu.\nn\u00famero 29| maio e junho | 2025\nVirtual \nExchange\nMedium\nSPISSN 2965-8888\np. 9\nVEm\nInformativo dos PCIs da Cesu\ncontinua\u00e7\u00e3o\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_29_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_29_3.pdf","Text ID":"t000140","Scraped Text":"p. 10\nn\u00famero 29| maio e junho | 2025\nVirtual \nExchange\nMedium\nSPISSN 2965-8888\nVEm\nInformativo dos PCIs da Cesu\nOsvaldo Succi Junior apresenta trabalho\nna Faubai 2025\nOsvaldo Succi Junior, coordenador de Apoio \u00e0 Internacionaliza\u00e7\u00e3o do Ensino\nSuperior do Centro Paula Souza, apresentou trabalho na Confer\u00eancia\nInternacional Faubai 2025, evento da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o\nInternacional (Faubai) realizado entre 26 e 30 de abril em Bras\u00edlia. \nIntitulada \u201cCritical Lenses, Intelligent Tools: Exploring AI in a COIL Documentary\nProject\u201d (\u201cLentes Cr\u00edticas, Ferramentas Inteligentes: Explorando IA num projeto\nde document\u00e1rio COIL\u201d), a apresenta\u00e7\u00e3o de Succi Junior narrou um Projeto\nColaborativo Internacional (PCI\/Cesu) realizado em 2024 entre as Fatecs Barueri\ne Guaratinguet\u00e1 e a Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello (Venezuela), voltado \u00e0\nquest\u00e3o migrat\u00f3ria dos povos origin\u00e1rios entre Venezuela e Brasil. \nA proposta desse PCI foi estudar um aspecto comum entre os dois pa\u00edses, que\nos aproximasse. Ent\u00e3o, foi abordada a crise dos Yanomami, povo ind\u00edgena cujo\nterrit\u00f3rio foi dividido pelas fronteiras do Brasil e da Venezuela e que passa por\nsitua\u00e7\u00e3o dram\u00e1tica do ponto de vista humanit\u00e1rio.\nOsvaldo Succi Junior (coordenador de Apoio \u00e0 Internacionaliza\u00e7\u00e3o do Ensino Superior) \ne Stephanie Doscher (University of Minnesota)\np. 11\nn\u00famero 29| maio e junho | 2025\nVirtual \nExchange\nMedium\nSPISSN 2965-8888\nVEm\nInformativo dos PCIs da Cesu\nComo o projeto ainda n\u00e3o foi encerrado, a demonstra\u00e7\u00e3o com a ferramenta de\nIntelig\u00eancia Artificial Generativa \"NotebookLM\" foi realizada com base em um\nconjunto de edi\u00e7\u00f5es do informativo \"VEm\". Ap\u00f3s a an\u00e1lise do conte\u00fado de 26\nedi\u00e7\u00f5es, a ferramenta produziu um podcast de 18 minutos em ingl\u00eas que\nsurpreende pela qualidade. \nSucci Junior ressaltou ainda a import\u00e2ncia de que os educadores auxiliem os\nalunos a desenvolverem letramento cr\u00edtico, despertando a consci\u00eancia de um\nmundo interconectado, estimulando-os a estabelecer liga\u00e7\u00f5es do pessoal ao\nglobal, capacitando-os a analisar textos a partir de perspectivas transculturais e\nincentivando-os a serem social e politicamente ativos em quest\u00f5es \u201cglocais\u201d e\nmulticulturais.\nSobre o quadro te\u00f3rico do Critical Virtual Exchange proposto por Mirjam Hauck\n(2023), Succi Junior destacou o uso de tecnologias mais acess\u00edveis para alunos\ncom baixo n\u00edvel socioecon\u00f4mico, projetos de Interc\u00e2mbio Virtual alinhados com\nos Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS) da ONU e extens\u00e3o com\nempresas, ONGs e institui\u00e7\u00f5es de caridade para promover o desenvolvimento\nde habilidades transversais, aumentar a empregabilidade dos graduados e\napoiar a realiza\u00e7\u00e3o dos ODSs. \nCom o tema \u201cA Caminho de Rela\u00e7\u00f5es Igualit\u00e1rias e Sustent\u00e1veis\u201d (Towards\nEquitable and Sustainable Partnerships), a Confer\u00eancia Internacional Faubai 2025\nreuniu representantes de institui\u00e7\u00f5es de ensino superior do Brasil e de outros\n27 pa\u00edses para debater estrat\u00e9gias de internacionaliza\u00e7\u00e3o que promovam\nparcerias equitativas, sustent\u00e1veis e de benef\u00edcio m\u00fatuo.\nEntre os principais t\u00f3picos discutidos estiveram a internacionaliza\u00e7\u00e3o no Sul\nGlobal, a inclus\u00e3o e o empoderamento, a mobilidade estudantil, as tecnologias\ndigitais aplicadas \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e a internacionaliza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo.\nOrganiza\u00e7\u00e3o fundada em 1988, a Faubai re\u00fane cerca de 200 institui\u00e7\u00f5es de\nensino superior brasileiras. Dentre as principais atividades, constam a\npromo\u00e7\u00e3o e a divulga\u00e7\u00e3o de eventos como a Confer\u00eancia Internacional,\nrealizada anualmente desde a sua funda\u00e7\u00e3o. \ncontinua\u00e7\u00e3o\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_29_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_29_4.pdf","Text ID":"t000141","Scraped Text":"p. 12\nn\u00famero 29| maio e junho | 2025\nVirtual \nExchange\nMedium\nSPISSN 2965-8888\nVEm\nInformativo dos PCIs da Cesu\nArtigo de Opini\u00e3o\nImport\u00e2ncia da troca cultural no PCI\nNeusa Haruka Sezaki Gritti\nneusa.gritti@cps.sp.gov.br\nCom base nos princ\u00edpios da educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania Global e da\nInternacionaliza\u00e7\u00e3o \nem \nCasa, \nos \nProjetos \nColaborativos \nInternacionais\n(PCIs\/Cesu) promovem experi\u00eancias acad\u00eamicas que transcendem fronteiras,\npermitindo que estudantes desenvolvam compet\u00eancias essenciais para o\nmundo contempor\u00e2neo. Esses projetos proporcionam oportunidades para que\nalunos das Faculdades de Tecnologia (Fatecs) e de institui\u00e7\u00f5es parceiras\ninternacionais colaborem em atividades alinhadas \u00e0s disciplinas curriculares,\nenquanto aprimoram habilidades digitais, lingu\u00edsticas, interculturais e de\ntrabalho em equipe. \nUm exemplo not\u00e1vel dessa iniciativa \u00e9 o projeto conduzido por mim,\nrespons\u00e1vel pelo apoio administrativo e pedag\u00f3gico \u00e0 equipe de Apoio \u00e0\nInternacionaliza\u00e7\u00e3o do Ensino Superior e docente de Ingl\u00eas na Fatec Mogi das\nCruzes. Em colabora\u00e7\u00e3o com a Tianjin Normal University, da China, esse\nPCI\/Cesu j\u00e1 alcan\u00e7ou sua 13\u00aa edi\u00e7\u00e3o, evidenciando a continuidade e o sucesso\nda colabora\u00e7\u00e3o internacional. O principal objetivo desse projeto \u00e9 promover o\ndi\u00e1logo intercultural entre estudantes brasileiros e chineses por meio de\natividades colaborativas desenvolvidas em ambientes virtuais, utilizando o ingl\u00eas\ncomo l\u00edngua franca. \nA estrutura pedag\u00f3gica do PCI\/Cesu \u00e9 organizada em etapas semanais, nas\nquais equipes compostas por alunos de ambas as institui\u00e7\u00f5es discutem temas\npropostos e produzem v\u00eddeos colaborativos que refletem sua aprendizagem\nintercultural. A primeira etapa \u00e9 o quebra-gelo, que serve para o primeiro\ncontato e forma\u00e7\u00e3o das equipes mistas. No caso espec\u00edfico desse PCI\/Cesu, em \np. 13\ncontinua\u00e7\u00e3o\nn\u00famero 29| maio e junho | 2025\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da Cesu\nSPISSN 2965-8888\nque a l\u00edngua franca \u00e9 o ingl\u00eas, sempre tomo o cuidado para que os integrantes se\npreparem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua. E, geralmente, nessa fase, os alunos gravam um\nv\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o; al\u00e9m disso, participam de uma reuni\u00e3o s\u00edncrona com os\nalunos das duas institui\u00e7\u00f5es em que se apresentam individualmente.\nNa segunda etapa, \u201cmomento cultural\u201d, os estudantes s\u00e3o desafiados a apresentar\naspectos culturais espec\u00edficos de seus pa\u00edses. No primeiro semestre de 2025, uma\ndas equipes optou por explorar a tem\u00e1tica da torcida brasileira, analisando suas\nmanifesta\u00e7\u00f5es culturais, simbologias e relev\u00e2ncia no contexto nacional. O projeto\nem si n\u00e3o apenas enriqueceu o conhecimento cultural dos participantes, mas\ntamb\u00e9m fortaleceu habilidades de comunica\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o em contextos\nmulticulturais. \nAl\u00e9m disso, os PCIs\/Cesu incorporam elementos surpresa nas tarefas ou nas\nintera\u00e7\u00f5es entre os alunos, tornando a experi\u00eancia mais din\u00e2mica e envolvente em\ncada semestre. Essas surpresas me incentivam, pois, muitas soft skills, assim como\nas hard skills, ficam evidentes: criatividade, adaptabilidade, trabalho em equipe,\nentre outras compet\u00eancias essenciais no cen\u00e1rio global atual. O v\u00eddeo produzido\npela equipe que abordou a torcida brasileira exemplifica o engajamento e a\ncriatividade dos participantes, sendo uma demonstra\u00e7\u00e3o concreta dos resultados\npositivos alcan\u00e7ados por meio dessa metodologia.\nPara visualizar o v\u00eddeo mencionado, acesse:  https:\/\/bit.ly\/3YXQRfI\nParticipar de um PCI\/Cesu \u00e9 uma oportunidade \u00fanica de ampliar horizontes,\ndesenvolver uma vis\u00e3o mais emp\u00e1tica e compreender diferentes formas de pensar\ne viver. A troca intercultural vai al\u00e9m do aprendizado acad\u00eamico: ela enriquece a\nforma\u00e7\u00e3o pessoal, fortalece habilidades como comunica\u00e7\u00e3o, toler\u00e2ncia e\ncoopera\u00e7\u00e3o, e prepara os estudantes para atuarem de forma consciente em um\nmundo interconectado. Ao interagir com colegas de outras culturas, os alunos n\u00e3o\napenas praticam uma l\u00edngua estrangeira, mas tamb\u00e9m constroem pontes de\nentendimento que promovem o respeito \u00e0 diversidade e o esp\u00edrito de colabora\u00e7\u00e3o\nglobal. \u00c9 nesse ambiente de di\u00e1logo e aprendizado m\u00fatuo que surgem experi\u00eancias\ntransformadoras, capazes de deixar marcas duradouras tanto na vida acad\u00eamica\nquanto na trajet\u00f3ria profissional.\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_30_05.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_30_05.pdf","Text ID":"t000142","Scraped Text":"p. 10\nn\u00famero 30| julho e agosto | 2025\nVirtual \nExchange\nMedium\nISSN 2965-8888\nObservamos um grande entusiasmo com a utiliza\u00e7\u00e3o das Intelig\u00eancias Artificiais\nGenerativas (IAGen) e seu potencial de expans\u00e3o do trabalho individual. Essas\ntecnologias est\u00e3o redefinindo as possibilidades educacionais, oferecendo\nferramentas que podem personalizar o aprendizado e amplificar as capacidades\ntanto de educadores quanto de estudantes.\nParalelamente a esse entusiasmo, existe um medo real sobre a perda de\nempregos em todos os n\u00edveis, inclusive dos pr\u00f3prios programadores. Esta\npreocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 leg\u00edtima e demanda uma reflex\u00e3o cuidadosa sobre como\npreparar nossa for\u00e7a de trabalho para um futuro em constante transforma\u00e7\u00e3o\ntecnol\u00f3gica.\nPara o Centro Paula Souza, um dos aspectos mais importantes envolve a\ninclus\u00e3o proporcionada por essas ferramentas e a maneira de incorpor\u00e1-las nas\npr\u00e1ticas educacionais. O objetivo \u00e9 garantir que os alunos cheguem mais\npreparados para o mercado de trabalho, o que faz parte do DNA vocacional do\nCentro Paula Souza.\nA experi\u00eancia de 12 anos trabalhando com Projetos Colaborativos Internacionais\n(PCIs) nas Fatecs sempre foi positivamente surpreendente. Essa trajet\u00f3ria\nconsolidada nos permite observar com clareza tanto os avan\u00e7os quanto os\ndesafios que enfrentamos na colabora\u00e7\u00e3o internacional.\nVEm\nInformativo dos PCIs da CGESG\n IA nos Projetos Colaborativos\nInternacionais (PCIs)\n Patr\u00edcia Sales Patr\u00edcio\n patricia.patricio@cps.sp.gov.br\n Osvaldo Succi Junior\n osvaldo.succi@cps.sp.gov.br\nn\u00famero 30| julho e agosto | 2025\nVirtual \nExchange\nMedium\nISSN 2965-8888\n Os impactos dos PCIs na forma\u00e7\u00e3o dos estudantes s\u00e3o multidimensionais. H\u00e1 o\ndesenvolvimento de uma perspectiva global sobre quest\u00f5es locais, permitindo\nque compreendam como problemas ambientais, por exemplo, s\u00e3o universais,\nmas requerem solu\u00e7\u00f5es adaptadas aos contextos espec\u00edficos. Al\u00e9m disso, a\nexperi\u00eancia de trabalhar com equipes internacionais desenvolve compet\u00eancias\nessenciais para o mercado de trabalho globalizado, incluindo flexibilidade\ncultural, comunica\u00e7\u00e3o eficaz em ambientes diversos e capacidade de lideran\u00e7a\nem contextos multiculturais.\nA promo\u00e7\u00e3o da cidadania global por meio dos PCIs \u00e9 evidente na forma como os\nestudantes passam a compreender sua responsabilidade n\u00e3o apenas como\nprofissionais, mas como cidad\u00e3os do mundo, conectando conhecimento t\u00e9cnico\ncom prop\u00f3sito social e impacto comunit\u00e1rio.\nSempre contamos com o apoio dos professores de Ingl\u00eas e de Espanhol, que\nfacilitam as media\u00e7\u00f5es de professores e alunos das Fatecs em l\u00edngua\nestrangeira, criando pontes essenciais para a comunica\u00e7\u00e3o intercultural.\nContudo, uma esp\u00e9cie de \u201ccomplexo de vira-lata\" quase sempre pairava nas\nintera\u00e7\u00f5es \u2013 uma humildade desnecess\u00e1ria frente a quem utiliza o espanhol ou\no ingl\u00eas diariamente. Este fen\u00f4meno cultural brasileiro muitas vezes limitava o\npotencial pleno de nossos estudantes, criando barreiras psicol\u00f3gicas que iam\nal\u00e9m das quest\u00f5es puramente lingu\u00edsticas.\nO apoio dos professores de idiomas e a IAGen t\u00eam servido como elemento\nfacilitador para alunos e professores. A IAGen oferece uma democratiza\u00e7\u00e3o\nlingu\u00edstica significativa, reduzindo as barreiras de comunica\u00e7\u00e3o e aumentando a\nconfian\u00e7a dos estudantes para participar ativamente das colabora\u00e7\u00f5es\ninternacionais. \nObservamos \numa \nmelhoria \nnot\u00e1vel \nna \nqualidade \nda\ncomunica\u00e7\u00e3o, com maior precis\u00e3o e clareza nas intera\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de uma\nacelera\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel nos processos colaborativos, otimizando o tempo\ndedicado \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o efetiva.\np. 10\nVEm\nInformativo dos PCIs da CGESG\ncontinua\u00e7\u00e3o\np. 10\nn\u00famero 30| julho e agosto | 2025\nVirtual \nExchange\nMedium\nISSN 2965-8888\nEssa transforma\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica tamb\u00e9m demanda uma mudan\u00e7a fundamental\nno paradigma avaliativo. A verifica\u00e7\u00e3o do trabalho entregue pelos alunos tem\nque ser mudada tamb\u00e9m. Os professores precisam conhecer o que a IAGen\noferece e acompanhar o trabalho passo a passo e n\u00e3o somente no momento da\nentrega. Isso requer o desenvolvimento de novas compet\u00eancias de supervis\u00e3o e\norienta\u00e7\u00e3o, bem como uma compreens\u00e3o profunda das capacidades e\nlimita\u00e7\u00f5es das ferramentas de IA dispon\u00edveis.\nDo ponto de vista de coordena\u00e7\u00e3o de PCIs, que est\u00e3o inseridos na \u00e1rea de Apoio\n\u00e0 Internacionaliza\u00e7\u00e3o do Ensino Superior da Divis\u00e3o de Extens\u00e3o e Pesquisa no\nEnsino Superior (Depes) da Coordenadoria Geral de Ensino Superior de\nGradua\u00e7\u00e3o (CGESG) do CPS, o objetivo principal da equipe \u00e9 facilitar o trabalho\ndo professor com a IAGen em aspectos como proposi\u00e7\u00e3o de ideias, resumos de\nreuni\u00f5es e escrita de Plano de Trabalho para o PCI. Esta estrat\u00e9gia visa permitir\nque o professor da Fatec tenha mais tempo para conversar, conhecer e\nformar la\u00e7os mais s\u00f3lidos com os parceiros internacionais - o verdadeiro\ncora\u00e7\u00e3o das colabora\u00e7\u00f5es internacionais.\nOs principais desafios que enfrentamos incluem a necessidade de capacita\u00e7\u00e3o\ndocente para uso efetivo da IAGen, a manuten\u00e7\u00e3o da autenticidade nas\nintera\u00e7\u00f5es humanas, o desenvolvimento de novos m\u00e9todos avaliativos e o\nequil\u00edbrio delicado entre tecnologia e rela\u00e7\u00f5es humanas. Por outro lado, as\noportunidades emergentes s\u00e3o promissoras: expans\u00e3o para novos pa\u00edses\nparceiros, desenvolvimento de projetos mais ambiciosos e complexos, maior\ninclus\u00e3o de estudantes com diferentes perfis lingu\u00edsticos e fortalecimento da\npresen\u00e7a internacional das Fatecs.\nA IAGen n\u00e3o substitui a ess\u00eancia humana da colabora\u00e7\u00e3o internacional, mas\npotencializa nossa capacidade de conectar, criar e transformar por meio da\neduca\u00e7\u00e3o \nglobalizada. \nA \nexperi\u00eancia \ndemonstra \nque, \nquando \nbem\nimplementada, a tecnologia serve como uma ponte que aproxima culturas e\ndemocratiza oportunidades educacionais, permitindo que os estudantes\nparticipem de forma mais plena e confiante no cen\u00e1rio acad\u00eamico internacional.\nVEm\nInformativo dos PCIs da CGESG\ncontinua\u00e7\u00e3o\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_30_1.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_30_1.pdf","Text ID":"t000143","Scraped Text":"n\u00famero 30| julho e agosto | 2025\nVirtual \nExchange\nMedium\nISSN 2965-8888\nTransforma\u00e7\u00e3o digital na educa\u00e7\u00e3o superior: esse foi o tema da International Digital\nWeek 2025, organizada pela Universit\u00e9 C\u00f4te D\u00b4Azur de 16 a 20 de junho. Estive no\nevento e apresentei workshop sobre a revolu\u00e7\u00e3o da Intelig\u00eancia Artificial nos\nprojetos COIL (Collaborative Online International Learning), compartilhei um workshop\nsobre Internacionaliza\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel com a professora Luciane Stallivieri (UFSC),\nparticipei de uma mesa-redonda e apresentei um p\u00f4ster sobre o Projeto\nColaborativo Internacional (PCI) desenvolvido entre Fatec Itatiba e Thomas More\nUniversity of Applied Sciences (B\u00e9lgica). Nesse projeto, premiado como \u201cMelhor\nP\u00f4ster do Dia\u201d em 19 de junho, os estudantes elaboraram um game educativo sobre\npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.\nMaria Claudia Nunes Delfino, respons\u00e1vel por Projetos Colaborativos Internacionais\n(PCIs) em ingl\u00eas em nossa equipe de Apoio \u00e0 Internacionaliza\u00e7\u00e3o do Ensino Superior\nna Divis\u00e3o de Extens\u00e3o e Pesquisa (Depes) da Coordenadoria Geral de Ensino\nSuperior de Gradua\u00e7\u00e3o (CGESG) do CPS, apresentou seis trabalhos na 13th\nInternational Corpus Linguistics Conference, que ocorreu de 30 de junho a 3 de julho\nem Birmingham, Reino Unido.\nNesta edi\u00e7\u00e3o, conhe\u00e7a ainda o PCI desenvolvido entre Fatec Santo Andr\u00e9 e DUOC UC\n(Chile), sobre emiss\u00f5es de poluentes em ve\u00edculos leves. E o Artigo de Opini\u00e3o sobre\n\u201cIA nos Projetos Colaborativos Internacionais\u201d, aprofundando um pouco da\ndiscuss\u00e3o que levei \u00e0 International Digital Week.  \nQuer contribuir voc\u00ea tamb\u00e9m com artigo para VEm?  \nAcesse https:\/\/publicacoescesu.cps.sp.gov.br\/VEm\/about\/submissions.\nD\u00favidas? Escreva para cgesg.pci@cps.sp.gov.br.\nBoa leitura!\nLeitores\nOsvaldo Succi Jr.\nAos\nCoordenador dos PCIs\nVEm\nInformativo dos PCIs da CGESG\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_30_2.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_30_2.pdf","Text ID":"t000144","Scraped Text":"Osvaldo Succi Junior, coordenador da \u00e1rea de Apoio \u00e0 Internacionaliza\u00e7\u00e3o do\nEnsino Superior da Divis\u00e3o de Extens\u00e3o e Pesquisa (Depes) da Coordenadoria\nGeral de Ensino Superior de Gradua\u00e7\u00e3o (CGESG) do CPS, foi convidado para a\nInternational Digital Week 2025.\nO evento, organizado pela Universit\u00e9 C\u00f4te D\u00b4Azur, ocorreu de 16 a 20 de\njunho na universidade em Nice, Fran\u00e7a. O tema do ano foi Digital\nTransformation in Higher Education (Transforma\u00e7\u00e3o Digital na Educa\u00e7\u00e3o\nSuperior): https:\/\/univ-cotedazur.eu\/events\/digital-week.\nEventos como esse n\u00e3o apenas promovem a troca de conhecimentos\nt\u00e9cnicos, mas tamb\u00e9m:\nFortalecem redes colaborativas entre institui\u00e7\u00f5es internacionais;\nDemocratizam o acesso a pr\u00e1ticas educacionais inovadoras;\nAceleram a ado\u00e7\u00e3o de tecnologias emergentes no ensino;\nPreparam educadores para os desafios da era digital.\nEm 16 de junho, Succi Junior apresentou um workshop sobre a revolu\u00e7\u00e3o da\nIntelig\u00eancia Artificial nos projetos COIL (Collaborative Online International\nLearning), que nas Fatecs do CPS recebem o nome de Projetos Colaborativos\nInternacionais (PCIs). A proposta foi discutir o papel da IA nesses projetos e\nseu potencial para dinamizar experi\u00eancias interculturais e interdisciplinares\nna forma\u00e7\u00e3o profissional \u2013 tema abordado no Artigo de Opini\u00e3o deste\nn\u00famero de VEm.\nOsvaldo Succi Junior na Fran\u00e7a:\nInternational Digital Week\np. 4\nn\u00famero 30| julho e agosto | 2025\nVEm\nVirtual \nExchange\nMedium\nInformativo dos PCIs da CGESG\nISSN 2965-8888\nn\u00famero 30| julho e agosto | 2025\nVirtual \nExchange\nMedium\nISSN 2965-8888\nVEm\ncontinua\u00e7\u00e3o\nInformativo dos PCIs da CGESG\np. 5\nNo dia 17 de junho, a professora Luciane Stallivieri (UFSC) conduziu uma\ninstigante discuss\u00e3o sobre o conceito de internacionaliza\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel no\nworkshop \"Implementing Successful COIL and Virtual Exchanges VE\/COIL\nRoadmap\", (\u201cImplementando um Roteiro para COIL e Interc\u00e2mbios Virtuais\nbem-sucedidos\u201d), enfatizando a import\u00e2ncia de abordagens \u00e9ticas e\nsustent\u00e1veis. Complementando essa fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, Succi Junior,\ncom \nsua \nexperi\u00eancia \nna \ncoordena\u00e7\u00e3o \nde \nProjetos \nColaborativos\nInternacionais (PCIs), auxiliou os participantes a explorar a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica\nde alguns desses princ\u00edpios, guiando-os na elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias\nconcretas para o desenvolvimento de interc\u00e2mbios virtuais bem-sucedidos.\nEm 19 de junho, apresentou um p\u00f4ster sobre o PCI conduzido no primeiro\nsemestre de 2025 pelos professores Leandro Carvalho e Cristiane Pellizzon\n(Fatec Itatiba) com o professor Filip Burgelman, da Thomas More University of\nApplied Sciences (B\u00e9lgica). Nesse projeto, os estudantes desenvolveram um\ngame educativo para conscientizar crian\u00e7as de 6 a 9 anos sobre a\npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. O trabalho foi eleito o \u201cMelhor P\u00f4ster do\nDia\u201d pelos participantes do evento. \u201cEsse pr\u00eamio eleva o perfil do Centro\nPaula Souza como institui\u00e7\u00e3o capaz de produzir resultados de excel\u00eancia em\ncontextos globais\u201d, comenta Succi Junior.\nO PCI \"Learning Games for Environmental Awareness: Educating Children on\nClean Water and Nature Preservation\" (\u201cJogos educativos para a conscientiza\u00e7\u00e3o\nambiental: educando as crian\u00e7as sobre a \u00e1gua pot\u00e1vel e a preserva\u00e7\u00e3o da\nnatureza\u201d) \u00e9 um excelente exemplo de alinhamento \u00e0 miss\u00e3o da Depes. Os\nprofessores conseguiram instigar os alunos a desenvolver jogos digitais para\ncrian\u00e7as, a partir de contatos articulados pela Fatec Itatiba com as ONGs\nJAPPA e SIBES e pela Thomas More University com a ONG City to Ocean. Essa\nconex\u00e3o entre institui\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil\nrepresenta um exemplo educativo que vai al\u00e9m da sala de aula, permitindo\nque os estudantes compreendam o impacto real de seu trabalho na\ncomunidade e desenvolvam uma consci\u00eancia social mais ampla.\nn\u00famero 30| julho e agosto | 2025\nVirtual \nExchange\nMedium\nISSN 2965-8888\nO projeto ilustra perfeitamente como os PCIs promovem a forma\u00e7\u00e3o integral\ndos estudantes. Ao trabalhar em colabora\u00e7\u00e3o com parceiros internacionais, os\nalunos desenvolvem n\u00e3o apenas compet\u00eancias t\u00e9cnicas espec\u00edficas de suas\n\u00e1reas, mas tamb\u00e9m habilidades interculturais, capacidade de comunica\u00e7\u00e3o em\ncontextos globais, pensamento cr\u00edtico sobre quest\u00f5es ambientais universais e\nsensibilidade para problem\u00e1ticas sociais que transcendem fronteiras nacionais.\np. 6\nVEm\nInformativo dos PCIs da CGESG\ncontinua\u00e7\u00e3o\nP\u00f4ster do PCI entre Fatec Itatiba e Thomas More University (B\u00e9lgica)\nOs PCIs das Fatecs, coordenados pela \u00e1rea de Apoio \u00e0 Internacionaliza\u00e7\u00e3o do\nEnsino Superior da Depes, refletem o esfor\u00e7o em promover educa\u00e7\u00e3o para a\ncidadania global aos fatecanos, seguindo as diretrizes da Assessoria de Rela\u00e7\u00f5es\nInternacionais do CPS, com um foco espec\u00edfico nas a\u00e7\u00f5es de Internacionaliza\u00e7\u00e3o\nem Casa. \u201cOs PCIs t\u00eam uma fun\u00e7\u00e3o primordial de promover a qualidade e a\ncapacidade dos alunos das Fatecs em palcos internacionais, preparando-os n\u00e3o\napenas para o mercado de trabalho local, mas para uma cidadania global ativa e\nconsciente\u201d, ressalta Succi Junior.\nEm 20 de junho, Succi Junior participou da mesa-redonda intitulada\n\u201cEntrepreneurship \n& \nAI: \nRedesigning \nthe \nFuture \nof \nHigher \nEducation\u201d\n(\u201cEmpreendedorismo & IA: redesenhando o futuro da Educa\u00e7\u00e3o Superior\u201d), com\no especialista em educa\u00e7\u00e3o online Simon Carolan (Fran\u00e7a) e Robin Couture-\nMatte, professor da T\u00e9luq University (Canad\u00e1). A media\u00e7\u00e3o foi de Julia Reinhard,\nda Haaga-Helia University of Applied Sciences (Finl\u00e2ndia).\nNesse mesmo dia, falou sobre \u201cCOIL as a Launchpad for Entrepreneurial\nCollaboration\u201d (\u201cCOIL como plataforma para colabora\u00e7\u00e3o empreendedora\u201d),\naprofundando as possibilidades dos projetos COIL para fomentar iniciativas de\nempreendedorismo internacional entre estudantes e institui\u00e7\u00f5es parceiras.\n \n\u201cA Digital Week 2025 foi um marco importante: permitiu refor\u00e7ar la\u00e7os com a\ncomunidade acad\u00eamica global, explorar o potencial disruptivo da digitaliza\u00e7\u00e3o e\nda intelig\u00eancia artificial na educa\u00e7\u00e3o superior e, acima de tudo, posicionar o\nCentro Paula Souza como ator relevante na vanguarda da Internacionaliza\u00e7\u00e3o\nem Casa\u201d, resume.\nn\u00famero 30| julho e agosto | 2025\nVirtual \nExchange\nMedium\nISSN 2965-8888\nOsvaldo Succi Junior (coordenador de Apoio \u00e0 Internacionaliza\u00e7\u00e3o do Ensino Superior) \nna Internationa Digital Week 2025, evento organizado pela Universit\u00e9 C\u00f4te D\u00b4Azur\np. 7\nVEm\nInformativo dos PCIs da CGESG\ncontinua\u00e7\u00e3o\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_30_3.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_30_3.pdf","Text ID":"t000145","Scraped Text":"p. 10\nn\u00famero 30| julho e agosto | 2025\nVirtual \nExchange\nMedium\nISSN 2965-8888\nMaria Claudia Delfino, professora da Fatec Praia Grande e respons\u00e1vel por\nProjetos Colaborativos Internacionais (PCIs) em ingl\u00eas na \u00e1rea de Apoio \u00e0\nInternacionaliza\u00e7\u00e3o do Ensino Superior da Divis\u00e3o de Extens\u00e3o e Pesquisa\n(Depes) da Coordenadoria Geral de Ensino Superior de Gradua\u00e7\u00e3o (CGESG) do\nCPS, apresentou seis trabalhos na 13th International Corpus Linguistics\nConference, que ocorreu de 30 de junho a 3 de julho em Birmingham, Reino\nUnido. A confer\u00eancia reuniu pesquisadores de todo o mundo para discutir as\nmais recentes tend\u00eancias e inova\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de Lingu\u00edstica de Corpus.\nO estudo intitulado \u201cA large-scale key feature analysis of academic writing in the\nhumanities\u201d (Uma an\u00e1lise de caracter\u00edsticas-chave em larga escala da reda\u00e7\u00e3o\nacad\u00eamica em ci\u00eancias humanas), foi elaborado em coautoria com Marilisa\nShimazumi, professora da Fatec Zona Leste, que tamb\u00e9m participou\npresencialmente no evento, e colegas de outras Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior.\nA professora Claudia apresentou ainda o p\u00f4ster \u201cPoliticizing public health: The\ndiscourses around public health organizations\u201d (Politizando a sa\u00fade p\u00fablica: Os\ndiscursos em torno das organiza\u00e7\u00f5es de sa\u00fade p\u00fablica), elaborado com as\ncolegas da Fatec Praia Grande, Tatiana Schmitz de Almeida Lopes e Fernanda\nPeixoto Coelho. Veja a seguir a lista dos trabalhos apresentados pela professora.\nO \nprograma \ncompleto \nda \nconfer\u00eancia \nest\u00e1 \ndispon\u00edvel \nno \nsite:\nhttps:\/\/www.cl2025.co.uk\/programme\nVEm\nInformativo dos PCIs da CGESG\nClaudia Delfino em confer\u00eancia \nno Reino Unido\np. 11\nn\u00famero 30| julho e agosto | 2025\nVirtual \nExchange\nMedium\nISSN 2965-8888\nVEm\nInformativo dos PCIs da CGESG\nDiversidade de temas nas apresenta\u00e7\u00f5es\nOs seis trabalhos desenvolvidos pela professora Claudia com colegas de\nInstitui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior brasileiras e internacionais abordaram de\nIntelig\u00eancia Artificial a sa\u00fade p\u00fablica, de vocabul\u00e1rio acad\u00eamico a quest\u00f5es de\ng\u00eanero.\n\u201cShaping LLM ideology: A multi-dimensional approach\u201d (\u201cMoldando a ideologia\nde Large Language Models: uma abordagem multidimensional\u201d)\nAutores: Tony Berber Sardinha (PUC-SP), Anderson Avila (Institut Nacional de la\nRecherche Scientifique\/Universit\u00e9 du Qu\u00e9bec en Outaouais), Maria Claudia\nDelfino (Fatec Praia Grande), Hazem Amamou (Institut Nacional de la Recherche\nScientifique\/Universit\u00e9 du Qu\u00e9bec en Outaouais), Rogerio Yamada (PUC-SP) e\nRu-bing Chen (The Hong Kong Politechnic)\n\u201cA large-scale key feature analysis of academic writing in the humanities\u201d (\u201cUma\nan\u00e1lise de caracter\u00edsticas-chave em larga escala da reda\u00e7\u00e3o acad\u00eamica em\nci\u00eancias humanas\u201d)\nAutores: Tony Berber Sardinha (PUC-SP), Deise Dutra (UFMG), Maria Claudia\nDelfino (Fatec Praia Grande), Ana Bocorny (UFRGS), Marilisa Shimazumi (Fatec\nZona Leste), Carlos Kauffmann (PUC-SP), Luciana Dias Macedo (UFMG) e Ana\nClara Taborda (UFMG)\ncontinua\u00e7\u00e3o\nProfessora Claudia Delfino em confer\u00eancia internacional no Reino Unido\np. 11\nn\u00famero 30| julho e agosto | 2025\nVirtual \nExchange\nMedium\nISSN 2965-8888\nVEm\nInformativo dos PCIs da CGESG\n\u201cArtificial intelligence in songwriting: A lexical multi-dimensional approach\u201d\n(Intelig\u00eancia artificial na composi\u00e7\u00e3o de m\u00fasicas: Uma abordagem lexical\nmultidimensional)\nAutores: Maria Claudia Delfino e Tony Berber Sardinha (PUC-SP)\n\u201cOnline discourses of \u2018Gender Critical\u2019 feminists: A keyword co-occurrence\nanalysis\u201d (\u201cDiscursos on-line de feministas \u00b4cr\u00edticas de g\u00eanero\u00b4: Uma an\u00e1lise\nde co-ocorr\u00eancia de palavras-chave\u201d)\nAutores: Mark McGlashan (University of Liverpool), Isobelle Clarke (Lancaster\nUniversity), Tony Berber-Sardinha, Maria Claudia Delfino e Mirella Whiteman\n(PUC-SP)\n\u201cThe role of academic vocabulary in shaping Sustainable Development Goal (SDG)\nresearch papers: A lexical multidimensional perspective\u201d (\u201cO papel do\nvocabul\u00e1rio acad\u00eamico na forma\u00e7\u00e3o de artigos de pesquisa sobre os\nObjetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS): Uma perspectiva lexical\nmultidimensional\u201d)\nAutores: Paula Pinto (Unesp), Tony Berber Sardinha (PUC-SP), Denis Owa (PUC-\nSP), Maria Claudia Delfino (Fatec Praia Grande) e Simone Resende (Faculdade\nCultura Inglesa)\n\u201cPoliticizing public health: The discourses around public health organizations\u201d\n(\u201cPolitizando a sa\u00fade p\u00fablica: Os discursos em torno das organiza\u00e7\u00f5es de\nsa\u00fade p\u00fablica\u201d)\nAutores: Tatiana Schmitz de Almeida Lopes, Maria Claudia Delfino e Fernanda\nPeixoto Coelho (Fatec Praia Grande)\ncontinua\u00e7\u00e3o\n"}
{"Root Directory":"3Corpus_VEm_dividido","File":"VEm_30_4.pdf","File Path":"3Corpus_VEm_dividido\\VEm_30_4.pdf","Text ID":"t000146","Scraped Text":"p. 12\nn\u00famero 30| julho e agosto | 2025\nVirtual \nExchange\nMedium\nISSN 2965-8888\nVEm\nInformativo dos PCIs da CGESG\nPCI aborda emiss\u00f5es de poluentes \nem ve\u00edculos\nProfessor Marco Aur\u00e9lio Fr\u00f3es\n(Fatec Santo Andr\u00e9)\nNo primeiro semestre de 2025, o professor Marco Aur\u00e9lio Fr\u00f3es, do curso de\nMec\u00e2nica Automobil\u00edstica da Fatec Santo Andr\u00e9, desenvolveu um Projeto\nColaborativo Internacional (PCI) com o professor Javier Pav\u00f3n, da DUOC UC\n(Chile). O projeto permitiu aos estudantes brasileiros e chilenos conhecerem\nnormas internacionais utilizadas na certifica\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de poluentes em\nve\u00edculos leves, praticarem ensaios em laborat\u00f3rio e compararem os resultados.\nO professor Orlando de Salvo J\u00fanior, especialista em emiss\u00f5es veiculares, foi\nconvidado pelo professor Fr\u00f3es para auxiliar no entendimento dos conte\u00fados\nt\u00e9cnicos. Esse foi o primeiro PCI de Fr\u00f3es. \u201cFiquei um pouco perdido\ninicialmente, pois me faltava experi\u00eancia, mas a professora Regiane orientou e\nconduziu muito bem, trazendo seguran\u00e7a\u201d, comenta, referindo-se a Regiane\nSouza Camargo Moreira, respons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o dos PCIs em espanhol\nna \u00e1rea de Apoio \u00e0 Internacionaliza\u00e7\u00e3o do Ensino Superior da Divis\u00e3o de\nExtens\u00e3o e Pesquisa (Depes) da Coordenadoria Geral de Ensino Superior de\nGradua\u00e7\u00e3o (CGESG) do CPS.\nAs intera\u00e7\u00f5es dos grupos de alunos se deram por WhatsApp, videochamadas no\nZoom ou Google Meet, e os estudos desenvolvidos foram compartilhados no\nPadlet (em portugu\u00eas e espanhol para driblar as barreiras idiom\u00e1ticas). No\nentender de Fr\u00f3es, \u201ca troca de experi\u00eancias e de realidades com uma institui\u00e7\u00e3o\nde ensino internacional foi o principal ganho. Foi poss\u00edvel ver, na pr\u00e1tica, a\naplica\u00e7\u00e3o de uma norma internacional para homologa\u00e7\u00e3o veicular com todos os\ncrit\u00e9rios de seguran\u00e7a e condicionamento, bem como estabelecer compara\u00e7\u00f5es\ncom os procedimentos de ensaio de pot\u00eancia e torque\u201d.\nn\u00famero 30| julho e agosto | 2025\nVirtual \nExchange\nMedium\nISSN 2965-8888\np. 13\nVEm\nInformativo dos PCIs da CGESG\nO professor Javier Pav\u00f3n, em sua reflex\u00e3o final sobre o projeto publicada no Padlet,\navaliou: \u201cDurante todo o processo, os alunos adquiriram novos conhecimentos\nsobre normas e procedimentos relacionados a testes de motores em dinam\u00f4metro,\no que lhes permitiu ampliar seus conhecimentos t\u00e9cnicos e aplicar metodologias de\nteste de acordo com as normas internacionais. Al\u00e9m disso, o trabalho em conjunto\ncom os colegas brasileiros ofereceu a possibilidade de conhecer diferentes culturas\ne experi\u00eancias no setor automotivo, promovendo uma vis\u00e3o global sobre a\nhomologa\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos\u201d.\nPadlet do PCI realizado entre Fatec Santo Andr\u00e9 e DUOC UC (Chile)\ncontinua\u00e7\u00e3o\n"}
